第三章

接下来我记得的是，我仿佛从一场可怕的噩梦中醒来，眼前闪烁着刺目的红光，中间横着一根根又粗又黑的线。我还听到了沉闷的说话声，仿佛被一阵风声或水声盖住了。激动不安以及压倒一切的恐怖感，使我神志模糊了。不久，我明白有人在照料我，把我扶起来，让我靠着他坐着。我觉得以前从来没有被人这么温柔体贴地抱起过，我把头倚在一个枕头上或是一条胳膊上，感到很舒服。

五分钟后，迷茫的云烟消散了。我完全清醒了，知道我是在自己的床上，那红光是育儿室的炉火。已经是夜里了，桌上点着蜡烛。贝茜端着脸盆站在床脚边，一位老先生坐在我枕边的椅子上，俯身向着我。

我知道房间里有一个陌生人，一个不属于盖茨黑德府，又和里德太太非亲非故的人。这时，我感到了一种难以言表的宽慰，一种安全感。我的目光离开贝茜（尽管有她在身边远没有艾博特那么讨厌），细细端详这位先生的脸。我认识他，他是劳埃德先生，是个药剂师，有时里德太太请他来给用人们看病。但她自己和孩子们不舒服时，请的是位内科医生。

“瞧，我是谁？”他问。

我说出了他的名字，同时把手伸给他，他握住了我的手，微微一笑说：“慢慢会好起来的。”然后他扶我躺下，对贝茜说，一定要小心，夜里别让我受到打扰。他又交代了几句，说了第二天再来，就走了。我非常难过。有他坐在我枕边的椅子上，我感到既温暖又亲近，而他一走，门一关上，整个房间暗淡了下来，我的心再次沉重起来，一种无可名状的哀伤压在我的心头。

“你想睡了吗，小姐？”贝茜问，口气相当温和。

我几乎不敢回答她，生怕她下一句又是粗声粗气了。“我试试看。”

“你想喝什么，或者能吃点什么吗？”

“不想，谢谢，贝茜。”

“那我去睡了，已经过了十二点啦，不过如果你夜里需要什么，尽管叫我。”

多么殷勤有礼啊！于是我大着胆子问了个问题。

“贝茜，我怎么了？病了吗？”

“你是病了，是在红房子里哭得生病了，不过肯定很快就会好的。”

贝茜走进了附近用人的卧房。我听见她说：

“萨拉，过来同我一起睡在育儿室吧。今天晚上，我怎么也不敢自己陪那个可怜的孩子过夜了。她说不定会死的。真奇怪她竟会昏过去。不知道她看见了什么。里德太太也太狠心了。”

萨拉跟着她回来了，两个人都上了床，互相悄声低语地讲了半个小时才睡着。我只听到了只言片语，但我可以清楚地推断出她们谈论的主题。

“有个东西从她身边经过，一身雪白的衣服，转眼就不见了……”“一条大黑狗跟在他后面……”“在房门上重重地敲了三下……”“一道白光正好照在他教堂的坟墓上……”如此等等。

最后，两人都睡着了，炉火和烛光也熄灭了。我就这样充满恐惧地醒着挨过了漫漫长夜，害怕得耳朵、眼睛和头脑都紧张起来，这种恐惧只有孩子们才能感受到。

红房子事件并没有给我的身体留下严重或长期的后遗症，它只是使我的精神受了惊吓，对此我至今仍记忆犹新。是的，里德太太，你让我受了可怕的精神创伤，但我应当原谅你，因为你并不明白自己干了些什么，你折磨我的心的时候，却还以为是在根除我的恶习。

第二天中午，我起来穿好衣服，裹了块浴巾，坐在育儿室的壁炉旁边。我身体虚弱，像要垮掉一样。但最大的痛楚却是内心难以言传的痛苦，我不断默默地流泪。我刚把一滴咸咸的眼泪从脸颊上抹去，另一滴又滚落下来。不过，我想我应该高兴，因为里德一家人都不在，他们坐马车出去了。艾博特在另一间屋里做针线活，而贝茜呢，来回忙碌着，一边把玩具收拾起来，把抽屉整理好，一边还不时地和我说两句少有的体贴话。对我来说，过惯了那种成天挨骂、辛辛苦苦吃力不讨好的日子后，眼前这种情况对我来说应该是个宁静的天堂了。然而，我的精神已被折磨得痛苦不堪，任何平静也无法让它们得到安慰，任何乐趣也难以让它们兴奋起来。

贝茜下楼去了一趟厨房，端上来一个馅饼，用一个图案鲜艳的瓷盘盛着，图案上画的是一只极乐鸟，偎依在旋花和玫瑰花苞上。这幅画曾引起我热烈的赞叹，我曾经恳求过几次，要把盘子拿在手里仔细瞧瞧，但总是被认为不配享受这样的特权。此刻，这只珍贵的器皿就放在我的膝头，我还受到热诚的邀请，品尝器皿里一小圈精美的糕点。徒然的好意啊！和其他久久盼望却始终得不到的期望一样，来得太晚了！我吃不下这馅饼，而那鸟的羽毛和花卉的色泽也奇怪地黯然无光了。我把盘子和馅饼推开，贝茜问我要不要看书。“书”这个字像一帖速效的兴奋剂产生了效力，我请她去图书室取来一本《格列佛游记》。我曾兴致勃勃地一遍又一遍地读过这本书，认为书中叙述的都是真事，觉得比童话中写的还有趣。就说那些小矮人吧，我曾在指顶花叶子与花冠之间，在蘑菇底下和爬满老墙角落的常春藤下遍寻无着之后，最后只好灰心丧气地承认：他们都已逃离英国到某个原始树林更茂密，人烟更稀少的荒凉乡间去了。在我的信念中，小人国和大人国都是地球表面实实在在的一部分。我毫不怀疑有朝一日我会去远航，亲眼看一看一个王国里小小的田野、小小的房子、小小的树木，看一看那里的小人、小牛、小羊和小鸟们，亲眼看一看另一个王国里如森林一般高耸的玉米地、硕大的猛犬、巨大无比的猫以及高塔一般的人们。然而，此刻当我手里捧着这本珍爱的书，一页页翻过去，从奇妙的插图中寻找以前从来不会落空的魅力时，我找到的只是怪诞和乏味。巨人成了瘦骨嶙峋的妖怪，小人全都是恶毒可怖的小鬼，而格列佛则已是陷身于险境的孤独的流浪者了。我不敢往下看了，合上书，把它放在桌上未尝过的馅饼旁边。

现在贝茜已经收拾好房间，洗了手，她打开一个小抽屉，那里面装着一些漂亮的零碎绸缎，她要给乔治亚娜的洋娃娃做一顶新帽子。她边做边唱着：

很久很久以前，
我们像吉卜赛人一样到处流浪。

我以前常听这首歌，每次都觉得欢快悦耳，因为贝茜的嗓子很甜，至少我认为如此。而此刻，虽然她甜蜜的嗓子依旧，但歌里却透出了一种难以言喻的悲哀。有时，她干活出了神，把一句歌词拉得很长，唱得很低沉，一句“很久很久以前”唱出来，就像是送葬曲最哀伤的调子。她接着又唱起一首民谣来，这一首真的很悲伤凄凉。

我的双脚酸痛了，四肢酸麻了，
可是，路途遥远，山野荒凉。
没有月光啊暮色苍茫，
笼罩着苦命孤儿的旅途。

为什么要让我孤苦伶仃远走他乡，
流落在荒野连绵、峭岩重叠的异地。
人心狠毒啊，唯有天使善良，
保佑苦命孤儿的脚步。

从远处吹来了柔和的夜风，
晴空中繁星闪烁着温煦的光芒。
仁慈的上帝啊，你赐福于万众，
苦命的孤儿得到了保护、安慰和希望。

即使我从断桥跌入深渊，
或是在迷茫恍惚中误入泥沼，
天父啊，你带着祝福与许诺，
把苦命的孤儿搂入你怀抱。

即使我无家可归无亲无故，
有个信念能赋予我力量。
天堂啊，永远是归宿和安息之所，
上帝永远是苦命孤儿的朋友。

“来吧，简小姐，别哭了。”贝茜唱完了说。她还不如去对着炉火说：“别燃烧了！”不过，她又怎么能知道折磨我的巨大的痛苦呢？

早上劳埃德先生又来了。“怎么，已经起床了！”他一进育儿室就说，“嗯，保姆，她怎么样了？”

贝茜回答说我很好。

“那她应该高兴才是。过来，简小姐，你的名字叫简，是吗？”

“是的，先生，我叫简·爱。”

“瞧，你一直在哭，简·爱小姐，你能告诉我为什么吗？哪儿疼吗？”

“不疼，先生。”

“啊，我想是因为不能跟小姐们一起坐马车出去才哭的。”贝茜插嘴说。

“肯定不是！她那么大了，不会为这点小事哭鼻子的。”

这正是我的想法。而她这么冤枉我，伤了我的自尊，所以我当即回答：“我长这么大从来没有为这种事哭过，而且我又讨厌乘马车出去。我是因为心里难受才哭的。”

“呸，小姐！”贝茜说。

好心的药剂师似乎有些迷惑不解。我站在他面前，他目不转睛地看着我。他灰色的小眼睛并不十分有神，但现在想来也许应当说是非常锐利的。他其貌不扬，却和蔼可亲，他不慌不忙地打量了我一会儿说：

“昨天你怎么得病的呢？”

“她跌了一跤。”贝茜又插嘴了。

“摔倒了？这又像个小孩子了！她都这么大了还不会走路？总有八九岁了吧。”

“我是被人给打倒的。”自尊心再次受到伤害引起我的不快，我脱口而出，冒昧地作了这样的辩解。“但光这样也不会生病。”这时劳埃德先生取了一撮鼻烟吸起来。

他把烟盒放入背心口袋。这时，铃声大作，叫用人们去吃饭。他知道这一点。“那是叫你的，保姆，”他说，“你下楼去吧，我来开导开导简小姐，等你回来。”

贝茜本想留下，可是又不得不走，准时吃饭是盖茨黑德府的一条严格的规矩。

“你不是因为摔了跤而生病吧？那么为什么呢？”贝茜一走，劳埃德先生接着问道。

“他们把我关在一间闹鬼的房子里，一直到天黑。”

我看到劳埃德先生微微一笑，同时又皱起眉头来。“鬼？瞧，你毕竟还是个小孩子！你怕鬼吗？”

“我怕里德先生的鬼魂，他就死在那间房子里，还在那里停过灵。无论贝茜，还是别人，晚上只要能不进去，谁也不会去的。太狠心了，把我一个人关在里面，连支蜡烛也不点——那么狠心，我一辈子都忘不了。”

“胡说！就因为这个你心里难受吗，现在白天你还怕吗？”

“现在不怕，不过马上又要到晚上了。再说，我不快活，很不快活，为了一些别的事情。”

“别的什么事？能说给我听听吗？”

我多么希望能详详细细地回答这个问题！然而，要做出回答又是多么困难：孩子们能够感觉，但无法分析自己的情感，即使在脑子里做了部分分析，却还不知道如何用语言去表达分析的结论。但是我又担心失去这第一次也是唯一一次诉苦的机会，所以局促不安地踌躇了一会儿以后，终于做出了一个尽管贫乏但就其本身来讲仍相当真实的回答。

“首先，我没有父母，没有兄弟姐妹。”

“可是你有一位和蔼可亲的舅母，还有表兄妹们。”

我又停了一会儿，然后笨拙地说：

“可是约翰·里德把我打倒了，而舅妈又把我关在红房子里。”

劳埃德先生再次掏出了鼻烟盒。

“你不觉得盖茨黑德府是座漂亮的房子吗？”他问，“让你住那么好的一个地方，你难道不感激吗？”

“这又不是我的房子，先生。艾博特还说我比这儿的用人还不如呢！”

“哎！你总不至于傻得想离开这么好的地方吧？”

“如果我有别的地方去，我会很高兴离开这儿的。可是只要我还没长大，我就不能离开盖茨黑德。”

“也许可以——谁知道呢？除了里德太太，你还有别的亲戚吗？”

“我想没有了，先生。”

“你父亲那头也没有了吗？”

“我不知道，有一回我问过舅妈，她说可能有些姓爱的亲戚，不过他们又穷又没有地位，她对他们的情况也不太清楚。”

“如果有这样的亲戚，你愿意去吗？”

我陷入了沉思，在成年人看来贫困是可怕的，对于孩子则更是如此。他们不大明白那种勤奋干活、受人尊重的贫穷。他们以为，贫穷这个字眼只与衣衫褴褛，缺少食物，没有炉火，举止粗鲁以及低贱的恶习联系在一起。对我来说，贫困就是堕落的同义词。

“不，我不愿意和穷人在一起。”这就是我的回答。

“即使他们对你很好也不愿意？”

我摇了摇头，不明白穷人怎么会有条件对人好，而且，我还要学得像他们那样说话、做事、没有教养，长大了像有时我见到的坐在盖茨黑德乡村茅屋门口的那种贫苦女人一样，奶孩子或者洗衣服。不，我可没有那样的英雄气概，宁愿牺牲身份来换取自由。

“不过你的亲戚都那么穷吗，都是靠干活过日子吗？”

“我不太清楚。里德舅妈说，即使我有亲戚，也准是一群要饭的，我可不愿去要饭。”

“你愿意上学吗？”

我再次沉思起来。我几乎不知道学校是什么样子的。只听贝茜有时说起过，好像在那个地方，年轻小姐们带着足枷，系着背板坐着，举止要非常文雅规矩。约翰·里德对学校恨之入骨，还大骂教师。不过他的感受对我来说不足为凭。如果贝茜关于校纪的说法（她来盖茨黑德之前，从她主人家一些年轻小姐那儿收集来的）有些骇人听闻，那么她细说的关于那些小姐所学得的才艺，也同样令我着迷。她绘声绘色地谈起了她们制作的风景画和花卉画，谈起了她们能唱的歌、能弹的曲子、能编织的钱包、能翻译的法文书，一直谈得我都动了心，想和她们比一比。而且，上学会彻底地改变环境——意味着一次远行，意味着完全离开盖茨黑德，意味着进入一种新的生活。

“我真的愿意去上学。”经过一番思索以后，我说出了结论。

“唉，唉，谁知道会发生什么呢？”劳埃德先生站起身来说。“这孩子应当换换空气，换换环境，”他自言自语地补充说，“神经不是很好。”

这时，贝茜回来了，同时砂石路上响起了马车的声音。

“是你们太太吗，保姆？”劳埃德先生问道，“走之前我想和她谈一谈。”

贝茜请他到早餐室，在前边带路。从以后发生的情况推测，药剂师在随后与里德太太的谈话中，大胆建议送我进学校。无疑，这个建议被欣然采纳了。一天夜里，艾博特和贝茜坐在育儿室里，做着针线活儿，谈起了这件事。那时，我已经上床，她们以为我睡着了。艾博特说：“我想太太一定巴不得摆脱这样一个坏脾气的讨厌孩子，这孩子就好像老用眼睛盯着每个人，像暗地里在搞什么阴谋似的。”我想艾博特肯定认为我是幼年的盖伊·福克斯[1]式的人物。

就是这一次，我从艾博特与贝茜的交谈中第一次知道，我父亲生前是个牧师，我母亲违背了朋友们的意愿嫁给了他，他们认为这桩婚事有失她的身份。我的外祖父里德，因为我母亲不听话而勃然大怒，同她断绝了关系，什么也没有留给她。父亲在一个大工业城镇当副牧师，因为奔走于供职地区的穷人中间——当时那儿正流行斑疹伤寒——而染上了那种病。我母亲从父亲那儿染上了同一疾病，结果父母双双故去，前后相距不到一个月，那时我父母亲结婚才一年。

贝茜听了这番话叹了口气说：“可怜的简小姐也真值得同情啊，艾博特。”

“是呀，”艾博特回答，“如果她是个乖巧漂亮的孩子，人们也许会同情她这么孤苦伶仃的，可是像她那样讨厌的小东西，的确不太讨人喜欢。”

“确实不太讨人喜欢，”贝茜也同意，“至少在同样的境况下，乔治亚娜这样的美人儿会更加惹人喜爱。”

“是呀，我就是喜欢乔治亚娜小姐！”艾博特大声说道，“真是个小宝贝儿——长长的鬈发、蓝蓝的眼睛，还有那么可爱的肤色，简直像画出来的一样！——贝茜，晚餐我真想吃威尔士兔子[2]。”

“我也一样——再配上烤洋葱。来，我们下楼去吧。”她们走了。

[1]盖伊·福克斯（1570—1606），英国军官，1605年曾与其他天主教徒阴谋炸毁国会大厦，企图杀死进行宗教迫害的英王詹姆士一世，事败后被处死。

[2]一种浇有融化的奶酪和浓啤酒的烤面包。

第四章

从我和劳埃德先生的谈话，还有上次听到贝茜和艾博特之间的议论以后，我信心倍增，动力十足，盼望着一切都好起来。看来，即将发生某种变化了，我也会默默地期待着。然而，它迟迟未来。一天天过去了，一周周过去了，我的身体已经恢复了，但我朝思暮想的那件事，却并没有被重新提起。里德太太有时用严厉的目光打量我，但很少和我说话。自从我生病以后，她在我和她的孩子之间划了一条比以前更加明显的界限：指定一个小房间让我一个人睡，罚我单独用餐，整天待在育儿室里，而我的表兄妹们却经常在客厅玩耍。她丝毫没有要送我上学的意思，但我有一种很有把握的直觉，她不会长期容忍我与她一起生活的，因为她每次看我的目光中越来越多地流露出一种无法克制的、深深的厌恶。

伊丽莎和乔治亚娜显然是按吩咐行事，尽量少和我说话。而约翰一见我就做鬼脸，有一回竟想对我动武。像上次一样，我被一种暴怒和死命反抗的情绪所激动，立刻转身扑了过去。他一想还是住手为好，就从我身边逃走了，一边嘴里还骂着，诬赖我打破了他的鼻子。我的拳头确实瞄准了他那个突起的部位，用力狠狠地打了他一拳。当我看到这一招或是我的目光使他吓破了胆时，我真想乘胜追击，达到目的，可是他已经逃到他妈妈那里去了。我听到他哭哭啼啼地开始诉说“那个讨厌的简·爱”如何像疯猫一样扑向他。但他的哭诉被严厉地喝住了。

“别跟我提起她，约翰。我和你说过不要走近她，她不值得我们理睬。我不愿意你或者你妹妹和她打交道。”

这时，我正倚在栏杆上，突然不假思索地大叫了一声：

“他们不配和我交往！”

尽管里德太太的体态有些臃肿，但一听见我这大胆的不可思议的声明时，却十分敏捷地跑上楼梯，一阵风似的把我拖进育儿室，把我按倒在小床边上，气势汹汹地说，看我今天还敢不敢再从这儿爬起来再说一句话。

“如果里德先生还活着，他会怎么说你？”我几乎无意中问了这个问题。我说几乎无意，是因为我的舌头似乎是未经意志的同意就自动吐出来了。

“什么？”里德太太压低了声音说。她平日冷漠平静的灰色眸子显得惶惶不安，露出了近乎恐惧的神色。她的手从我的胳膊中抽出来，死死地盯着我，仿佛真的弄不明白我究竟是个孩子还是个魔鬼。这时，我真是骑虎难下了。

“里德舅舅在天堂里，你做的和想的，他都看得清清楚楚。我爸爸妈妈也看得清清楚楚。他们知道你把我关了一整天，还巴不得我死掉。”

里德太太很快就恢复了常态，她用力地摇晃我，扇了我两记耳光，然后二话没说扔下我就走。在接下来的时间里，贝茜对我进行了长达一个小时的说教，证实我无疑是最坏、最任性的被人收养的孩子。我也有点相信她的话了。因为我确实觉得，在我的心里翻腾的尽是一些坏的想法。

十一月、十二月和一月的上半月都过去了。在盖茨黑德，圣诞节和元旦照例喜气洋洋地庆祝了一番，相互交换礼物，举行圣诞晚餐和晚会，当然，这些享受都与我无关，我的那份乐趣就是看着伊丽莎和乔治亚娜每天梳妆打扮，看她们穿上薄纱上衣，系着红腰带，头发被精心地卷过，下楼到客厅去。然后倾听楼下弹奏钢琴和竖琴的声音，管家和仆人来来往往的脚步声，上点心时杯盘相碰的声音，随着开关客厅门时断断续续传来的谈话声。当我对这种消遣感到厌烦时就离开楼梯口，走进冷清寂静的育儿室。在那儿虽然有点忧伤，但并不会让人心里难受。说实话，我不想去凑热闹，因为即使去了，也很少有人理我，如果贝茜能友好和善一些，我觉得和她一起安安静静地度过一个晚上，比在一间挤满了先生太太的房间里面对着里德太太那可怕的眼神要舒服多了。但是，贝茜给两位小姐打扮完，总会到厨房、女管家室等热闹的地方去，还总把蜡烛也带走。于是，我只好坐下来，把我的娃娃放在膝盖上，直到炉火渐渐熄灭，我偶尔向四周张望一下，以确信除了自己之外在这幽暗的房间里没有什么可怕的东西了。等炉火转为暗红色，我便赶紧脱衣服，用力地解开衣服上的纽扣和带子钻进小床，躲避寒冷与黑暗。我常把我的娃娃随身带到床上，人总得喜爱点什么。在缺乏更值得爱的东西的时候，我便想以珍爱一个退了色的布偶来得到一点乐趣。尽管这个娃娃已经破烂不堪，活像个小小的稻草人，此刻忆起这件往事，也使我迷惑不解，当时，我是多么可笑地喜爱着这个小玩具呀！我还有点相信它是活的，只有把它裹进了睡袍里我才能入睡，只有等它安安稳稳、暖暖和和地躺在那里，我才觉得愉快多了，而且相信它也一样的愉快。

在我等客人们散去，听着贝茜上楼的脚步声时，时间仿佛过得很慢很慢：有时她会中间上楼来，找顶针或剪刀，或者端上一个小面包、奶酪饼什么的当做我的晚餐。她会坐在床上看我吃，我一吃完，她会替我把衣服塞好，亲我两下，说：“晚安，简小姐。”当贝茜这样温柔的时候，我觉得她是世界上最好、最漂亮、最善良的人，我特别希望她总是那样和颜悦色，那么和蔼可亲，不要老是支使我，骂我，无端责备我。现在想来，贝茜一定是位很有天赋的姑娘，因为她干什么活都很出色，还有讲故事的出色才能，至少在育儿室讲故事留给我的印象，让我可以做出这样的判断。如果我对她的面容和身材没有记错的话，她还长得很漂亮。在我的记忆中，她是个身材苗条的姑娘，黑头发、黑眼睛、端正的五官和光洁的皮肤，不过她的脾气有点任性急躁，缺乏原则性和正义感。尽管如此，和盖茨黑德府中其他人比起来，我最喜欢的还是她。

那是一月十五日早上九点钟左右。贝茜下楼吃早餐了，我的表兄妹们还没有被叫到他们妈妈的身边。伊丽莎正戴上宽边帽，穿上暖和的园艺服，准备去喂她的家禽。这活儿她最喜欢干了，她也同样喜欢把鸡蛋卖给管家，把卖来的钱攒起来。她有做生意的天赋，有突出的聚财癖，不仅表现在贩卖鸡蛋和鸡方面，还表现在和园艺工就花茎、花籽和插枝的讨价还价上，里德太太曾吩咐园艺工，凡是伊丽莎想卖掉的花圃产品，他都得统统买下。而如果能卖个好价钱，伊丽莎连出售自己的头发也心甘情愿。至于所得的钱，起初她用破布或陈旧的卷发纸包好，藏在偏僻的角落里，但后来有几包被女佣发现了，她生怕有一天丢失她值钱的宝藏，只得同意由她母亲保管，但要收取近乎高利贷的利息——百分之五十或六十，一个季度收一次。她还把账记在一个小本子上，算得分毫不差。

乔治亚娜坐在一条高脚凳上，对着镜子梳理着自己的头发。她把一朵朵人造花和一根根退色的羽毛插到鬈发上，这些东西是她在阁楼上的一个抽屉里找到的。我正在铺床，因为根据贝茜的严格命令，我必须在她回来之前把一切都收拾好（贝茜现在常常把我当做育儿室女佣下手来使唤，吩咐我整理房间，擦椅子上的灰尘等等），我铺好被子，叠好睡衣后，走向窗台，正要把散乱的图画书和玩具放好，突然听到乔治亚娜命令我不许动她的玩具（因为这些椅子、镜子、小盘子和小杯子都是她的财产），我马上停手。一时无事可做，便开始往凝结在窗上的霜花上哈气，在玻璃上化开了一小块地方，透过它可以眺望外面的院落，那里的一切在严霜的威力之下，仿佛凝固似的寂然不动。

从窗口能望得见门房和马车道。我在蒙着一簇簇银白色霜花的窗玻璃上，正哈出一块可以往外窥视的地方时，只见大门开了，一辆马车驶了进来，我毫不在意地看着它爬上小道，因为尽管马车经常光临盖茨黑德府，却从来没有带来过一位我感兴趣的客人。这辆车在房子前面停下，门铃声响起，客人被请了进来，既然这种事情与我无关，我又被一种更有趣的景象吸引住了。那是一只饿坏了的小知更鸟，飞到紧贴靠窗的墙的一棵光秃秃的樱桃树枝上，唧唧喳喳叫个不停。我早餐吃剩的牛奶和面包就摆在桌子上，我把一小块面包弄碎，正推窗把碎屑放到窗台上时，贝茜跑上楼梯，走进了育儿室。

“简小姐，快把围裙脱掉。你在那儿干什么呀？今天早上洗脸、洗手了吗？”

我没有回答，又推了一下窗子，因为我要让这鸟儿万无一失地吃到面包。窗子终于松动了，我撒出了面包屑，有的落在石头窗边，有的落在樱桃树枝上。我把窗户关好后说：“没有，贝茜，我刚把屋子打扫完。”

“你这个粗心大意、难管的孩子！现在在干什么呢？看你满脸通红，好像干了什么坏事似的，你开窗干什么？”

贝茜似乎很着急，等不及听我解释，这省了我回答的麻烦。她一把把我拖到洗脸架前，不由分说往我脸上、手上擦了肥皂，洗了一遍，用一块粗糙的毛巾，虽然手脚很重但速度很快地擦完了我的脸。又用一把粗毛刷子，梳理了我的头发，脱下我的围裙，急急忙忙把我带到楼梯口，吩咐我立刻下楼去，说早餐室有人找我。

我想问她是谁在找我，还想问一问里德太太是不是也在那里。可是贝茜已经走了，育儿室的门在我身后关上。我只好慢慢地走下楼梯。近三个月来，里德太太从来没有叫过我。由于在育儿室里被禁闭了那么长时间，早餐室、餐厅和客厅都成了让我望而生畏的地方，我简直不敢进去。

现在，我站在空荡荡的大厅里，面前就是早餐室的门。我停住了脚步，吓得直发抖。在那些日子里，不公平的惩罚引起的恐惧使我变成了一个可怜的胆小鬼。我既不敢退回育儿室，又怕向前走向客厅。我焦虑不安、犹犹豫豫地站了十来分钟，直到早餐室一阵喧闹的铃声使我下定了决心：非进去不可了。

“谁会找我呢？”我心里有些纳闷，用两只手去转动僵硬的门把手，足有一两秒钟，那把手纹丝不动，“除了里德舅妈之外，我还会在客厅里见到谁呢？是男人还是女人？”把手转动了一下，门开了。我进去深深地行了一个屈膝礼，然后抬头一看——一根黑色的柱子！至少乍一看来是这样。一身黑色的衣服，一个直挺挺地站在壁炉前地毯上的笔直瘦长的高个子，上面那张冷漠无情的脸好像是雕刻的假面具被当做柱头安放在柱子身上。

里德太太坐在壁炉旁她平时坐的位置上，示意我走近她。我照着做了。她用这样的话把我介绍给那个毫无表情的陌生人：“这就是我向你提出申请的那个小女孩。”

他——因为是个男人——缓缓地把头转向我站立的地方，用他那双浓眉下满含探究目光的灰色眼睛审视着我，然后响起了他严肃的男低音：“她个子很小，几岁了？”

“十岁。”

“这么大了？”他有几分疑问地问道。然后又仔细打量了我几分钟，对我说：“你叫什么名字，小姑娘？”

“简·爱，先生。”

这时，我抬头看了他一眼，我觉得他是位身材高大的先生，不过，当时我实在是太矮小了。他的五官粗大，每个部位以及骨架上的每根线条，都是同样粗糙和刻板。

“哦，简·爱，你是个好孩子吗？”

我不可能回答说“是”，我那个小天地里的人都持有相反的意见，我只好保持沉默。里德太太意味深长地摇了一下头，等于替我做了回答，接着说：“这个话题也许还是少谈为妙，布罗克赫斯特先生。”

“很遗憾听你这么说，我必须和她谈一谈。”他弯下腰，坐在里德太太对面的扶手椅上，“过来。”他说。

我走过地毯，他让我笔直站在他面前，这时他的脸与我的几乎处在同一个水平面上，那是一张多怪的脸呀！多大的鼻子，多难看的嘴巴！还有那一口的大暴牙！

“没有比看到一个淘气孩子更让人丧气的了，”他开始说，“尤其是不听话的小姑娘。你知道坏人死后到哪里去吗？”

“他们下地狱。”我的回答既现成又正统。

“地狱是什么地方？能告诉我吗？”

“是个火坑。”

“你愿意落到那个火坑里，永远被火烧吗？”

“不愿意，先生。”

“那你怎样做才能避免呢？”

我认真地思考了一会儿，终于做出了不合时宜的回答：“我得保持健康，不要死掉。”

“你怎么才能保持健康呢？每天都有比你小的孩子死去。一两天前我还埋葬过一个只有五岁的孩子，一个好孩子，现在他的灵魂已经上了天，如果你被召唤去的话，恐怕很难说能同他一样了。”

我无法消除他的疑虑，便只好低下头去看他那双粘在地毯上的大脚，叹了一口气，巴不得自己离他远一些。

“但愿你的叹息是发自内心的，但愿你已经后悔不该给你的大恩人带来烦恼。”

“恩人！恩人！”我心里嘀咕着，“他们都说里德太太是我的恩人，如果真是这样的话，那么恩人真是个令人讨厌的东西了。”

“你每天早晚都做祷告吗？”我的询问者继续说。

“是的，先生。”

“你读《圣经》吗？”

“有时候读。”

“高兴读吗？你喜欢读吗？”

“我喜欢《启示录》、《但以理书》、《创世记》和《撒母耳记》，《出埃及记》的一小部分、《列王记》和《历代志》的几个部分，还有《约伯记》和《约拿书》。”

“还有《诗篇》呢？我想你也喜欢吧？”

“不喜欢，先生。”

“不喜欢？哎呀，真让人吃惊！有个小男孩，比你年纪还小，却能背六首赞美诗。如果你问他，是愿意吃一块姜饼呢，还是学一首赞美诗，他就会说：‘啊，学赞美诗吧！因为天使总是唱赞美诗。’还说：‘我真希望做一个人间的小天使。’他小小年纪就那么虔诚，为此他得到了两块姜饼作为奖赏。”

“赞美诗很乏味。”我说。

“这说明你心很坏，你应当祈求上帝给你换一颗新的纯洁的心，把那颗石头般的心取走，赐给你一颗血肉之心。”

我正要问他换心的手术怎样做时，里德太太插嘴了，吩咐我坐下来，然后谈起她自己的话题来。

“布罗克赫斯特先生，我相信三个星期以前我给你的信中曾经提到，这个小姑娘缺乏我所期望的人品与气质。如果你准许她进洛伍德学校，我乐意请校长和教师们对她严加看管，尤其要提防她身上最大的毛病——爱说谎。我当着你的面说这件事，简，目的是让你别再去欺骗布罗克赫斯特先生。”

我有理由害怕、讨厌里德太太，因为她生性就爱刻毒地伤害我，在她面前我永远不会快活。不管我怎样小心听话，千方百计讨她欢喜，我的努力仍然是白费，反而换来她上面说的那些话。她当着陌生人的面这样指责我，实在伤透了我的心。我依稀感到，她抹去了我对新生活所怀的希望，这种生活是她特意为我安排的。尽管我无法把这种感情表达出来，但我感到，她在我通向未来的道路上，播下了反感和无情的种子。我看到自己在布罗克赫斯特先生的眼睛里，已变成了一个工于心计、令人讨厌的孩子，我还能有什么办法来弥合这种伤痕呢？

“确实没有。”我一边想，一边竭力忍住哭泣，急忙擦掉几滴泪水，那是我极端痛苦的懦弱的表现。

“在孩子身上，说谎确实是一种可悲的缺点，”布罗克赫斯特先生说，“它近似于欺骗，而所有的说谎者，都会落到燃烧着硫黄烈火的湖里。不过，里德太太，我们会对她严加看管的，我会告诉坦普尔小姐和教师们的。”

“我希望能用和她将来前途适用的方式去培养她，”我的恩人继续说，“让她成为有用之才，永远保持谦卑。至于假期嘛，如果你允许的话，就让她在洛伍德过吧。”

“您的决定非常明智，太太。”布罗克赫斯特先生回答，“谦恭是基督教徒的美德，对洛伍德的学生尤其适用，所以我指示要特别注意在她们中间培养这种美德。我研究过如何最有效地克制她们世俗的傲慢情绪。而且，就在前几天得到了一个可喜的成功例证。我的第二个女儿奥古斯塔和她的妈妈一起访问了学校，一回来就感叹说：‘啊，亲爱的爸爸，洛伍德学校的姑娘都那么文静朴实！头发都梳在耳后，系长围裙，上衣外面还有一个亚麻布小口袋，她们简直就像穷人家的孩子！而且，’她说，‘她们都看着我和妈妈的穿着，好像从来没有看过丝绸衣服似的。’”

“这种情况我十分赞赏，”里德太太回答，“就是找遍整个英国，也很难找到一个更适合像简·爱这样孩子待的机构了。坚持不懈，亲爱的布罗克赫斯特先生，我主张干什么都要坚持不懈。”

“太太，坚持不懈是基督教徒的首要职责。它贯穿于洛伍德学校的一切安排之中：简单的饭菜，朴素的服装，简单的住宿，自觉吃苦耐劳的习惯。这就是这所学校和全校学生的生活准则。”

“您说得很对，先生。那我可以相信这个孩子已经被洛伍德学校收为学生，并在那里受到与她的地位和前途相称的教育了，是吗？”

“太太，您可以放心：她将被放在培植珍贵花草的苗圃里，我相信她会因为无比荣幸地被选中而心怀感激的。”

“既然这样，我会尽快送她去的，布罗克赫斯特先生，因为说实在的，我急于卸掉这副令人厌烦的担子呢。”

“的确，的确是这样，太太。现在我就向你告辞了。一两周之后我才回到布罗克赫斯特府去，我的好朋友一位副主教不肯让我早点离开。我会通知坦普尔小姐，一位新来的姑娘要到。这样，在接待方面就不会有什么困难了，再见。”

“再见，布罗克赫斯特先生。请向布罗克赫斯特太太和小姐、奥古斯塔、西奥多和布劳顿·布罗克赫斯特少爷问好。”

“我会的，太太。小姑娘，这里有本书叫《儿童指南》，你每次做完祷告后读一读，尤其要注意那个部分，说的是‘一个满口谎言、欺骗成性的孩子，玛莎·格××暴死的经过’。”

说完，布罗克赫斯特先生把一本装有封皮的薄薄小册子塞进我手里，接着打铃让人备好马车，离开了。

房间里只剩下了里德太太和我，在沉默中过了几分钟。她在做针线活，我在打量着她，当时里德太太也许只有三十六七岁，是个体魄健壮的女人，肩膀宽阔，四肢结实，个子不高，身体粗壮但并不肥胖，她的下颚很发达也很壮实，所以显得她的脸就有些大了。她的眉毛很低，下巴又大又突出，嘴巴和鼻子倒是十分匀称。在她浅色的眉毛下，闪动着一双缺乏同情心的眼睛。她的皮肤发黑，没有光泽，头发近乎亚麻色。她的体质很好，从不生病。她是一位精明能干的总管，家庭和租赁的产业都由她一手控制，只有她的孩子敢偶尔蔑视嘲笑她的权威。她穿着讲究，还有一种能衬托那些漂亮服饰的风度和举止。

我坐在离她的扶手椅几码远的一条矮凳上，打量着她的身材，仔细端详着她的五官。我手里拿着那本记述说谎者暴死经过的小册子，他们把这个故事作为一种恰当的警告要我特别注意。刚才发生的那一切，里德太太对布罗克赫斯特先生说的关于我的话，他们谈话的内容，仍在耳边回响，刺痛着我的心。每句话都听得明明白白，每句话都那么刺耳。一种怨恨之情在我的内心升起。

里德太太放下手头的活儿，抬起头来，目光与我的目光相遇，她的手指停止了灵巧的动作。

“出去，回到育儿室去。”她命令道。我的神情或者别的什么让她感觉受到了冒犯，因为她说话时尽管克制着，但仍然非常生气。我站起身来，走到门口，又走了回来，穿过房间走到窗口，一直走到她面前。

我一定要说，我一直受到别人的践踏，我必须反抗。可是怎么反抗呢，我用什么力量来回击对手呢？我鼓足勇气，直截了当地说：

“我不骗人，如果我骗人，我会说我爱你。但我声明，我不爱你，除了约翰·里德，你是世上我最不喜欢的人，这本写说谎者的书，你可以送给你的女儿乔治亚娜，因为爱说谎的是她，不是我。”

里德太太的手仍一动不动地放在她的活儿上，冰冷的目光，继续冷冷地注视着我。

“你还有什么话要说？”她问，那种口气与其说是平常对付孩子的，不如说是在对付一个成年的对手。

她的目光和语调，激起了我极大的反感，我激动得难以抑制，浑身发抖，继续说下去：

“我很庆幸你不是我的亲戚，今生今世我再也不会叫你舅妈了。长大了我也永远不会来看你，如果有人问我喜欢不喜欢你，你待我怎样，我会说，一想起你就使我感到厌恶，我会说，你对我残酷到了可耻的地步。”

“你怎么敢这么说，简·爱？”

“我怎么敢？里德太太，我怎么不敢？因为这是事实，你以为我没有情感，以为我不需要一点抚爱或亲情也可以活下去，可是我不能这样生活。还有，你没有怜悯之心，我会记住你怎么推我，粗暴地把我关进红房子，锁在里面，我到死都不会忘记，不管我有多痛苦，不管我泣不成声地说：‘放了我吧！放了我吧，里德舅妈！’还有你强加给我的惩罚。完全是因为你那可恶的坏孩子打了我，无缘无故把我打倒在地，我要把事情的经过，原原本本告诉每个问我的人。人们都以为你是个善良的女人，其实你很坏，铁石心肠。你自己才骗人呢！”

我还没有回答完，内心便已开始感到舒畅和喜悦了，那是一种前所未有的、奇怪的自由感和胜利感，就像无形的枷锁已被冲破，我似乎闯进了意外得到的自由的天地，这种情感不是没有原因的，因为里德太太看来是吓坏了，活儿从她的膝头滑落，她举起双手，身子前后摇晃着，甚至连脸都扭曲了，她好像要哭出来了。

“简，你搞错了，你怎么了？怎么抖得那么厉害？想喝水吗？”

“不，里德太太。”

“你想要别的什么吗？简，说实在的，我希望成为你的朋友。”

“你才不会呢。你对布罗克赫斯特先生说我品质恶劣、欺骗成性，可我要让洛伍德每个人都知道你是个什么样的人，都知道你干的好事。”

“简，这些事儿你不明白，孩子们有缺点应该得到纠正。”

“我没有骗人的缺点！”我发疯似的大叫着。

“但是你性子暴躁，简，这点你必须承认。现在回到育儿室去吧，乖孩子，去休息一会儿。”

“我不是你的乖孩子，我不休息，快点送我到学校去吧，里德太太，因为我讨厌住在这儿。”

“我真得早点送她去学校了。”里德太太低声喃喃着，收拾好针线活，突然离开了房间。

我——战场上的胜利者孤零零地站在那里。这是我经历的最艰难的一场战斗，也是我获得的第一次胜利。我在布罗克赫斯特先生站过的地毯上站了一会儿，享受着胜利者的孤独感。我先是暗自发笑，感到十分得意。但是这种狂喜犹如一时加快的脉搏会迅速递减一样，很快就消退了。一个孩子像我这样和长辈顶嘴，像我这样毫无顾忌地发泄自己的怒气，事后必定要感到悔恨和反作用带来的沮丧。我在责难和威胁里德太太时，内心好像一片点燃了的荒野，火光闪烁，来势凶猛，但经过半个小时的沉默和反思，深感自己行为的疯狂和自己恨人又被人嫉恨的处境的悲凉时，我内心的这片荒地，便已灰飞烟灭，留下的只有黑色的焦土了。

我第一次尝到了一点报复的滋味——犹如芬芳的美酒，刚喝下时觉得暖和香甜，但回味起来却又苦又涩，给我一种喝了毒药的感觉。现在，我很想去求得里德太太的宽恕，但经验和直觉告诉我，那只会使她以加倍的蔑视讨厌我，结果是再次激起我天性中爱爆发的冲动。

我愿意发挥比说话刻薄更高明的才能，也愿意培养比郁愤更好的情感。我取了一本阿拉伯故事书，坐下来很想看看，却全然不知所云，我的思绪飘忽在我自己与平日看得入迷的书页之间。我打开早餐室的玻璃门，只见灌木丛中一片沉寂，严霜依然覆盖着大地，没有一丝阳光也没有风。我撩起衣裙罩住头和胳膊，走出门去，漫步在一片僻静的树林里。但是沉寂的树木，落下的杉果，以及冰封了的秋天的遗物，被风聚成一堆堆如今又被冻结了的枯黄的树叶，都没有给我带来愉快。我倚在一扇大门上，凝望着空空的田野，那里没有觅食的羊群，只有冻坏了的苍白的浅草。这是一个灰蒙蒙的日子，天空一片混沌，偶尔飘下片片雪花，落在坚硬的小径和灰白的草地上，没有融化。我站立着，一副可怜巴巴的样子，一遍又一遍悄悄问自己说：“我该怎么办呢？我该怎么办呢？”

突然我听到一个清脆的声音叫道：“简小姐，你在哪儿？快来吃饭！”

是贝茜的声音，我很清楚，但是却一动没动，她沿着小径脚步轻快地走过来。

“你这个小淘气！”她说，“喊你你为什么不来？”

和刚才一直思考的那些事情相比，贝茜的到来是令人愉快的，尽管她和平常一样有些生气。其实，与里德太太发生冲突，并占了上风之后，我并没有把保姆一时的生气放在心上。我更想分享她那种年轻人轻松愉快的心情。我用胳膊搂着她说：“好啦，贝茜，别骂我了。”

这个动作比我平常的举动都要直率大胆，不知怎的，倒让贝茜高兴了。

“你真是个奇怪的孩子，简小姐。”她低头看着我，“一个喜欢独来独往的小东西。我想你要去上学了，是不是？”

我点了点头。

“离开可怜的贝茜，你不难过吗？”

“贝茜哪会把我放在心上？她老是骂我。”

“谁叫你是那么个古怪胆小又怕羞的小东西，你应该胆子大一点。”

“什么！要多挨几顿打吗？”

“胡说！不过你受了些虐待，这倒是事实。上个星期我母亲来看我的时候说，她不希望自己的哪一个小家伙处于你这样的位置——好啦，进去吧，我有个好消息告诉你。”

“我看你不会有的，贝茜。”

“孩子！你这是什么意思？你盯着我的那双眼睛多么忧郁啊！瞧！太太、小姐和约翰少爷今天下午都出去用茶点了，你可以跟我一起了。我会叫厨师给你烤个小蛋糕，然后你要帮我检查一下你的抽屉，因为我马上就要给你整理箱子了。太太想让你这一两天内离开盖茨黑德，你可以挑你喜欢的玩具带走。”

“贝茜，你得答应我，在我走之前不骂我了。”

“好吧，我答应你，不过别忘了，做个好孩子，而且也别怕我。如果我偶尔说话凶了一点，也别吓得哆嗦，那真让人恼火。”

“我想我不会怕你了，贝茜，因为我已经习惯了，很快我又有另外一些人要怕了。”

“如果你怕他们，他们会不喜欢你的。”

“像你一样吗，贝茜？”

“我并不是不喜欢你，小姐，我想，和其他人比起来，我更喜欢你。”

“不过你没有表现出来。”

“你这狡猾的小东西：你说话的口气不一样了，怎么会变得那么大胆和鲁莽呢？”

“呵，我不久就要离开你了，再说——”我正想谈谈我与里德太太之间发生的事，但又一想，还是不说为好。

“那么你是很高兴离开我了？”

“没有，贝茜，说真的，现在我心里有点儿难过。”

“‘现在’，‘有点儿’，我的小姐说得多么冷静！我想如果我现在要求你吻我一下，你是不会答应的，你会说，还是不要吧。”

“我吻你，而且我很愿意，把你的头低下来。”贝茜弯下了腰，我们相互拥抱着，我跟着她进了屋子。我们就在和谐平静的气氛中度过了那个下午。晚上，贝茜给我讲了几个最动人的故事，给我唱了几支她最动听的歌。甚至对我这样的人来说，生活中也还有几缕阳光呢。

第五章

一月十九日早晨，钟刚敲过五点，贝茜就端了蜡烛来到我的房间，看到我已经起床，衣服也几乎穿戴整齐了。其实在她进来之前半个小时，我就起床了。那时，半月正在下沉，月光从床边狭窄的窗户泻进房间，我借着月光洗了脸，穿好了衣服，那天我就要乘坐早晨六点钟经过院子门口的马车离开盖茨黑德。只有贝茜一个人起床了。她在育儿室里生了火，正在动手给我做早餐。孩子们想到出门总会兴奋不已，很少能吃得下饭，我也不例外，贝茜徒劳地劝我吃几口为我准备的热牛奶和面包，最后只得用纸包了些饼干，塞进了我的包里。接着她帮我穿上长外衣，戴好帽子，她自己也披上一个披肩，我们两个便离开了育儿室，经过里德太太卧室的时候，她说：“你要进去和太太告个别吗？”

“不啦，贝茜，昨天晚上你下楼去吃晚饭的时候，她到我的床边，说早晨不必吵醒她或者表兄妹们了，她还让我记住，她永远是我最好的朋友，说如果我以后这么谈起她她会万分感激的。”

“你是怎么说的呢，小姐？”

“我什么也没说，只是用床单蒙住脸，转过身去对着墙壁。”

“这可不对，简小姐。”

“我没有做错，贝茜。你的太太从来都不是我的朋友，她是我的敌人。”

“噢，简小姐！别这样说！”

“再见了，盖茨黑德！”穿过大厅走出前门时，我说。

月亮已经下沉，天空一片漆黑。贝茜提着灯，灯光闪烁在刚刚解冻而变得湿漉漉的台阶和砂石路上。冬天的清晨阴湿寒冷。我匆匆沿着车道走去，冻得牙齿直打冷战，门房的灯亮着。我们走到那儿时，只见他的妻子正在生火。前一天晚上我的箱子就已经被拿下楼，用绳子捆好放在了门边。这时离六点还差几分钟。不一会儿，钟响了，远处传来车轮声，说明马车已经驶来。我走到门口，看着车上的灯在黑暗中越来越近。

“她一个人走吗？”门房的妻子问道。

“是呀。”

“离这儿有多远？”

“五十英里。”

“那么远的路啊！真奇怪，里德太太怎么能放心让她一个人走那么远的路。”

马车停了下来，就在大门口，套着四匹马，顶座上坐满了乘客。车夫和管车人大声吆喝着催促快些上车，我的箱子被递了上去，当时我正搂着贝茜的脖子跟她连连亲吻呢。

“一定要好好照顾她呀。”管车人把我提起来放进车里时，贝茜对他说。

“行啊，行啊！”那人回答。车门关上了，“好啦”，一声吆喝，我们便上路了。就这样我告别了贝茜和盖茨黑德，就像一阵风似的被卷往陌生的、当时看来遥远而神秘的地方。

一路上的情形，我已经记不太清了。我只知道那一天对于我来说似乎特别长，好像是走了几百英里路似的。我们经过几个城镇，其中有一个很大，马车在那里停了下来。马匹被卸下，乘客们也下车吃点东西。我被带进一家客栈，管车人让我吃点饭，可是我却一点儿胃口也没有，于是他把我留在了一间大房间里。屋子的两头都有一个壁炉，天花板上挂着枝形吊灯，靠墙的高处有一个小小的红色陈列窗，里面放满了乐器。我在房间里来回走了很久，心里很不自在，害怕有人会进来把我拐走。我相信肯定有拐骗小孩的人，他们所干的勾当常常出现在贝茜在火炉旁所讲的故事中。管车人终于回来了，我再次被塞进车厢，我的保护人登上他的座位，吹起了瓮声瓮气的号角，车声辘辘地驶过L镇的“石头路”。

午后，天气潮湿，雾气蒙蒙。将近黄昏时，我开始感到离盖茨黑德真的很远了。我们不再经过城镇，乡村的景色也起了变化，一座座灰暗的大山耸立在地平线上。随着暮色渐浓，车子驶进一个山谷，这里长着一片树木。夜幕完全笼罩着周围的景色，之后很久，我听见狂风在林中呼啸。

那声音好像是催眠曲，我终于昏昏入睡了。没睡多久，车子突然停了下来，我被惊醒了。车门已经打开，一个仆人模样的人站在门边。我借着灯光看清了她的面容和穿着。

“这里有个叫简·爱的小姑娘吗？”她问。我回答说：“有。”然后被抱下了车，箱子也卸了下来，马车立即就驶走了。

因为坐得时间太长，我身子都僵硬了，马车的喧闹声和一路的颠簸弄得我迷迷糊糊。我定下神来，环顾左右，只见漫天的风雨，周围一片漆黑。不过我还是依稀看到面前有一堵墙，墙上有一扇门，我跟着我的新向导走进门去，她随手把门关上，锁好。这时可以看见一幢或者几幢房子——因为整座建筑物铺得很开——有很多窗子，其中有几扇透出灯光。我们走上一条宽阔的湿漉漉的石子路，又进了一扇门。接着仆人带我穿过一条过道，进了一个生着火的房间，把我一个人留下走了。

我站着在火上烤着冻僵了的手指，举目四顾，房间里没有蜡烛，不过，壁炉中摇曳的火光，不时地映出糊过壁纸的墙、地毯、窗帘、发亮的红木家具。这是一间客厅，虽没有盖茨黑德客厅宽敞华丽，却也十分舒适。我正迷惑地猜测墙上的一幅画的主题时，门开了，有一个人手里提着灯走了进来，还有一个人紧跟在后面。

走在前面的是一位高个子的女士，黑头发，黑眼睛，白皙宽大的额头。她半个身子裹在一条大披巾里，神情严肃，体态挺拔。

“这孩子这么小，真不该让她一个人来。”她说着，把蜡烛放在桌子上，仔细地打量了我一两分钟，随后补充道：

“还是早点送她上床吧，看来她累了。你累了吗？”她把手放在我肩上问道。

“有点累，小姐。”

“肯定也饿了。米勒小姐，让她上床前吃点晚饭。你是第一次离开父母来上学吗，我的小姑娘？”

我向她解释说我没有父母。她问我他们去世多久了，还问我的年龄，叫什么名字，会不会读写，会不会做一点儿缝纫，然后用食指轻轻摸了摸我的脸说，希望我是一个好孩子，说完便打发我与米勒小姐走了。

那位刚离开的小姐大约二十九岁，带我一起走的那位比她略小几岁。前者说话的声调、外表和神态都给了我很深的印象，而米勒小姐则比较一般，看上去显得有些疲倦，但面色却还红润，步态和行动显得十分匆忙，好像总有忙不完的事情。她看上去的确像一个助理教师，后来我发现果真如此，她领着我在一个形状不规则的大楼里，走过一个又一个房间，穿过一条又一条过道，这些地方都颇为寂静，甚至还有几分凄凉。终于听到嗡嗡的嘈杂的人声，走进了一个又宽又长的房间里，屋子两头各摆着两张大木板桌。每张桌子上点着两支蜡烛，一群年龄在九或十岁到二十岁之间的姑娘，围着桌子坐在长凳上。在昏暗的烛光下，我感到她们似乎多得难以计数，尽管实际上不会超过八十个。她们清一色地穿着式样古怪的棕色毛料罩衫，系着粗麻布长围裙。正是学习时间，她们正忙于默记明天的功课，我听到的嗡嗡声，原来是她们小声背书的声音。

米勒小姐示意我坐在门边的长凳上，随后走到这个长房间的尽头，大声叫道：

“班长们，把课本收起来，放到一边！”

四个高个子的姑娘分别从不同的桌子旁边站起来，转了一圈，把课本收集起来放好。米勒小姐再次发布命令：

“班长们，去把晚饭托盘端来！”

高个子姑娘们走了出去，很快又回来了，每人端了一个盘子，盘子里放着一份份分好了的东西，我不知道究竟是什么，中间是一大罐水和一只大杯子。那一份份的东西依次传递下去，谁想喝水就喝口水，那大杯子是公用的。轮到我的时候，因为口渴，我喝了点水，但没有去动食物，兴奋和疲倦使我胃口全无。不过，这时我看清楚了，那是一张薄薄的燕麦饼，被分成了几小块。

吃过晚饭，米勒小姐念了祷告，各班的姑娘两个一排地排队上楼了。这时我已经疲惫不堪，几乎没去注意寝室是什么样子，只知道它和教室一样长。今天晚上我和米勒小姐睡同一张床，她帮我脱掉衣服。我躺下以后看了看很长的一排排床铺，每张床上都很快地睡下了两个人，十分钟以后，仅有的一盏灯也熄灭了，在一片寂静和漆黑中，我沉沉睡去。

一夜很快过去了，我累得连梦也没有做，只醒了一次，听见狂风阵阵，大雨倾盆，还知道米勒小姐睡在我身边。等我再一次睁开眼睛时，听见响亮的铃声，姑娘们已经起床穿衣服了。天还没有亮，房间里燃着一两支灯芯草蜡烛，我也无可奈何地起床了。天气冷得刺骨，我打着哆嗦，勉强把衣服穿好，等脸盆空出来时洗脸。这并不容易等到，因为六个姑娘合用一个脸盆，摆在楼下房间正中的架子上。铃声再次响起，大家一排排站好了，列队走下楼梯，走进阴冷而烛光暗淡的教室里，米勒小姐念了祷告，接着，她大声喊道：

“按班级集中！”

接下来是几分钟的混乱，米勒小姐不断地喊道：“安静！”“遵守秩序！”喧闹声平息下来之后，我看到她们排成了四个半圆形，分别面对着四张桌子后面的四把椅子，每人手里都拿着书。桌子上各有一部《圣经》似的大书，放在空着的座位上。几秒钟的安静之后，响起了低沉而含糊的嗡嗡声。米勒小姐从一个班走到另一个班，把这种模糊的闹声压下去。

远处传来了叮咚的铃声，立刻有三位小姐进了房间，分别走向一张桌子，在椅子上坐下来。米勒小姐坐在了靠门最近的第四把空椅子上，椅子周围是一群年龄最小的孩子，我被叫到了这个低级班，安排在最末的位置。

现在一天的功课开始了：反复诵读当天的祈祷以后，接着读了几篇经文，最后是慢声朗读《圣经》的章节，这用了一个小时的时间。等到这些功课做完，天色已经大亮，不知疲倦的钟声第四次响起，各个班级列队走进另一个房间去吃早饭。想到马上有东西吃，我多么高兴啊！前一天吃得太少，这时我简直饿坏了。

饭厅是一个光线昏暗的大房间，天花板很低；两张长桌上放着两大盆热气腾腾的东西。但令人失望的是，散发出来的气味却并不诱人，我发现，被叫来吃这种食物的人，鼻子中闻到了这种气味时，都露出不满的表情。站在最前面的第一班的高个子姑娘们开始窃窃私语：

“真讨厌，粥又煮糊了！”

“安静！”突然有人喊了一声。说话的不是米勒小姐，而是一个高级教师。她身材矮小、皮肤黝黑、穿着漂亮，但是脸色有些阴沉。她站在桌子上手，坐在另一张桌子上手的是一位体态丰满的女士。我想找头一天晚上见过的那位小姐，但是没有找到，米勒小姐坐在我坐着的那张桌子的下手。而一位看上去很怪、颇像外国人的年长妇女，坐在另外一张餐桌的下手，后来才知道她是法语教师。大家做了一个长长的感恩祷告，唱了一首赞美歌，然后一个仆人给教师们送来了茶点，早餐就这样开始了。

我饿极了，现在已经头昏眼花了，便把自己那份粥吞下了一两调羹，也顾不上是什么滋味。但是最初的饥饿感一消失，我便发觉手里拿着的东西令人作呕，烧焦的粥与烂马铃薯一样糟糕，连饥饿本身也很快厌恶起它来。汤匙在各人手里缓慢地移动着，我看见每个姑娘尝了尝自己的食物，竭力想把它咽下去，可是大多立刻放弃了这种努力。早餐时间结束了，可是谁也没有吃。我们做了感恩祷告，对我们实际没有得到的东西表示感恩，还唱了第二首赞美诗，接着便离开餐厅到教室去。我是走在最后的一个，经过餐桌时，看见一位教师端起一碗粥尝了尝。她看了看其他人，她们脸上都露出了不快的神色，其中的一个，就是体态较丰满的那位说：

“多难吃的东西！真丢脸！”

一刻钟以后才开始上课。在这一刻钟里，教室里沸沸扬扬，乱作一团。在这段时间里，似乎允许自由地大声说话，大家都利用了自己的这份特权。整个谈话的内容都围绕着早餐，都狠狠骂了一通。可怜的人啊！这就是她们仅有的安慰。此刻米勒小姐是教室里唯一的一位教师，一群大姑娘围着她，严肃愤怒地做着手势和她说话。我听见有人提到了布罗克赫斯特先生的名字，米勒小姐听见了，不以为然地摇了摇头；但她无意去遏制这种普遍的愤怒，无疑她自己也在生气。

教室里的钟敲了九点，米勒小姐离开了她的圈子，站到房间中间，喊道：

“安静，回到自己的座位上去！”

纪律占了上风，不到五分钟，乱哄哄的人群就秩序井然了。相对的安静平息了嘈杂的喧闹。高级教师们都准时就位，不过似乎所有的人都在等待着。八十个姑娘坐在屋子两边的长凳上，坐得笔直，一动也不动。她们好像是一群聚集在一起的古怪人物，头发都平直地向后梳着，看不见一绺鬈发。穿的是褐色衣服，领口很高，颈部还围着一个窄窄的领布，罩衣前胸都系着一个亚麻布口袋（样子有点像苏格兰高地人的钱包），用做工作口袋，所有的人都穿着羊毛长袜和乡下人做的鞋子，鞋上装着铜扣。二十多位这身打扮的人都已经是成熟的大姑娘了，或者说是年轻的妇人了。这身打扮对她们很不合适，即使是最漂亮的姑娘看上去也很古怪。

我还在打量着她们，偶尔也审视一下教师们——确切地说没有一个看着顺眼的。身体健壮的那一个有点粗俗；黑的那个看起来很凶；那位外国人严厉而怪僻；而米勒小姐呢，可怜的人，她脸色发紫，一副饱经风霜、劳累过度的样子——当我的目光正从一张张脸上移开时，全校学生仿佛被同一个弹簧带动起来似的，同时站起来。

发生什么事情了？我没听到有人下命令啊，真是奇怪。我还没有定下神来，全体已经坐下了；既然所有人的目光都转向了那一点，我也就跟着看过去，看到的是昨天晚上接待我的那个人，她站在长长教室顶端的壁炉旁边，教室两头都生了火，她神情严肃地默默审视着站成两排的姑娘们。米勒小姐走近她，好像问了一个问题，得到回答后，又回到原来的地方，大声说道：

“一班班长，把地球仪拿来！”

这个命令正在执行时，米勒小姐刚才请示过的那位女士慢慢地从房间的一头走过来。我想我身上肯定有一种相当发达的崇敬的器官，因为至今我仍保存着当时目光紧随着她的脚步时的那种敬仰之情。当时，在大白天，她看上去修长、美丽、身材匀称，棕色的眸子透出慈祥的目光，细长如画的睫毛、白皙的宽额头，深棕色的鬓发照时尚梳成圆圆的发卷，那时光滑的发辫和长长的鬈发还没有流行。她的服装也很时髦，紫色的布料，衬上一种黑丝绒的西班牙饰边。一只金表（当时手表不像现在这么普遍）在她腰带上闪光。要使这幅画像更加完整，还请读者再加上秀丽的容貌、略显苍白却十分明净的肤色以及端庄的仪态。至少在文字所能表达清楚的范围内有了一个坦普尔小姐外表的正确概念，也就是玛丽亚·坦普尔。这个名字，是我后来有一次替她带一本祈祷书到教堂去时看到上面她的签名时才知道她的全名的。

这位洛伍德学校的校长（也就是这位女士的职务）在放在一张桌上的两个地球仪前面坐了下来，把第一班的人叫到她身边，开始上地理课。较低的几个班级被其他几个教师叫走，背诵历史、语法等等，这持续了一个小时。接着是写作和数学，坦普尔小姐还给大一点的姑娘上了音乐课，每节课的时间都是按钟点计算的。钟终于敲响了十二点，校长站了起来。

“我有话要对同学们说。”她说。

下课时的喧闹本来已经开始，可是听到她的话又安静了下来，她继续说：

“今天早晨的饭，大家都吃不下去，一定饿坏了，我已经吩咐给大家准备了面包和乳酪当点心。”

教师们都吃惊地看着她。

“此事由我负责。”她带着解释的口气向她们补充了一句，接着很快地离开了教室。

面包和乳酪立刻端了进来，分发给大家，全校学生无不欢欣鼓舞，精神振奋。这时来了命令，“到花园里去！”每个人都戴上一个粗糙的草帽，帽子上系着用染过的白布做成的带子，还披上了灰色的粗绒斗篷。我也是同样的打扮，随着人流走向户外。

花园是一大片圈起来的场地，四周围墙高耸，看不到外面的景色。花园的一边有一条带顶的游廊，几条宽阔的通道围着中间的一块地，这块地被分割成几十个小花坛，分配给学生们培植花草，每个花坛都有一个主人。百花盛开的时候，这些花坛肯定非常美丽，但是现在是一月底，一片冬日枯黄凋零的景象。我站在那儿，环顾四周，不觉打了个寒噤。这天的户外活动时间内，并没有下雨，不过迷蒙的雾霭让天色一片阴沉；脚下的地面由于昨天的大雨依然潮湿，身体比较健壮的几位姑娘跑来跑去，活泼地做起了游戏，但苍白瘦弱的姑娘们都挤在走廊这个温暖的藏身之处。浓雾渗进了她们颤抖着的身体，我不时听见一声声干咳。

我没有和别人说过话，似乎也没有人注意到我。我孤零零地站着，不过已经习惯于这种孤独感，并不觉得十分压抑，我倚在走廊的柱子上，拉着灰色的斗篷紧紧地裹住自己，竭力忘记身外刺骨的严寒，忘记肚子里折磨着我的饥饿，集中全部精力去观察和思考。我的思索过于凌乱含糊，不值一记。我几乎不知道自己身在何处。盖茨黑德和往昔的生活似乎已经逝去，眼前的一切模糊而陌生，将来的一切更是无法预测。我看了看四周修道院一般的花园，又抬头看了看校舍。大楼一半似乎灰暗古旧，另一半却很新。新的一半里安排了教室和寝室，由于装上了直棂的格子窗，光线很好，看上去有点像教堂。门上有一块石头牌子，刻有这样的文字：

洛伍德慈善学校——该部分由本郡布罗克赫斯特府的内奥米·布罗克赫斯特重建于公元××××年。

“你们的光也当这样照在人前，叫他们看见你们的好行为，便将荣耀归给你们在天上的父。”——《马太福音》第5章第16节。

我反复读着这些文字，觉得它们肯定有某种解释，但还无法完全理解其中的内涵。我正在思索“慈善学校”一词的含义，竭力要找出第一句话与经文之间的联系，听见身后有人咳嗽，便回过头去，看到一个姑娘坐在附近的石凳上，正低头聚精会神地看书。从我站着的地方可以看到书名是《拉塞拉斯》[1]。这个看起来很特别的书名吸引了我。她翻书页的时候，碰巧抬起头来，我直截了当地对她说：

“你的书有趣吗？”我已经打算哪一天向她借书读一读。

“我很喜欢。”她打量了我一两秒钟以后才回答。

“它讲的什么？”我继续问。我自己也不知道哪里来的勇气，去和一个陌生人说起话来。这不符合我的天性和习惯，不过也许是她的专注打动了我，因为我也喜欢读书，尽管是肤浅幼稚的一类。对那些主题严肃、内容充实的书，我是无法消化和理解的。

“你可以看看。”女孩一边回答一边把书递给了我。

我看了看，只匆匆一翻，我就深信，书的内容不像书名那么有吸引力。《拉塞拉斯》对我不足称道的口味来说太枯燥了，没有仙女，没有妖怪，密密麻麻印着字的书页中连彩色的图画也没有。我把书还给她，她默默地接过去，什么也没有说，又要像刚才一样专心地去读时，我再次冒昧地打扰了她：

“你能告诉我，门上那块石匾上的字是什么意思吗？洛伍德学校是什么？”

“就是你来住宿的这所房子。”

“他们为什么叫它‘慈善学校’呢？与别的学校有什么不同吗？”

“这是一个半慈善性质的学校，你、我还有所有其他人都是慈善学校的孩子。我想你也是个孤儿，不是父亲去世了，就是母亲去世了。”

“在我记事之前他们就都去世了。”

“是啊，这里的姑娘们不是没有父亲就是没有母亲，或者是父母亲都没有了，这儿是教育孤儿的学校。”

“我们不付钱吗？他们免费养活我们吗？”

“我们自己付钱，或者我们的朋友付，每年十五英镑。”

“那他们为什么叫我们慈善学校的孩子？”

“因为十五英镑不够付住宿费和学费，不足的钱靠捐款来补足。”

“谁捐的款呢？”

“这儿附近或者伦敦好心肠的太太绅士们。”

“内奥米·布罗克赫斯特是谁？”

“就像石板上写着的那样，那位盖大楼新区的太太，这里所有的一切都由她的儿子监督指挥。”

“为什么？”

“因为他是这个学校的司库和管事。”

“这么说这幢大楼不属于那位戴着手表、告诉我们可以吃面包和乳酪的高个子女士了？”

“属于坦普尔小姐？啊，不是！真希望是属于她的。她所做的一切都要对布罗克赫斯特先生负责，我们吃的和穿的都是布罗克赫斯特先生买的。”

“他住在这儿吗？”

“不——在两英里以外，一个大庄园里。”

“他是个好人吗？”

“他是个牧师，据说做了很多好事。”

“你说那位高个子女士叫坦普尔小姐？”

“是啊。”

“其他教师的名字叫什么？”

“脸颊红红的那个叫史密斯小姐，她负责劳动，还有裁剪——因为我们自己缝自己的衣服、罩衣、外衣，所有一切。那个黑头发、个子矮小的是斯卡查德小姐，她教历史、文法，还负责二班的背诵。那位围着披巾、腰里用黄丝带系着一块手帕的是皮埃罗太太，她来自法国里尔，教法语。”

“你喜欢这些教师吗？”

“很喜欢。”

“你喜欢那个黑黑的小个子和——那个太太吗？——我没法把她的名字读成像你读的那样。”

“斯卡查德小姐脾气急躁，你要小心别惹她生气；皮埃罗太太倒是不坏。”

“不过坦普尔小姐最好，是不是？”

“坦普尔小姐非常好，非常聪明，她比别人都强，因为她懂得比她们要多很多。”

“你来这儿很长时间了吗？”

“两年了。”

“你是孤儿吗？”

“我母亲死了。”

“你在这儿快乐吗？”

“你的问题太多了。我已经回答你很多问题了，现在我想看书了。”

但是这时候吃饭铃响了，大家回到屋里。弥漫在餐厅里的气味并不比早餐时我们闻到的更诱人。饭菜盛在两个大白铁桶里，热腾腾一股腐肉的气味。我发现这堆东西是把一些烂土豆和变质的腐肉搅在一起煮成的，每个学生都分到满满的一盘。我把能吃的都吃了，心里暗自纳闷，是不是每天的饭食都是这样？

午饭以后，我们立刻又去了教室，开始上课，一直到下午五点钟。

下午唯一值得一提的是，我看到了在走廊上和我交谈的女孩被斯卡查德小姐赶出历史课堂，罚站在大教室中央。在我看来，这种惩罚实在是太丢脸了，尤其是对像她这么大的姑娘来说——她看上去有十三岁了，或许更大一些，我以为她会露出伤心和羞耻的表情。但使我吃惊的是，她既没有哭，也没有脸红，她在众目睽睽之下，站在那里，虽然神情严峻，却非常镇定。“她怎么能那么默默而又坚定地忍受呢？”我心里想着，“换作是我，我肯定希望脚下会裂一道缝把我吞下去。而她看上去仿佛在想惩罚之外的什么事，而不是她的处境，是某种与眼前或周围无关的事。我听说过白日梦，难道她在做白日梦？她的眼睛盯着地板，但可以肯定她视而不见，她的目光似乎是向内的，直视自己的心灵。我相信，她注视的是自己记忆中的事情，而不是眼前实实在在的东西。我不明白她是哪种类型的女孩——是好女孩呢，还是一个淘气的女孩？”

下午五点钟刚过，我们又吃了一餐，是一小杯咖啡和半片黑面包。我狼吞虎咽地吃了面包，喝了咖啡；不过如果能再多一点的话，我会很高兴的——我仍然很饿。接下来是半小时的娱乐活动，然后是学习，再后来是一杯水，一个燕麦饼，祈祷，上床，这就是我在洛伍德的第一天。

[1]《拉塞拉斯》，英国作家塞缪尔·约翰逊（Samuel Johnson）所著的一部借故事来作哲学辩论的小说，发表于1759年。

第六章

第二天开始了，和第一天一样，借着灯芯草蜡烛的微光，穿衣起床，不过今天早晨不得不放弃洗脸这个仪式了，因为罐里的水都结了冰。从昨天傍晚起，天气变了，刺骨的东北风，透过寝室窗子的缝隙，彻夜呼呼地吹着，我们在床上直打哆嗦，罐子里的水也都冻成了冰。

冗长的一个半小时的祷告和《圣经》诵读还没有结束，我就已经觉得快要冻死了。早餐的时间终于到了，而且今天的粥没有烧焦，还能下咽，只可惜量太少。我的那份看上去真少呀！真希望能吃双份。

在这一天，我被编入第四班，老师还给我布置了正规的功课和作业。在此之前，我一直是一个旁观者，看着洛伍德的各项活动，而现在自己也成了其中的一员了。最初，由于我不习惯于背诵，觉得课文又长又难，功课一门门不断变换，弄得我头昏脑涨。大约下午三点钟，史密斯小姐把一根两码长的细布滚边塞到我手里，还有针和顶针之类的东西，让我坐在教室一个安静的角落里，按照吩咐缝滚边，我很高兴。那时，别人也大都和我一样在做针线活儿，不过还有一个班仍围着斯卡查德小姐的椅子，站着读书。因为四周都很安静，所以能听得见她们功课的内容，也听得见每个姑娘读得怎样，听得见斯卡查德小姐听完以后对她们的责备和表扬。这是一堂英国历史课，我注意到在读书的人中，有一位是我在走廊上相识的。开始上课时，她被安排在全班的首位，可是由于某些发音错误或者是忽视了标点，她突然被降到全班的末尾去了。即使到了这种不引人注意的位置上，斯卡查德小姐也继续使她成为始终引人注意的对象，不断地向她说出这样的话来：

“彭斯（这似乎是她的姓，这儿的女孩们和其他地方的男孩一样，都是用姓来称呼的），彭斯，你把鞋子踩偏了，快把脚趾伸直。”“彭斯，你伸着下巴，难看死了，快收回去。”“彭斯，我要你抬起头来，我不允许你这样站在我面前。”诸如此类。

一章书从头到尾读了两遍，课本便合了起来，开始对姑娘们进行测试。这堂课讲的是查理一世[1]王朝的一个时期，问了各种关于船舶港税和造舰税的问题。大多数姑娘似乎都答不上来，可是每道题似乎一到彭斯那里，都会迎刃而解的。她像已经把整堂课的内容都记在脑子里了，任何问题都能对答如流。我一直以为斯卡查德小姐要称赞她专心致志了，谁知她突然大叫起来：

“你这肮脏讨厌的丫头！你早上一定没洗指甲！”

彭斯没有回答，我对她的沉默感到诧异。

“她为什么不解释，”我想，“水结冻了，所以无法洗脸和指甲。”

此时，史密斯小姐转移了我的注意力，她让我替她撑住一束线，一面绕，一面不时跟我说话。问我以前是否进过学校，会不会绣花、缝纫、编织等，直到她打发我走，我才有可能进一步观察斯卡查德小姐的行动。正在我回到自己的座位上时，她发布了一道命令，命令的内容我没有听清楚。但是只见彭斯立刻离开了班级，走进里面一个放书的小间，隔了半分钟后又返了回来，手里拿着一束一头扎好的小树枝。她毕恭毕敬地行了个屈膝礼，把这个不祥的刑具交给了斯卡查德小姐。接着，她不用吩咐，便默默地解开了自己的围裙，这位教师立刻用这束小树枝狠狠地在她脖子上抽了十几下，彭斯没有掉一滴眼泪。看见这种情景，我心里不由得涌起了一种气愤却又无可奈何的感觉，连手指都颤抖起来，手中的针线活儿也不得不停下来。而她那张沉思的脸上，却依然是平日的表情，一点也没有改变。

“顽固不化的丫头！”斯卡查德小姐嚷道，“什么都改不掉你那邋遢的习惯，把木条拿走。”

彭斯听从吩咐。她从藏书室里出来时，我仔细打量了她一下，她正把手帕放回她的口袋，瘦瘦的脸颊上闪着泪痕。

在洛伍德，傍晚的游戏时间是一天中我觉得仅有的一点儿愉快的时光。下午五点钟大口吞下的一小块面包和几口咖啡，虽然不能消除饥饿感，却让人恢复了活力。一整天的紧张拘束也放松了，教室里比早上要暖和，因为允许把炉火生得更旺一些，以便多少可以代替尚未点燃的蜡烛。红彤彤的火光、放肆的喧闹、嘈杂的人声，给人以一种受欢迎的自由感。

在我看见斯卡查德小姐鞭打她的学生彭斯的那天晚上，我和原来一样，徘徊在长凳、桌子和笑声不绝的人群中间，虽然无人做伴，倒也并不觉得寂寞。经过窗口时，我不时地拉起百叶窗，向外眺望。大雪纷飞，下端的窗玻璃上已经积起了一层积雪，我把耳朵贴近窗子，可以在屋内的欢声笑语中分辨出外面寒风凄厉的哀号。

如果我刚离开了一个温暖的家和慈祥的双亲，这一时刻也许会引起我离别的哀愁。因为外面的风声使我心情哀伤，里面这杂乱的人声会搅乱我的平静；但实际上两者激起了我一种奇怪的激动，在不安和狂热之中，我盼望风会咆哮得更猛烈，天色会更浓到一片漆黑，嗡嗡的人声进而变成喧嚣。

我跳过凳子钻过桌子，来到一个壁炉前，我发现彭斯正跪在高高的铁丝防护板旁边，借着余烬灰暗的火光在全神贯注地默默地读着一本书，似乎忘掉了周围的一切。

“还是那本《拉塞拉斯》吗？”我来到她背后，问道。

“是的，”她说，“我刚读完它。”

过了五分钟她合上了书，我很高兴。

现在，我想，我也许能让她开口说话吧。我挨着她，坐在了地板上。

“你姓彭斯，那你叫什么名字呢？”

“海伦。”

“你从很远的地方来吗？”

“我是从靠北一点的地方来的，那儿靠近苏格兰边境了。”

“你还回去吗？”

“我希望能这样，可是将来的事谁也说不准。”

“你一定很希望离开洛伍德，是吗？”

“不，干吗要这样呢？我是被送到洛伍德来接受教育的，没有达到这个目的就离开有什么意义呢？”

“可是那个教师，就是斯卡查德小姐，对你那么凶。”

“凶？一点也没有！她很严格，她不喜欢我的缺点。”

“如果我是你，我会讨厌她的，我会反抗。如果她用那束小树枝打我的话，我会从她手里夺过来，当着她的面把它折断。”

“也许你根本不会干那种事。但是如果你真做了，布罗克赫斯特先生会把你撵出学校的，那会使你的亲戚感到难过。耐心忍受只有自己感到的痛苦，远比冒失的行动影响到所有和你有关的人要好，更何况，《圣经》上告诉我们要以德报怨。”

“可是挨鞭子，在满屋子都是人的房间中被罚站，毕竟是丢脸的呀！而且你已经是那么大的姑娘了，我比你小得多还受不了呢。”

“不过，如果无法避免，那你的职责就是忍受。如命里注定该你忍受的事情，你忍受不了，那就是软弱和愚蠢。”

我听着她的话感觉特别吃惊。我无法理解这“忍受”的信条，更无法明白或同情她对惩罚者所表现出的宽容。不过我仍觉得海伦·彭斯是凭借一种我所看不见的光来考虑事情的，我怀疑也许她是对的，而我是错的。但是我对这事不想再去深究，像费利克斯[2]一样，我将它推迟到以后方便的时候再去考虑。

“你说你有缺点，海伦，什么缺点？我觉得你很好。”

“那你就听我说吧，不要以貌取人，像斯卡查德小姐说的那样，我很邋遢，我很少把东西整理得整整齐齐的。我很粗心，总是忘掉规则，该做功课的时候却在看书。我做事情缺乏条理，有时候我也像你一样会说，我受不了这种井井有条的安排。这些都让斯卡查德小姐很恼火，她天生讲究整洁，遵守时间，一丝不苟。”

“而且凶狠暴躁。”我补充了一句，但海伦不同意我的补充，她依然沉默不语。

“坦普尔小姐对你和斯卡查德小姐一样严厉吗？”

一提到坦普尔小姐的名字，她严肃的脸上便掠过了一丝温柔的微笑。

“坦普尔小姐非常善良，不忍心严厉对待任何人，即使是学校里最差的学生。她看到我的错误，会和颜悦色地向我指出。如果我做了值得称赞的事情，她就慷慨地表扬我。我的天性坏到了可悲地步的一个有力证据就是，尽管她的规劝那么恰到好处，那么合情合理，却依旧没有治好我的那些毛病。甚至她的赞扬，虽然我很珍视，却无法激励我经常保持小心谨慎，考虑周到。”

“这真是奇怪，”我说，“要做到小心多么容易啊。”

“对于你说来，无疑是这样。早上我仔细观察了你上课时的情形，发现你非常专心。米勒小姐讲解功课，问你问题时，你思想从不开小差。而我却总是心不在焉，在我本该听斯卡查德小姐讲课，应该用心把她讲的记住时，我却常常连她说话的声音都听不见了，我好像是进入了梦境。有时我以为自己在诺森伯兰[3]，以为周围的声音是我家附近流过‘深谷’的那条小溪潺潺的水声——所以轮到我回答问题时，就得先把我叫醒。而因为刚才是在听幻想中的溪流声，现实中其实什么也没有听到，我也就回答不上来了。”

“可是你今天下午回答得多好呀！”

“那只是碰巧，因为我对我们读的内容很感兴趣，今天下午我没有梦游‘深谷’，反而一直在纳闷，一个像查理一世那样一心要做好事的人，怎么有时会干出那么极不公平的蠢事来，我想真可惜，那么正直真诚的人竟看不到皇权以外的东西。如果他的目光能看得远一些，看清了所谓时代精神的走向该有多好！尽管这样，我还是喜欢查理一世，我尊敬他，同情他，可怜的被谋杀的皇帝。是的，他的仇敌最坏了，他们让他们没有权利伤害的人流了血，他们竟敢杀了他！”

此刻海伦是在自言自语了，她忘了我听不太懂她的话，忘了我对她谈论的话题一无所知，或者说是几乎一无所知。我把她重新拉回到我的水平上来。

“那么坦普尔小姐上课的时候，你也走神吗？”

“当然不是，不常这样。因为坦普尔小姐总是有比我的想法更富有新意的东西要说，她的语言我也特别喜欢，她所传授的知识常常正好是我所希望获得的。”

“这么说，你在坦普尔小姐面前表现很好喽？”

“是的，是出于被动。我并非有意那样，只是顺其自然而已，这种表现好像也没有什么了不起。”

“挺了不起的，别人待你好，你也待别人好，这就是我一直希望做的。如果人们对于那些冷酷无情的人总是和和气气、唯唯诺诺的话，那些坏人就会为所欲为，他们会有恃无恐，永远也不会改变，只会愈来愈坏。如果我们无缘无故地挨打，我们就要狠狠地回击，我坚信我们应该这样，狠狠地教训那个打我们的人，让他以后再也不敢动手了。”

“我想，等你长大了你的想法会改变的，现在你还是一个没有受过教育的小姑娘。”

“可我总觉得，海伦，那些不管我怎样讨好他们、还是讨厌我的人，我也讨厌他们，我必须反抗那些不讲道理地惩罚我的人。这就像我爱那些爱护我的人，或者是情愿接受我认为自己该受的惩罚一样，是很自然的事情。”

“那是异教徒和野蛮民族的信条，基督教徒和文明的民族不觉得这有什么道理。”

“怎么会呢？我不懂。”

“暴力不是消除仇恨的最好办法——同样，报复也绝对医治不了伤害。”

“那什么能呢？”

“读一读《新约全书》，看一看基督的言行，把他的话作为你的规范，他的行为作为你的榜样。”

“他是怎么说的？”

“你们的仇敌要爱他，诅咒你们的要为他祝福，恨你们、凌辱你们的要待他好。”[4]

“那我应当爱里德太太了，这我可做不到；我应当祝福她的儿子约翰了，但那根本不可能。”

这回轮到海伦·彭斯要我解释明白了，我便按照自己的想法尽情地倾诉了我所受的苦和自己心中的怨恨。心里一激动，说话便尖酸刻薄起来，但是我怎么想的就怎么说，毫无保留，语气也不委婉。

海伦耐心地听完了我的话，我以为她会发表点感想，但是她什么也没有说。

“那么，”我耐不住终于问，“难道里德太太不是一个冷酷无情的坏女人吗？”

“毫无疑问，她对你不客气。因为你瞧，她讨厌你的性格，就像斯卡查德小姐不喜欢我的性格一样，但是，你把她对你说过的和做过的记得那么清楚！她的不公好像已经在你心里留下了深刻的印记！可是无论我受过什么样的虐待，都不会在我的心里烙下这样的印记。如果你忘掉她对你的严厉，忘掉由此而引起的愤怒，你不是会更愉快一些吗？对于我来说，生命似乎太短暂了，不应用来结仇和记恨。我们生活在世间，人人都难免有过失，而且必定如此，但我相信，很快就会有这么一天，我们在摆脱腐坏躯体的同时，也会摆脱这些罪过。到那时，堕落与罪过将会随同累赘的肉体一起离开我们，只留下精神的火花——生命和思想的本源，它像当初离开上帝使万物具有生命时那么纯洁，它从哪里来就回到哪里去，也许又会被传递给比人类更高级的东西——也许会一步步地经过荣耀的各个等级，从人灰暗苍白的灵魂，变亮成为最高级的炽天使[5]。相反它绝不会允许从人类堕落成魔鬼，是吧？是的，我不相信会这样。我持有另一种信条，这种信条没有人教过我，我也很少对人提起，但我为此感到愉快，我对它坚信不渝，因为它给所有的人都带来了希望。它使永恒成为一个安息处，一个宏伟的家，而不是恐惧的深渊。而且，有了这个信条，我能够清楚地把罪犯和他所犯的罪区别开来，我可以真诚地宽恕前者，而对后者无比憎恶，有了这个信条，报复心永远也不会来扰乱我，凌辱永远不会过分深恶痛绝，不公平不会把我完全压倒，我平静地生活，期待着末日的到来。”

海伦的头一直低垂着，她向来喜欢如此说完最后一句时垂得更低了。从她的神态上我知道她不想再和我谈下去了，而宁愿与自己的思想交流。她也没有能沉思多长时间，不一会儿，一位班长，一个高大粗鲁的姑娘，带着很重的昆布兰[6]口音叫道：

“海伦·彭斯，如果现在你不去整理抽屉，收拾你的针线活儿，我就要告诉斯卡查德小姐，请她来看看。”

海伦的幻想消散了，她叹了口气，站起来，没有耽搁，默默地服从了班长的命令。

[1]查理一世（1600—1649），英国斯图亚特王朝国王，詹姆士一世之子，1625至1649年在位。对抗国会，压迫清教徒，引起内战，战败后作为“暴君、叛徒、杀人犯和国家的公敌”被国会判处死刑。

[2]费利克斯，《圣经》中一个遇事拖延的法官。

[3]诺森伯兰，英格兰北部的一个郡。

[4]原话见《圣经·新约·路加福音》第6章第27节。

[5]炽天使，基督教九级天使中的最高位天使，其本性为“爱”，象征“光明”、“热情”和“纯洁”。

[6]昆布兰，英国北部的一个郡。

第七章

在洛伍德度过的第一个季度似乎有一个时代那么长，而且并不是黄金时代；在这一个季度里，我得做种种令人生厌的斗争，来克服困难，适应新的规矩和陌生的工作。我一直担心在这方面出错，生怕在这些方面受挫的心情，比起我命里注定身体上要承受的艰苦来，更让我苦恼，尽管后者也不是轻松的小事。

在一月、二月还有三月的部分日子里，雪一直积得很厚，一旦融化，道路就几乎无法通行，我们除了去教堂活动以外，便被困在花园的围墙之内了。可是在这个范围内，我们还是要每天在户外度过一小时。我们身上的衣服不足以抵抗寒冷。我们没有长靴，雪灌进鞋子里，并在里面融化。我们没有手套，手都冻僵了，像脚上一样，长满了冻疮。我现在仍然记忆犹新，我的双脚红肿，每天晚上都痛痒难忍，每天早上还要把肿痛僵硬的脚塞进鞋子里。食品的供应不足也令人沮丧，我们这些孩子都正是长身体的年龄，食欲旺盛，可吃的东西连维持一个虚弱的病人都不够。营养不足造成了不良习气，这就害苦了年纪较小的学生。饥肠辘辘的大姑娘们只要一有机会，就或是哄骗或是威吓，把年龄较小的姑娘们的那一份拿走。有很多次，我曾把午后茶点时分得的那一口珍贵的黑面包分给两位勒索者，把我那杯咖啡的一半给了第三个勒索者，自己一边因为饥饿流着眼泪，一边咽下剩下的一半。

在那个寒冷的季节里，星期日是个沉闷的日子。我们得走上两英里路，到布洛克尔桥教堂去，我们的保护人在那儿做礼拜。出发的时候很冷，到达教堂时就更冷了。做早祷时我们几乎要冻僵了，那儿离学校太远，不能回去吃午饭，在两次祷告之间分给一份冷肉和面包，分量也跟平时的饭食一样，少得可怜。

下午的祷告结束以后，我们沿着一条毫无遮掩的山路返回学校。冬日刺骨的寒风，吹过大雪覆盖的山峰，向北边刮来，几乎把我们脸上的皮都刮掉了。

我至今仍然记得，坦普尔小姐脚步轻快地走在我们这个垂头丧气的队伍旁边，寒风吹得她的花呢斗篷紧贴在身上。她一面口头开导我们，一面以身作则，鼓励我们振作精神，像她所说的，“像坚强的战士”那样奋勇前进。可怜其他教师，自己也十分颓丧，更顾不上为别人鼓劲了。

回到学校以后，我们多么渴望熊熊炉火发出的光和热！可是至少小姑娘们是得不到的，教室里的每个壁炉立刻被两排大姑娘围住，小一点的孩子只好成群蹲在她们身后，用围裙裹着冻僵了的胳膊。

吃茶点时，我们才得到些许安慰，发给了双份面包——一整片而不是半片——上面还涂了薄薄一层可口的黄油；这是我们从一个星期日盼望到另一个星期日每周一次的享受。通常我都设法能把这美餐的一部分留给自己，其余的总是不得不分给别人。

星期天晚上我们要背诵教堂的教义问答和《马太福音》的第五、六、七章，还要听米勒小姐冗长的讲道，她忍不住一再打哈欠，说明她也疲倦了。在这些节目中经常出现的一个插曲是，总有六七个小姑娘要扮演犹推古[1]的角色，她们因为困倦不堪，虽然不是从三楼上而是从第四排长凳上摔下来，扶起来时也已经半死了。挽救的办法是把她们推到教室的中间，迫使她们一直站着，直至讲道结束。有时她们的双脚不听使唤，瘫下来缩作一团，那就不得不用班长的高凳把她们支撑起来。

我还没有提到布罗克赫斯特先生的造访，其实这位先生在我到学校后第一个月的大部分日子里，都不在家；也许是在他的朋友副主教那里多逗留了些时间。他不在倒使我松了口气，不用说，我自有害怕他来的理由，可是他终于还是来了。

一天下午（当时我已经到洛伍德三个星期了），我手里拿了块写字板坐着，苦苦思索着一道乘除法，偶然心不在焉地向窗外一望，看到有一个人影闪过。我几乎本能地认出了那瘦削的轮廓。两分钟后，全校上下，整个学校的人，包括教师在内，都全体[2]起立时，我没有必要抬起头来看他们在迎接谁了。有人大步走过教室，不一会儿，曾经在盖茨黑德的壁炉地毯上狠狠地对我皱过眉的那根黑铁柱子，就已经矗立在了同样站起身来的坦普尔小姐身边。我侧目偷看了一眼这个建筑物，对，我没有看错，就是布罗克赫斯特先生，穿着紧身长外衣，扣紧纽扣，看上去越发瘦长刻板了。

我有理由为他的出现感到丧气。里德太太关于我的性情等等的恶意的暗示，布罗克赫斯特先生说过要把我的恶劣本性告诉坦普尔小姐和教师们的话，我都记得清清楚楚。我一直害怕他的这一诺言会得到兑现——每天都提防着这个“将要到来的人”。他关于我以往生活和言谈的介绍，会让我永远背上坏孩子的恶名，现在他终于来了。他站在坦普尔小姐身旁，跟她在小声耳语，毫无疑问他是在揭露我的恶劣行径。我急切而痛苦地望着坦普尔小姐的眼睛，随时准备着她乌黑的眸子转向我，投来厌恶与蔑视的一瞥。我也细听着，因为我正好坐在靠近屋子上手的地方，他说的话，一大半都能听得见。谈话的内容消除了我眼前的忧虑。

“坦普尔小姐，我想在洛顿买的线可以用吧，这种线缝衬衣正合适，我还挑了一些和它相配的针。请你告诉史密斯小姐，我忘了开一张买织补针的条子，不过下星期可以送给她；叫她无论如何每次最多只能给每个学生发一根针，给多了，她们往往不当回事，把它们弄丢了。噢，还有，小姐！但愿你们的羊毛袜子能照看得好些！上次我来这里的时候到菜园子里转了一下，仔细瞧了瞧晾在绳子上的衣服，看见不少黑色长袜都该补了，从破洞的大小来看，我肯定袜子经常没有好好地补。”

他停了一下。

“你的指示一定照办，先生。”坦普尔小姐说。

“还有，小姐，”他继续说下去，“洗衣女工告诉我，有些姑娘一周换了两次干净领饰；这太多了，按规定只能换一次。”

“我想这件事我可以解释一下，先生。上星期四，艾格妮丝和凯瑟琳·约翰斯通有朋友邀请她们去洛顿喝茶，我允许她们在这种场合换上干净的领饰。”

布罗克赫斯特先生点了点头。

“好吧，偶尔一次还行，但是，请不要让这种事经常发生。还有另一件事也叫我吃惊，我跟总管结账时，发现上两个星期，给姑娘们供应了两次点心，发了面包和奶酪，这是怎么回事？我查了一下规章，发现里面没有提到供应点心。是谁定的新制度？又得到了谁的批准？”

“这事由我负责，先生，”坦普尔小姐回答说，“早饭做得太糟，学生们都咽不下去。我不敢让她们一直饿到中午。”

“小姐，请允许我说几句——你应该清楚我培养这些姑娘，不是打算让她们养成骄奢放纵的习惯，而是让她们吃苦耐劳、善于忍耐、严于克己。如果偶尔有不合口味的小事发生，譬如一顿饭烧坏了，一个菜佐料加少了或者加多了，就代之以更可口的食物来弥补失去的享受，那样只会娇纵肉体，偏离这所学校的办学目的。应该利用这种事情给学生精神上的熏陶，鼓励她们在暂时艰苦的情况下，表现出坚韧不拔的精神。在这种场合，应该不失时宜地发表一个简短的讲话。一位贤明的导师会抓住机会，提一下早期基督徒所受的苦难；殉道者遭受的酷刑；我们神圣的主的亲口训诫，召唤使徒们背起十字架跟他走；提一下他给予的警告：人活着不是单靠面包，还得依靠上帝口中说出的每一句话；提一下他神圣的抚慰‘你们若为我忍饥受渴，便为有福’。噢，小姐，当你不是把烧焦的粥，而是把面包和奶酪放进孩子们嘴里的时候，你也许是在喂她们邪恶的肉体，而你却没有想到，你在使她们不朽的灵魂挨饿！”

布罗克赫斯特先生又停了一下，也许是感情太冲动的缘故。他开始讲话时，坦普尔小姐一直低着头，但现在眼睛却直视前方。她的脸本来就像大理石那样白，现在似乎更透出了大理石所特有的冷漠与坚定。尤其是她的嘴紧闭着，仿佛只有用雕刻家的凿子才能凿开似的，眉宇间也渐渐地呈现出一种凝固似的严峻神色。

这时候，布罗克赫斯特先生倒背着双手站在壁炉前，威风凛凛地检阅着全校。突然他的眼睛眨了一下，好像碰上了什么耀眼或者刺目的东西。他转过身来，用比刚才更急促的语调说：

“坦普尔小姐，坦普尔小姐，那个，那个鬈发姑娘是怎么回事？红头发，小姐，鬈发，满头都是鬈发？”他用鞭子指着那可怕的东西，手都有点儿发抖。

“那是朱莉娅·塞汶。”坦普尔小姐语调平静地回答。

“朱莉娅·塞汶，小姐！为什么她，或者是不管什么人，烫起鬈发来了？她竟然在我们这个福音派慈善机构里，无视学校的戒律和原则，这么肆无忌惮地迎合流俗，烫了一头鬈发？”

“朱莉娅是天生的鬈发。”坦普尔小姐的语调更加平静。

“天生的！不错，但我们不能顺从天性。我希望这些姑娘是受上帝恩惠的孩子，再说何必要留那么多头发？我一再表示我希望头发要剪短，要朴实，要简单。坦普尔小姐，那个姑娘的头发必须统统剪掉，明天我会派个理发匠来。我看其他人头上的那个累赘物也太多了——那个高个子姑娘，叫她转过身来。叫第一班全体起立，转过脸去，朝墙站着。”

坦普尔小姐用手帕轻轻地拭了一下嘴唇，仿佛要抹去嘴角上情不自禁的笑容，不过她还是下了命令。第一班学生弄明白对她们的要求之后，也都服从了。我坐在长凳上，身子微微后仰，可以看得见大家挤眉弄眼，做出各种表情，表示对这个命令不满。可惜布罗克赫斯特先生没能看到，否则他也许会感受到，他纵然可以摆布杯盘的外表，但其内部，却远非他所想的那样可以随意干涉了。

他把这些“活奖章”的背面细细打量了五分钟，然后宣布了判决，他的话一出口就像敲响了丧钟：

“头上的那些顶髻统统都要剪掉。”

坦普尔小姐似乎要抗议。

“小姐，”他接着说，“我为主效劳，他的王国并不属于这个世界。我的职责是压制这些姑娘肉体上的欲望，教导她们衣着朴素，不扎辫子，不穿华丽衣服。而我们面前的每个年轻人，出于虚荣都把一束头发编成辫子。我再说一遍，这些头发必须剪掉，想一想为此而浪费的时间，想想……”

说到这儿，布罗克赫斯特先生被打断了。另外三位来访者走进教室，都是女客。她们早来一点就好了，那就可以听听他刚才关于服饰的高论。她们穿着华丽，一身丝绒、绸缎和皮毛。三位中两位年轻的（十六七岁的漂亮姑娘）戴着当时十分时髦的灰色水獭皮帽，上面插着鸵鸟毛，在雅致的头饰边沿下，是一团浓密的鬈发，烫得十分精致。上年纪的那位太太裹着一条贵重的貂皮边丝绒披巾，额前还戴着法国式的假鬈发。

这几位太太小姐，一位是布罗克赫斯特太太，还有两位是布罗克赫斯特小姐。她们受到了坦普尔小姐恭敬的接待，被领到了教室一头的上座。看来她们是和担任圣职的家属乘一辆马车来的，在他和总管办理公务、查问洗衣妇、教训监督时，她们仔细地查看了楼上的房间。现在，她们对负责照管衣被、检查寝室的史密斯小姐提出了种种看法和责难。可是我现在没有时间听她们的话，另外的事情吸引了我的注意力。

在这以前，我一边留心听布罗克赫斯特先生和坦普尔小姐的谈话，一边始终没忘了注意保证自己的安全。我想只要我不让他看到，我就是安全的。为了达到这个目的，我坐在长凳上身体尽量往后靠，看上去像是在忙于做算术，把石板举得高高的，遮住我的脸。我本可以逃避别人的注意，却不料我那块捣乱的石板，不知怎么忽然从我手里滑了下去，砰的一声落在地上。顷刻之间人人都朝我看了过来。我知道这下全完了，我弯下腰捡起了碎为两半的石板，鼓足勇气准备面对最坏的结果。它终于来了。

“粗心的姑娘！”布罗克赫斯特先生说。接着又立刻说：“是个新来的学生，我看出来了。”我还没喘过气来，他又说：“我不能忘了，关于她我还有话要说。”然后他大声喊，在我听来那声音有多大啊！“叫打破石板的那个孩子到前面来！”

我自己已经动不了了，我瘫了下来。可是坐在我两边的两个大姑娘扶我站起来，推我朝那个可怕的法官走去。接着，坦普尔小姐轻轻地扶我到他的脚跟前，我听见她小声地安慰我：

“别怕，简，我知道你不是故意的，你不会受罚的。”

这善意的耳语像匕首一样直刺到我的心里。

“再过一分钟，她就会把我当做伪君子，瞧不起我了。”我想。一想到这点，心中便激起了一股对里德太太和布罗克赫斯特一伙的怒火，我可不是海伦·彭斯。

“把那张凳子拿来。”布罗克赫斯特先生指着一个很高的凳子说，一位班长刚从那儿站起来，凳子拿了过来。

“把这个孩子放上去。”

我被抱到了凳子上，是谁抱的，我并不知道，我已经不可能去注意这些小事了。我只知道他们把我抱到了和布罗克赫斯特先生的鼻子一样高的地方，他离我只有一码远；在我的下方，一片橘黄色和紫红色的闪缎饰皮外衣和浓雾般银色的羽毛在舒展，在飘动。

布罗克赫斯特先生清了清嗓子。

“女士们，”他转向他的家人，“坦普尔小姐，教师们和孩子们，你们都看到这个女孩了吧？”

她们当然都看到了，我觉得她们的眼睛像凸透镜似的对准了我烧痛的皮肤。

“你们瞧，她年纪还很小。你们看到了，她的外貌与别的孩子没有什么不同，上帝仁慈地赐予她和我们一样的外形，没有哪一点残缺的地方表明她是个特殊的人。谁能想到，魔鬼已经在她身上找到了一个奴仆和代理人？然而，我痛心地说，这的确是事实。”

他又停顿了一下。在这中间，我开始让自己紧张的神经稳定下来，觉得卢比孔河[3]已经渡过，既然审判已无法回避，只有坚强地去忍受了。

“我亲爱的孩子们，”这位黑大理石般的教士悲痛地继续说下去，“这是一个悲哀而令人忧伤的时刻，因为我有责任告诫大家，这个小姑娘原本可以成为上帝的羔羊，但是她却是一个遭到上帝摒弃的孩子，不是真正羔羊中的一个，而显然是一个闯入者，是一个异己。你们必须小心提防着她，避免学她的样子；必要的话，避免和她在一起，不许她加入你们的游戏，和你们交谈。教师们，你们必须看牢她：注意她的行踪，掂量她的话语，监视她的行动，惩罚她的肉体，以拯救她的灵魂，如果她的灵魂还可以拯救的话，因为（这话我都觉得有点难以说出口），这个姑娘，这个孩子，出生于一个基督徒的国度里，却比许多向梵天祈祷[4]、膜拜讫里什那神像[5]的小异教徒还坏，这个女孩是一个——说谎者！”

这次停顿了十分钟。这时我已经完全清醒了，只见布罗克赫斯特家的三个女人都拿出了手帕擦擦眼睛，上了年纪的那个摇晃着身子，年轻的两位低声说着：“多可怕啊！”

布罗克赫斯特先生继续说下去。

“我是从她的恩人那儿，一位虔诚慈善的太太那儿知道的。这位太太在她父母双亡的时候收养了她，把她当做自己的女儿来抚养，而这个姑娘竟以忘恩负义来报答她的善良和慷慨。这种行为多么恶劣，多么可怕。那位善良的女恩人终于不得不把她和自己的孩子隔开，以免她的行为玷污了他们的纯洁。她被送到这里来治疗，就像古时的犹太人把病人送往毕士大[6]搅动着的池水中一样。所有教师和学监，我请求你们不要让她周围的水停滞不动。”

说了这样精彩的结束语以后，布罗克赫斯特先生整了一下长大衣最上头的一个纽扣，与他的家属低声说了些什么，她们站起身来，向坦普尔小姐鞠了一躬。然后所有的大人物都威风凛凛地走出了房间。走到门口时，我的法官说：

“让她在那张凳子上再站半个小时，在今天剩下的时间里谁也不许和她讲话。”

于是我就在那儿高高地站着；我曾说过，我不能忍受站在教室中间的耻辱，但现在我却在众目睽睽之下站在耻辱台上。我的感受是无法用言语形容的。正当大家站起身来，我呼吸困难、喉咙紧缩的时候，一位姑娘走了过来，从我身边经过时，她抬起了眼睛。那双眼睛闪着多么奇怪的光芒啊！那道光芒使我产生了一种多么异乎寻常的感觉！这种新感觉又给予了我多大的支持！仿佛一位殉道者，一个英雄，走过一个奴隶或者牺牲者的身边，赋予了他力量。我控制住了正待发作的歇斯底里，抬起头来，坚定地站在凳子上。海伦·彭斯问了史密斯小姐某个关于她作业的小问题，因为问题太琐碎被申斥了一通。她回自己的位置时，再次经过我身边，朝我微笑了一下。这是怎样的微笑啊！我至今还记得，而且还明白这是睿智和真正勇气的流露，它像天使脸上的反光一样，照亮了她那富有特征的轮廓、瘦削的脸庞和深陷的灰色眼睛。而当时，海伦·彭斯的胳膊上还戴着“不整洁标记”；不到一小时之前我听见斯卡查德小姐罚她明天中饭只吃面包和喝清水，就因为她在抄写习题时弄脏了练习本。人的天性就是这样不完美！即使是最明亮的星球也会有黑斑，而斯卡查德小姐这样的眼睛只能看到细小的缺陷，却对星球的耀眼光芒视而不见。

[1]典出《圣经·新约·使徒行传》第28章。一个叫犹推古的少年，在听讲道时困倦沉睡，从三层楼窗台上掉下来死去。

[2]原文为法语。

[3]卢比孔河，意大利北部的一条河。公元前49年，罗马将军恺撒率兵渡过此河，与执政官庞培决战。“渡过卢比孔河”遂成为英语中的一句成语，表示破釜沉舟、已无路可退的意思。

[4]梵天，印度教中的一切众生之父。

[5]讫里什那，印度教三大神之一毗湿奴的化身。

[6]毕士大，据《圣经·新约·约翰福音》中记载，在耶路撒冷有一个池子叫毕士大，在天使搅动池水时下水，可治百病。

第八章

半个小时不到，钟就敲响了五点。下课了，大家都进饭厅去吃茶点，我这才大着胆走下凳子。这时暮色正浓，我躲进一个角落，在地板上坐了下来。一直支撑着我的魔力消失了，反作用出现了。很快，压倒一切的悲伤攫住了我，我颓然扑倒在地上，号啕大哭起来。海伦·彭斯不在身边，我没有支撑。剩下我一个人，我难以自制，眼泪淌满了地板。我曾打算在洛伍德表现出色，做许多的好事，交一些朋友，赢得别人的尊敬，赢得大家的爱护，而且已经取得了明显的进步。就在那天早上，我在班上已经名列前茅，米勒小姐热情夸奖我，坦普尔小姐微笑着表示赞许，还答应教我绘画，让我学法文，只要我在两个月之内继续取得同样的进步。此外，我也深受同学们的欢迎，同我年龄相仿的人也对我平等相待，我已不再受人欺负。然而此刻，我又被打倒在地，遭人践踏。我还有再爬起来的一天吗？

“永远没有了。”我想，一心希望自己死掉算了。正当我泣不成声地诉说着这个心愿时，有人走近了我，我惊跳了起来。又是海伦·彭斯，她来到了离我不远处，渐暗的炉火恰好照亮她走过空空荡荡的长房间。她给我端来了咖啡和面包。

“来，吃点东西。”她说，可是我把咖啡和面包都从我面前推开了，只觉得仿佛咽一滴咖啡或一口面包就会把我噎住似的。海伦凝视着我，也许很惊奇，这时我虽已竭尽全力，却仍无法抑制内心的激动，继续大声哭着。她在我身旁的地上坐下，胳膊抱着双膝，把头靠在膝头上，她就那么像一个印度人似的坐着，一声不响。倒是我第一个开了口：

“海伦，你怎么会跟一个人人都相信是说谎者的人待在一起呢？”

“是人人吗，简？我只听见八十个人叫你撒谎者，而世界上有千千万万的人呢。”

“可是我跟那千千万万的人有什么关系呢？我认识的八十个人瞧不起我。”

“简，你错啦，也许学校里没有一个人会瞧不起你，或者讨厌你，我敢肯定，很多人都很同情你。”

“听了布罗克赫斯特先生的话以后，她们怎么可能同情我呢？”

“布罗克赫斯特先生不是神，也不是一个值得钦佩的伟人。这里的人不喜欢他，他也没干过什么让别人喜欢的事。如果他把你看成他的宠儿，你倒会在你的周围发现许多明里暗里的敌人。事实上，如果敢的话，大部分人都会同情你的。而且，只要你继续好好努力，用不了多久，这些感情正因为暂时的压抑，反而不久就会更加明显地表现出来。再说，简……”她停住了。

“怎么，海伦？”我说着把自己的手塞到了她手里，她轻轻地揉着我的手指，让它们暖和过来，又接着说下去：

“即使整个世界恨你，相信你很坏，只要你自己问心无愧，知道你是清白的，你就不会没有朋友。”

“不，我知道应该看重自己，但这还不够，如果别人不爱我，那么与其活着还不如死去——我受不了孤独和别人的厌恶，海伦。瞧，为了从你那儿，或者坦普尔小姐，或是任何一个我确实所爱的人那儿，得到真正的爱，我会心甘情愿忍受手臂骨被折断，或者愿让牛角把我挑起来，或者站在一匹马后面，任马蹄踢向我的胸膛——”

“嘘，简！你太看重人的爱了，你太冲动，太感情用事了。一只至高无上的手创造了你的躯体，又赋予了它生命，这只手除了造就了你脆弱的自身，或者与你一样脆弱的创造物之外，还给你提供了别的财富。在地球和人类之外，还有一个看不见的世界，一个神灵的王国。这个世界就在我们周围，因为它是无所不在的。那些神灵们守护着我们，因为它们是奉命保护我们的，哪怕我们被痛苦和耻辱折磨死去，鄙视从四面八方刺伤我们，仇恨把我们压得粉碎，天使们会看到我们的苦难，会承认我们清白无辜——如果我们确实清白无辜，我知道布罗克赫斯特先生对你的指控不过是从里德太太那儿听来的，既苍白无力又夸大其词，因为我从你热情的双眼和明净的前额上，看到了诚实的天性——而上帝要我们等待灵魂和肉体的分离，才会赐予我们充分的报酬。当生命很快结束，死亡必定成为幸福与荣耀之门时，我们又何必一味沉溺于痛苦之中呢？”

我默默无言。海伦使我平静，但在她所传递的宁静中，混合着一种难以言传的悲哀。她说话时我感受到了这种悲哀，但又不知道它从何而来。话一讲完，她开始有点气喘，短短地咳了几声，我立刻忘掉了自己的苦恼，隐隐地为她担起心来。

我把头靠在海伦的肩上，双手抱住了她的腰，她把我拉近一些，两人默默地偎依着。我们这样没坐多久，又有一个人进来了。刚刚刮起的风吹散了满天乌云，露出一轮明月。月光从邻近的窗户泻进来，清晰地照亮了我们两个人和那个走近的身影，我们立刻认出来，那是坦普尔小姐。

“我是特地来找你的，简·爱。”她说，“要你到我房间里去，既然海伦·彭斯也在，那也一起来吧。”

我们去了，跟在这位校长身后，穿过了一条条复杂的过道，爬上通向她房间的楼梯，走到她住的房间。房间里炉火正旺，十分惬意。坦普尔小姐叫海伦·彭斯坐在火炉一边的扶手椅上，她自己坐在另一把上，把我叫到她身边。

“没事了吧？”她低头瞧着我的脸问，“把伤心都哭完了？”

“恐怕永远也哭不完。”

“为什么？”

“因为我被冤枉了，小姐您，还有所有其他人，都会认为我是个坏孩子。”

“孩子，我们会根据你的表现来看待你的。继续做个好姑娘，你会让我满意的。”

“我会吗，坦普尔小姐？”

“你会的。”她搂着我，“现在你告诉我，被布罗克赫斯特称为你的恩人的那位太太是谁？”

“里德太太，我舅舅的妻子。我舅舅去世了，他把我交给她照顾。”

“那么说，她抚养你不是自愿的？”

“不是，小姐。不得不抚养我她很不情愿。我常听仆人们说，舅舅临终前要她保证永远照顾我。”

“好吧，简，你知道，至少我要让你知道，罪犯在被起诉时总是允许为自己辩护。你被指责为说谎，那现在你尽力为自己辩护吧，凡是你记得的事实你都说出来，可别添油加醋，夸大其词。”

我暗下决心，一定尽量说得准确无误，恰如其分。我先思考了几分钟，把该说的话理出了个头绪，便一五一十地向她诉说了悲苦的童年。因为激动得筋疲力尽，我说得比我平时谈论这个伤心的话题时语气要温和得多。我还记住了海伦的告诫，不要过于憎恨，在叙述时掺杂的刻薄和怨恨也比平时要少得多。这样有所克制和不过分啰唆，使我更加可信。我在说着的时候就觉察到，坦普尔小姐完全相信我的话。

我在叙述自己的经历时，还提到了劳埃德先生，说他在我昏厥后来看过我。我永远忘不了可怕的红房子事件，在说到细节时，我的情绪肯定有些过于激动，因为当里德太太冷漠地拒绝我拼命的求饶、把我第二次关进那间闹鬼的黑屋子时，那种阵阵揪心的痛苦，在记忆中是什么都抚慰不了的。

我讲完了。坦普尔小姐默默地注视了我几分钟，然后说：

“劳埃德先生我有点认识，我会写信给他的。如果他的答复和你说的相符，一定会公开澄清对你的诋毁。对我来说，简，现在你已经是清白的了。”

她吻了吻我，仍旧让我待在她身边（我非常乐意站在那里，因为我端详着她的脸，她的服装，她的一两件饰品，她那白皙的额头，浓密光亮的鬈发和乌黑发亮的眼睛时，从这里我得到了一种幼稚的喜悦）。她开始与海伦·彭斯说话：

“今晚你感觉怎么样，海伦？今天咳得厉害吗？”

“我想不太厉害，小姐。”

“胸口的疼痛呢？”

“好一点了。”

坦普尔小姐站起来，拉起她的手，量了量她的脉搏，又回到自己的座位上。在她坐下时，我听她轻声叹了口气。她沉思了一会儿，然后振作起精神来，愉快地说：

“可是今天晚上你们俩是我的客人，我得把你们当做客人来对待。”她按了下铃。

“芭芭拉，”她对应召而来的女仆说，“我还没吃点心，你把盘子端来，给两位年轻的小姐也放上杯子。”

盘子很快就端来了，在我看来，这些放在火炉旁小圆桌上的瓷杯和亮晶晶的茶壶多么漂亮啊！茶的热气和烤面包的味道多香啊！但是使我失望的是（因为开始觉得饿了），我发现面包只有很小的一份，坦普尔小姐也注意到了：

“芭芭拉，”她说，“不能再拿点面包和黄油来吗？这不够三个人吃。”

芭芭拉走了出去，很快又回来了。

“小姐，哈顿太太说已经按平时的分量送来了。”

得说明一下，哈顿太太是个管家，她完全符合布罗克赫斯特先生的心意，他们两个人的心都是用鲸鱼骨和铁制成的。

“噢，好吧。”坦普尔小姐回答，“我看，我们只好将就一下了，芭芭拉。”这位姑娘出去后，她微笑着补充说：“幸亏我能弥补这次的不足。”

她请海伦和我到桌子前，在我俩面前各放了一杯茶和一小片可口却很薄的烤面包，她站起来，用钥匙打开抽屉，从里面取出一个纸包。我们眼前立刻出现了一个很大的香草子饼。

“我本来想让你们每人带一点儿回去，”她说，“可是烤面包这么少，只好现在吃掉了。”她慷慨地把饼切成了一块块的。

那天晚上，我们享受了珍馐美味；我们的女主人带着满意的微笑，看着我们吃着她提供的美食，笑容中流露出款待客人的莫大愉快。吃完茶点，盘子端走后，她又把我们叫到火炉边去。我们两个人分别坐在她的两旁。这时，她与海伦开始谈话，能有机会听到这样的谈话真是难得的幸运。

坦普尔小姐向来神情宁静，风度庄重，谈吐文雅得体，这些让她不至于陷入狂热、激动和浮躁，这也同样让注视她、倾听她的人，出于一种敬畏心情，不会露出过分的喜悦，这就是我此刻的感觉。但是海伦·彭斯的情况却让我十分吃惊。

令人振奋的一餐，明亮的炉火，自己喜爱的老师的亲切招待，也许比这些更为重要的是，她自己与众不同的头脑中的某些想法，激起了她内心的力量。这些力量醒过来了，燃烧着。首先，她的脸上闪耀着奕奕神采，而在这以前，我在她的脸上只能看到苍白、毫无血色。还有，这也显露在她水灵且炯炯有神的眼睛里，这双眼睛突然呈现出一种比坦普尔小姐的眼睛更为独特的美，它没有好看的色彩，没有长长的睫毛，没有用眉笔描过的眉毛，却有一种内在的美，流动的美，光辉的美。随后她似乎心口交融，话语流畅。这些话从什么源头流出来，我无从判断。一个十四岁的女孩会有这样宽广、这样生气勃勃的胸怀，装得下这纯洁、充盈、热情洋溢的雄辩之泉？在这个我难以忘怀的晚上，海伦说起话来就是这样的特色；她的心灵似乎要急于在短暂的片刻中，充实度过别人在漫长的一生中度过的生活。

她们谈论着我从未听说过的事情，谈到古老的民族和时代、遥远的国度、已发现或还在猜测中的奥秘，还谈到了各种书籍。她们读过的书真多啊！她们的知识真渊博啊！她们似乎对法国人的名字和法国作者了如指掌。但最使我惊讶的是，这时坦普尔小姐问海伦是不是抽空在复习她爸爸教她的拉丁文，还从书架上取了一本书，让她朗读维吉尔[1]的一页著作并且逐字翻译；我的惊讶真是到了极点，海伦照着做了。听着她逐行朗读诗句，我心中对她愈加敬重。她还没有读完，寝铃就响了，不允许拖延。坦普尔小姐拥抱了我们两个，把我们搂到怀里时说：

“上帝保佑你们，我的孩子们！”

她拥抱海伦的时间比我要长，更不愿放她走。她一直目送海伦到门口，为了海伦，她再次伤心地叹了口气，为了海伦，她从脸上抹去了一滴眼泪。

到了寝室，我们听见了斯卡查德小姐的声音，她正在检查抽屉，而且刚好拉出海伦·彭斯的。我们一走进房间，海伦就被劈头盖脸地骂了一顿，还说要她明天把五六件叠得乱七八糟的东西别在肩上。

“我的东西的确乱得丢脸，”海伦喃喃地对我说，“我是想把它们放整齐的，可总是忘。”

第二天早上，斯卡查德小姐在一块纸牌上写下了十分醒目的一个词“邋遢”，像经匣[2]似的，把它系在海伦那宽阔温顺、聪颖厚道的额头上。她耐心而毫无怨言地戴着它，视之为应得的惩罚，一直戴到晚上。下午放学以后，斯卡查德小姐一走，我便跑到海伦那儿，一把撕下那块牌子，把它扔进火里。她所不会有的怒火整天在我心中燃烧着，大滴大滴的热泪，不断刺痛着我的脸颊，看着她那悲哀的、逆来顺受的样子，我的心里痛苦得难以忍受。

上述事件后大约一周，坦普尔小姐写给劳埃德先生的信有了回音，看来他在信中所说的，进一步证实了我的自述。坦普尔小姐把全校师生召集起来，当众宣布，对简·爱所受的指责已经做了调查，而且她很高兴能声明对简·爱的诋毁已彻底澄清。于是老师们过来和我握手，吻我，我的同学们的行列中也到处传来了高兴的低声议论。

这样我便卸下了一个沉重的包袱。我决心从头起步，决心排除万难自己闯出一条路来。我辛勤苦干，有几分耕耘，便有几分收获。我的记忆力虽然不是生来很强，但经过锻炼，已经有了改进，反复的练习使我的头脑更为机敏。几周之后，我升到了高班，不到两个月就获准学习法文和绘画。我学了动词être[3]最基本的两个时态；同一天我还作了自己的第一幅茅屋素描（顺便说一句，屋子墙壁的倾斜度可与比萨斜塔媲美）。那天夜里上床时，我忘了在想象中准备热的烤土豆、白面包和新鲜牛奶的巴米赛德[4]式晚餐了，往常我是以此来解馋的。而现在，我在黑暗中所见到的理想画面成了我的盛宴。所有的画作都出自我的手笔，熟练地勾画出树木房屋、别致的岩石和废墟、魁普[5]式的牛群，有蝴蝶在含苞欲放的玫瑰花上翩翩起舞，有鸟儿啄着成熟的樱桃；有藏着珍珠般鸟蛋的鹪鹩巢穴，四周环绕着一圈嫩绿的常春藤。我还在脑子里思量着是不是有可能把那天皮埃罗太太给我看的薄薄的法文故事书流利地翻译出来。这个问题还没有得到满意的解决，我就甜甜地睡着了。

所罗门说得好：“吃素菜，彼此相爱；强如吃肥牛，彼此憎恨。”[6]

现在，我绝不愿意用贫困的洛伍德去换取终日奢华的盖茨黑德。

[1]维吉尔（Publius Vergilius Maro，公元前70—前19），古罗马诗人。

[2]经匣，内装写有经文的羊皮纸条的小匣，犹太人祈祷时把一匣顶在头上，一匣系在左腕。

[3]être，法语，意为“是”，“在”。

[4]巴米赛德，《天方夜谭》中的一个王子，假装请乞丐赴宴，却不给他真的食物。

[5]魁普，荷兰风景画家。

[6]见《圣经·旧约·箴言》第15章第17节。

第九章

然而，洛伍德的贫困，或者不如说是艰辛，有所减轻。春天渐近，实际上已经来临，冬季的严寒过去了。积雪已融化，刺骨的寒风有所缓和了。我可怜的双脚，原先被一月的寒气冻掉了一层皮，肿了起来，连走路都一瘸一拐的，如今在四月的和风下开始消肿和痊愈。夜晚和清晨不再出现加拿大式的低气温，险些把我们血管里的血冻住。现在我们也可以忍受花园中的游戏时刻了。有时碰到阳光灿烂的日子，甚至让人觉得愉快而舒适。枯黄的花坛里长出了一片新绿，一天比一天鲜嫩，仿佛使人觉得希望之神曾在夜间走过，每天清晨留下她愈来愈明亮的足迹。花朵从树叶丛中探出头来，有雪花莲、藏红花、紫色的报春花和金眼三色堇。每逢星期四下午（半假日），我们都出去散步，在路边的篱笆下还会看到一些更加可爱的花。

我还发现，在我们花园周围插满铁钉的高墙之外，有一种莫大的乐趣和享受，它广阔无垠，直达天际。这种愉快，包括可以看到崇山峻岭环抱着的一个树木葱茏绿荫盖地的大山谷；还包括一条清澈的山溪，里面布满了暗色的石块和闪亮的涡流。这种景色与我在冬日铁灰色的苍穹下，冰霜封冻、积雪覆盖时看到的情景多么不同呀！那时候，死一般冷的雾气在东风的驱赶下飘过紫色的山峰，滚下草地与河滩，直到和山溪上冰冻的雾气混合在一起。那时，这条小溪是一股混浊不堪、势不可当的急流，它冲决了树林，在空中咆哮，那声音往往夹杂着暴雨和旋转的冻雨，听起来更加沉闷。至于两岸的树木，看上去像是一排排骷髅。

时间由四月走向五月，这是一个明媚宁静的五月，整整一个月都是蔚蓝的天空、和煦的阳光、轻柔的西风或南风。现在，草木茁壮成长起来。洛伍德抖开了它的秀发，变成了一片绿色，到处都是鲜花。榆树、岑树和橡树光秃秃的高大树干恢复了勃勃的生机，林间植物在幽深处茂密生长，洼地里覆满了青苔。数不清的野樱草花，就像是奇妙的从地上长出来的阳光。我在林荫深处曾见过它们淡淡的金色光芒，犹如点点散开的可爱光斑。所有这一切我都尽情享受着，自由自在，无人看管，而且几乎总是独自一人。这种自由与乐趣所以这么不同寻常，是有其原因的，现在我的任务就是讲清楚这个原因。

我刚才说这儿依偎在树林和山冈之间，坐落于溪流之畔时，不是把它描绘成一个舒适的住处吗？的确，舒适倒是够舒适的，是否有益于健康，却是另一回事了。

洛伍德所在的林间山谷，是大雾和瘴疠的发源地；瘟疫随着春天急速的步伐，加速潜入了孤儿院，把斑疹伤寒带进了拥挤的教室和寝室，还没到五月，就已经把整所学校变成了医院。

学生们素来半饥半饱，得了感冒也无人过问，所以大多容易受到感染。八十个姑娘中病倒了四十五个。班级停课，纪律也松懈了。对于少数没有得病的，几乎完全放任自流，因为医护人员认为她们必须经常参加活动以保持身体健康。即使不是这样，也没有人顾得上看管她们了。坦普尔小姐的全部注意力都放在了病人身上，她整天待在病房里，除了夜间抽空休息几小时外，几乎寸步不离。别的教师们则完全忙于打点行李或做其他准备，送走那些有亲戚朋友能够而且愿意接她们离开的幸运姑娘们。很多已经染病的回家去等死；有些人则死在了学校里，马上悄悄地草草埋掉，疾病的性质容不得半点拖延。

就这样，疾病在洛伍德安了家，死亡成了这里的常客；校园内笼罩着阴郁和恐怖；房间里和走廊里散发着医院的气味，药物和香锭徒劳地挣扎着要盖住死亡的恶臭。而在户外，五月的明媚阳光从万里无云的天空，洒向陡峭的山冈和美丽的林地。洛伍德的花园也繁花似锦。蜀葵长得和树一样高，百合花已经开了，郁金香和玫瑰争妍斗艳，粉红色的海石竹和深红的双瓣雏菊，把小花坛的边缘装扮得十分鲜艳。多花蔷薇在清晨和夜间都散发着香料和苹果的香味。而这些芬芳的珍宝，除了能时时提供一束香草和鲜花放在棺材里，对洛伍德的人来说已毫无用处。

不过我和其余还没有病倒的人，可以充分享受着这景色和季节的美。它们让我们像吉卜赛人一样，从早到晚在林中游荡，爱干什么就干什么，爱上哪里就上哪里。我们的生活也有所改善。布罗克赫斯特先生和他的家人现在已不再靠近洛伍德，日常事务也无人来查问，坏脾气的管家也逃之夭夭了，生怕受到传染。接替她的人原来是洛顿诊所的护士长，对于新地方的规矩还没有习惯，因此伙食的供应比较自由一些。而且，吃饭的人少了，病人又吃得很少，于是我们早餐盘里的东西也就多了一些。常常没有时间准备正餐，干脆就给我们一大块冷饼，或者厚厚的一片面包和乳酪，我们把这些东西带到树林里，找个自己喜欢的地方，大吃一顿。

我最喜欢坐在一块光滑的大石头上。它在小溪正中，又白又干燥，只有涉水才能过去，我每次都是赤脚来完成这一壮举的。这块石头正好够舒舒服服地坐上两个人，我和另一位姑娘。她是我当时最要好的伙伴，叫玛丽·安·威尔逊，她聪明伶俐，目光敏锐。我喜欢和她做伴，一半是因为她头脑机灵，一半是因为她的举止不会让我感到拘束。她比我大几岁，经历的事情比我多一些，能告诉我很多我爱听的事情，满足我的好奇心。对于我的缺点她也能大方得不去计较，不管我说什么，她从不硬加管教和阻止。她善于叙述，我善于分析；她喜欢讲，我喜欢问；我们两个处得很融洽，从彼此的交往中即使得不到进步，也得到了不少乐趣。

这时候，海伦·彭斯到哪儿去了呢？为什么我没有和她一起度过这些自由自在的快乐日子呢？我把她忘了，还是我如此可鄙厌倦了她纯洁的友谊？玛丽·安·威尔逊当然比不上我的第一位相识，她只能给我讲些有趣的故事，或是和我一起沉迷于活泼尖刻的闲聊。而海伦呢，如果我没有说错的话，她可以让有幸听她谈话的人品味到趣味高级得多的东西。

的确如此，读者，我明白，并感觉到了这一点。虽然我是一个有缺点的人，毛病多优点少，但我决不会嫌弃海伦，对她的眷恋之情也从来没有停止过。这种感情和曾经激励过我心灵的任何一种感情一样强烈，一样温柔，一样令人珍重。不论何时何地，海伦都给了我默默而忠实的友谊。闹别扭或者发脾气都不会带来丝毫损害。可是现在海伦病倒了，好几个星期没有见到她了，她被搬到楼上的某个房间去了。听说她不在安置伤寒病人的房间里，因为她得的是肺病，不是斑疹伤寒。在我幼稚的心灵中，认为肺病比较轻，只要好好护理，过一段时间肯定会好的。

我的想法得到了证实，在暖和晴朗的下午，她偶尔被坦普尔小姐带到花园。但在这种场合，却不允许我过去和她说话。我只能从教室的窗户中看她，而且还看不清楚，因为她裹得严严实实，远远地坐在走廊上。

六月初的一个傍晚，我和玛丽·安在林子里待到很晚。和平时一样，我们又离开别人，到了很远的地方，我们迷路了，不得不去一间孤零零的茅舍问路。那里住着一户人家——丈夫和妻子，养了一群以林间山毛榉为食的半野的猪。我们回校时，月亮已经升起来了。在花园门口看到一匹矮马，我们认得这是医生的马。玛丽·安说，她想一定是有人病得很重，这么晚了还派人请贝茨先生来。她先进屋，我在外面待了几分钟，把我刚从森林里挖来的花根栽在花园里，怕留到第二天早晨会枯死。栽好以后，我又多耽搁了一会儿。降露水的时候，花是那么香甜；这是一个如此可爱的夜晚，那么宁静，又那么温暖。西边天际仍亮着一片霞光，预示着明天又是好天气。月亮从黯淡的东方庄严升起。我注意着这一切，尽一个孩子所能欣赏的程度欣赏着。这时我脑海里出现了一个从未有过的想法：

“现在躺在病床上，随时面临着死亡的威胁是多么悲哀呀！这个世界如此美好，被迫离开这儿，到一个谁都不知道的地方去，是多么悲惨呀。”

这时我第一次潜下心来理解以前灌输进去的天堂和地狱的事：它第一次畏缩起来，不知所措了。它第一次瞻前顾后，却只见周围一片无底深渊。它感到除了现在这一立足点之外，其余一切都是无形的浮云和空虚的深渊。想到自己摇摇晃晃要落入一片混乱之中，就不寒而栗。我正细细咀嚼着这个新想法，听见前门开了，贝茨先生走了出来，后面还有一个护士。她目送贝茨先生上马离去后，正要关门，我跑到她面前。

“海伦·彭斯怎么样了？”

“很糟糕。”她回答说。

“贝茨先生是来看她的吗？”

“是的。”

“他说她的病怎么样了？”

“他说她不会在这儿待多长时间了。”

如果我是昨天听到这句话，它所表达的含意只能是，她将要搬到诺森伯兰郡自己家去了，我不会去怀疑它包含着“她要死了”的意思。但现在我立刻明白了。我清清楚楚地感觉到，海伦在世的日子已经屈指可数了，她将被带往精灵的地域，如果这样的地域确实存在的话。我感到一阵恐怖，接着是一阵钻心的悲伤，随后是一种愿望——一种想要见到她的愿望，我问她在哪一个房间。

“她在坦普尔小姐的房间。”护士说。

“我可以上去和她说话吗？”

“啊，不行，孩子！这不可能。现在你该进来了，如果降了露水还待在外面，你也会发烧的。”

护士关了前门，我从通往教室的边门进去。我正好准时，九点钟整，米勒小姐正吩咐学生上床。

也许过了两小时，可能是将近十一点了，我难以入睡，而且从宿舍里的一片沉寂推断，我的同伴们都已经睡熟。于是我轻手轻脚地爬起来，在睡衣外面穿了件外衣，赤着脚从屋里溜了出来，去寻找坦普尔小姐的房间。它在房子的另外一头，不过我认得路。夏夜的皎洁月光，零散地洒进过道的窗户，使我毫不费力地找到了她的房间。一股樟脑味和烧焦的醋味，提醒我已走近了伤寒病房。我快步走过门前，生怕通宵值班的护士听到我的声音。我唯恐被人发现然后被赶回房去。我必须看到海伦——在她死之前我必须拥抱她一下——我必须最后吻她一下，说最后一句话。

我下了楼梯，穿过楼下的一段路，终于毫无声响地开关了两道门，到了另一排楼梯；我走上楼梯，对面就是坦普尔小姐的房间。一点微光从锁孔里和门底下透出来，四周一片寂静。我走近一看，发现门虚掩着，也许是为了让闷人的病室进去一点新鲜空气。我不喜欢犹豫，而且当时迫不及待——我全身心都因极度痛苦而颤抖——我推开门向里面看，寻找着海伦，生怕看到的是死亡。

紧挨着坦普尔小姐的床，有一张小床被白色的帷帐遮盖了一半。我看到了被子底下身体的轮廓，但脸被帷幔遮住了。那位在花园里和我讲过话的护士坐在一把安乐椅上睡着了。一支没有剪去灯芯的蜡烛在桌子上昏暗地燃着，没有看到坦普尔小姐。后来我才知道，她被叫到伤寒病室里一个昏迷不醒的病人那儿去了。我向前走去，在小床旁边停了下来。我的手伸向帷幔，但我宁愿在拉开之前先开口说句话，我畏缩了，唯恐看到的是一具尸体。

“海伦！”我轻声地唤她，“你醒着吗？”

她动了一下，拉开帷幔，我看到了她的脸，苍白、憔悴，却十分镇静，她看上去几乎没什么变化，我的恐惧立即消失了。

“怎么是你，简？”她以她独特的柔和声音问。

“啊！”我想，“她不会死，他们搞错了，如果她要死了，不可能说话和神情都这么镇定。”

我上了她的小床，吻了她一下。她的额头冰冷，两颊也冰冷，而且还很消瘦，她的手和手腕也是冰冷的，只有微笑还和原来一样。

“你怎么到这儿来了，简？已经过了十一点了，几分钟前我听见敲了钟。”

“我来看你，海伦。我听说你病得很重，不和你说句话我睡不着。”

“那你是来和我告别了，也许你来得正是时候。”

“你要去哪儿，海伦？你要回家吗？”

“是的，回我永久的——我最后的家。”

“不，不，海伦。”我停下了，伤心极了。我竭力咽下眼泪，这时海伦一阵咳嗽，不过没有吵醒护士。咳嗽过去以后，她筋疲力尽地躺了几分钟，然后轻声说：

“简，你还光着脚呢，躺下来吧，盖上我的被子。”

我照她的话做了。她用胳膊搂住我，我紧紧依偎着她，沉默了许久，她又接着低声说：

“我很高兴，简。当你听到我死了的时候，千万不要悲伤。没有什么可以悲伤的，总有一天我们大家都得死去。现在正夺去我生命的疾病并不痛苦。它比较温和，发展也慢，我的心灵已经得到安息，我没有什么牵挂。我只有一个父亲，他最近结了婚，也不会思念我了。我那么年轻就死去，反而能逃避许多严酷的磨难。我没有什么能在这个世界上做出丰功伟业的气质和才华，我肯定我会一直犯错误的。”

“可是你要去哪儿呀，海伦？你能看到吗？你知道吗？”

“我相信，我有信仰，我要去上帝那儿。”

“上帝在哪儿？上帝是什么？”

“我的创造者，也是你的创造者。他永远不会毁坏他所创造的东西。我毫无保留地依赖他的力量，完全相信他的仁慈，我计算着时间，直到那个重要时刻到来，那时我又被送还给他，他会再次显现在我面前。”

“海伦，那你肯定的确有天堂这个地方，而且我们死后灵魂都到那儿去吗？”

“我敢肯定有一个未来的国度，我相信上帝是仁慈的。我可以毫无畏惧地把我不朽的灵魂托付给他，上帝是我的父亲，是我的朋友。我爱他，我相信他也爱我。”

“海伦，我死以后，还能再见到你吗？”

“你会来到同一个幸福的地方，被同一个伟大的、万能的父亲所接纳，这毫无疑问，亲爱的简。”

我不禁又问，不过这次是在心里问。“这个地方在哪儿？它存在不存在？”我用胳膊把海伦搂得更紧了。她对我似乎比以往任何时候都宝贵，我仿佛觉得我不能让她走，我躺着把脸埋在她的脖子下面。她立刻用最甜蜜的声音说：

“我多么舒服啊！刚才那一阵咳嗽让我有点儿累了，我觉得好像要睡着了，不过别离开我，简，我喜欢你在我身边。”

“我会和你在一起，亲爱的海伦。谁也不能把我带走。”

“你暖和吗，亲爱的？”

“是的。”

“晚安，简。”

“晚安，海伦。”

她吻了我，我吻了她，我们两个很快就睡着了。

我醒来的时候天已经亮了，一阵异样的动作把我弄醒了。我抬起头来，发现自己躺在别人的怀里；那位护士抱着我，正穿过走廊把我送回寝室。我并没有因为离开自己的床位而受到责备，人们还要忙别的事儿，我提出的很多问题也没有得到回答。一两天后我知道，坦普尔小姐在黎明时分回到房间时，发现我躺在小床上，我的脸紧贴着海伦·彭斯的肩膀，胳膊搂着她的脖子，我睡着了，而海伦——死了。

她的坟墓在布罗克布里奇桥墓地，她去世后十五年中，墓上仅有一个杂草丛生的土墩，不过现在已经立了一块灰色的大理石墓碑标出了这个地方，上面刻着她的名字及“Resurgam[1]”这个词。

[1]Resurgam，拉丁语，意为“复活”。

第十章

到目前为止，我已经详细记述了我微不足道的生活中的一些事情。我一生的最初十年，差不多花了十章来描写。但这不是一部正规的自传。我只是想重新回忆一些我认为可以使读者感兴趣的记忆而已。因此我现在要几乎只字不提跳过那以后八年的生活，只想简单交代几句以保持上下文的衔接。

斑疹伤寒在洛伍德完成了它的摧毁使命以后，便逐渐从那里销声匿迹了。不过，那是在它的危害以及受害者的人数引起了公众对学校的关注之后的事了。人们对这场灾祸的根源做了调查，而逐步披露的事实大大激怒了公众。学校所在的地点不利于健康，孩子们的食物的分量和质量，做饭用的带咸味的臭水，学生们的穿着和居住条件的恶劣，这一切都暴露无遗，其结果是布罗克赫斯特先生失脸面，学校则获益匪浅。

郡里一些富有的慈善家慷慨解囊，在一个更好的地点建造了一座更适用的大楼。重新制定了校规，伙食和衣着都有所改善。学校的经费委托给一个委员会管理。布罗克赫斯特先生凭着不能忽视的财富和家族关系，保留了司库一职。但在他行使职务时要由几位更为慷慨也更富有同情心的绅士协助。他作为督导的职能，也由他人一起来承担，他们知道该怎样把理智与严格、舒适与经济、怜悯与正直结合起来。学校因此大有改进，终于成了一个真正高尚而有用的机构。学校经过革新以后，我在校园里生活了八年，当了六年的学生，两年的教师。这两种身份都能使我成为这所学校的价值和重要性的见证。

在这八年中，我的生活一成不变，但不能说不愉快，因为它并非死气沉沉。我有了受到良好教育的机会，喜爱某些课程，一心想在各方面表现出色，再加上为自己能得到老师们，尤其是自己所喜欢的老师们的喜爱而感到的喜悦，这一切都激励我奋进。我充分利用提供的有利条件，终于一跃而成为班级的第一名，后来又被授予教师职务，满腔热情地干了两年，但两年之后我改变了主意。

坦普尔小姐历经种种变迁，一直担任着学校的校长，我所取得的绝大部分成绩归功于她的教导。和她的友谊和交往始终是我的一种安慰。她担当了我的母亲和家庭教师的角色，后来又成了我的同事。在这期间，她结了婚，随她的丈夫（一位牧师，一个出色的男人，与这样一位妻子很般配）迁往一个遥远的郡，因此我失去了她。

自从她离开的那天起，我就不再是原来的我了。那种安定的感觉，那些让我觉得洛伍德有几分像家的联想，都随着她的离开而消失了。我从她那儿吸收了某些个性和很多习惯——比较和谐的思想，比较有节制的感情，已经在我的头脑里扎了根。我忠于职守，遵守纪律。我行为平和，相信自己很满足。在别人的眼中，甚至在我自己看来，我似乎是一位循规蹈矩、安分守己的人。

但是命运借助于纳史密斯牧师把我和坦普尔小姐分开了。举行婚礼后不久，我就眼看着她身着旅行装跨进一辆驿站马车。我凝视着马车爬上小山，消失在山顶的那一边。然后我回到自己的房间，在孤寂中度过了为庆祝婚礼而放的半天假中的绝大部分时间。

大部分时候我在房间里踯躅。我本以为自己只会一味惋惜所受到的损失，考虑如何加以补救，但当我结束了思考，抬头一看，发觉下午已经过去。夜色正浓时，我突然有了新的发现。那就是在这段时间，我经历了一个转变，我已经抛弃了从坦普尔小姐那儿学来的东西，或者不如说她带走了我在她身边所感受到的宁静气息。现在我又恢复了自己的本性，感到原有的情绪开始萌动了。我并不是失去了支柱，而是失去了动机；并不是无力保持平静，而是需要保持平静的理由已不复存在。几年来，我的世界就在洛伍德，我的经历就是学校的规章制度，而现在我记起来了，真正的世界无限广阔，一个充满着希望与忧虑、刺激与兴奋的变化多端的天地等待着那些有胆识、敢于冒风险、追求人生真谛的人们。

我来到窗前，打开窗向外眺望。我看见了大楼的两翼，看见了花园，看见了洛伍德的边缘，看见了山峦起伏的地平线。我的目光越过这一切，停留在那些最遥远的蓝色山峰上；那正是我渴望去攀登的山峰，周围一片乱石和黄草地，似乎是囚禁和流放犯人的场所。一条白色的道路蜿蜒着绕过山脚，消失在两山之间的峡谷之中。我的目光顺着这条大路望去，我多么希望能看到更远的地方啊！我记起了我乘着马车沿着那条路走的日子，还有在黄昏时分从山上驶下。自从我被第一次带到洛伍德时起，仿佛一个世纪已经过去，而我从来没有离开过这里。假期都是在学校里度过的，里德太太从来没有把我接到盖茨黑德去过，不管是她本人，还是家里的其他人，从未来看过我。我与外部世界既没有书信往来，也不通任何信息。学校的规定、任务、习惯、观念、音容、语言、服饰、好恶，就是我所知道的生活内容。但现在我觉得这很不够。在短短的一个下午，我对八年的常规生活突然感到厌倦了。我憧憬着自由，迫切地向往着自由，我为获得自由作了一个祷告，但是这祈祷似乎被周围的微风所驱散。于是我不再奢求，设想了一个更低的目标，只要求变化和刺激。这种祈求似乎也被吹到了茫茫的太空中。“那么，”我近乎绝望地叫道，“至少赐给我一个新的工作吧！”

这时，晚饭铃响了，把我召唤到了楼下。

直到就寝时，我才有时间继续那被打断了的沉思。即便在那时，同房间的一位教师还絮絮叨叨闲聊了好久，使我没法回到我所渴望的问题上。我多么希望睡眠能让她安静下来！仿佛只要我重新思考伫立窗前时闪过脑际的念头，一个富于创造性的建议就会冒出来让我摆脱困境似的。

格丽丝小姐终于打鼾了。她是一位粗笨的威尔士女人，在此之前我对她惯常的鼻音曲除了觉得讨厌，没有别的看法。而今晚我满意地迎来了它最初的深沉曲调。我终于摆脱了干扰，心中那渐已模糊的想法又重新清晰起来。

“一种新的工作！这有点道理。”我自言自语（要知道，只是心里想想，没有说出口来），“我知道是有道理，因为它并不十分动听，不像自由、兴奋、享受这些词，它们的声音确实很悦耳，但却徒然浪费时间。但是工作却全然不同！它毕竟是实实在在的，任何人都可以工作。我在这儿已经待了八年，现在我所企求的不过是到别处工作。难道我连这点愿望也达不到？难道这事也不可行？对，对，要达到目的并不困难，只要我肯动脑筋，找到达到目的的方法。”

我从床上坐起来，以便开动脑筋。这是一个寒冷的夜晚，我在肩上围了块披巾，然后便全力以赴地进一步思考起来。

“我需要什么呢？在新的环境、新的面孔、新的房子中一个新的工作。我只要这个，因为好高骛远是徒劳无益的。人们怎样才能找到一个新工作呢？我猜想他们求助于朋友。但是我没有朋友。很多没有朋友的人只好自己动手去找工作，自己帮自己，他们采用什么办法呢？”

我说不上来，也找不到答案。然后我命令自己的脑子找到一个答案，而且要快。我动着脑筋，越转越快。我感到我的脑袋和太阳穴在搏动。但一个小时过去了，我的脑子乱七八糟，一切努力毫无结果。我因为徒劳无功而暴躁不安，便站起身来，在房间里转一转，拉开窗帘，望见一两颗星星，在寒夜中颤抖，我又重新爬到床上。

肯定是有一位善良的仙女，趁我不在床上时把我需要的答案放到了我的枕头上，因为我躺下时，这个答案便悄悄地自然而然地进入了我的脑海：“凡是求职的人总是登广告，你一定要到××郡的《先驱报》上去登个广告。”

“怎么登呢？我对广告一无所知。”

回答来得自然而又及时：

“你必须把广告和广告费放在一个信封里，寄给《先驱报》的编辑；一有机会你就把信封投到洛顿邮局，写明回信务必寄往那里邮局的J.E.[1]收。信寄出后大约一个星期，你可以去查询。如果有了回信，再看情况行事。”

这个计划我琢磨了两三次，直到它在我的脑子里成熟了，我设想得既清晰又具体，感到很满意，不久便酣然入梦了。

第二天一大早我就起来了，没等起床铃把全校吵醒就写好了广告词，封入信封，写上地址。信是这样写的：

现有一年轻女士，熟悉教学（我不是做了两年教师吗？），愿谋一家庭教师职位，教授十四岁以下儿童（我想自己才十八岁，去指导一个跟我年龄相仿的人是不行的）。该女士能胜任英国良好教育所含的常规课程，以及法语、绘画和音乐（读者，现在看来这些不算什么特长，在当年却已经很广博了）。回信请寄××郡，洛顿邮局，J.E.收。

这封信在我抽屉里锁了整整一天。直到下午用完茶点以后，我向新来的校长请假，说要去洛顿为自己和一两位共事的老师办些小事。得到她的许可后我便去了。到洛顿要步行两英里，傍晚还下着雨，好在白天还算长。我逛了一两家商店，把信送到邮局，冒着大雨回来，衣服都淋透了，但心里却很轻松。

接着的那个星期似乎很长，然而，像世上的所有事情一样，终于到了尽头。一个秋高气爽的傍晚，我再次踏上了去洛顿的路途。顺便说一下，小路上风景如画，沿着小溪蜿蜒着穿过一条景色诱人的山谷。不过那天我想得更多的不是草地和溪水的美丽，而是我要去的那个小镇上那封可能在（也可能不在）等着我的信。

这次我表面上的任务是去定做一双鞋。所以我先去办完了这件事。然后从鞋匠那儿出来，穿过清洁宁静的小街，来到邮局。管理员是位老妇人，鼻梁上架着角质眼镜，手上戴着黑色露指手套。

“有写给J.E.的信吗？”我问。

她从眼镜上方盯着我看了一会儿，然后打开一个抽屉，在里面放着的东西中间翻了好久。时间那么长，我都快不抱什么希望了。最后，她终于把一封信放到眼镜底下看了将近五分钟，才隔着柜台递给了我，同时还用探究和疑虑的目光瞥了我一眼——这封信是写给J.E.的。

“只有这么一封吗？”我问。

“没有了。”她说，我把信放进口袋，转过身来往回走。当时我不能拆开，按照规定我得八点前返回，而这时已经七点半了。

一到学校便有种种事情等着我。姑娘们自习时我得坐在那儿陪着她们，接着就轮到我来读祈祷文，看着她们上床。然后和其他教师一起吃了晚餐。即使到了最后夜间安寝时，还有那位始终避不开的格丽丝小姐与我做伴。烛台上只剩下一短截蜡烛了，我担心她会喋喋不休地讲到蜡烛燃完。幸好那一顿饭产生了催眠的作用，还没等我脱完衣服，她就已经鼾声大作了。蜡烛只剩下一英寸了，我取出信，信封上署着缩写F.，我打开信封，内容很简短：

如上周四在郡《先驱报》上登了广告的J.E.确实具备她所提及的修养，并能为自己的品格与能力提供满意的证明人，即可获得一份工作，仅需教一名学生，一个不满十岁的小女孩，年薪为三十英镑。务请将证明人及其姓名、地址和详情寄往下列姓名和地址：××郡，米尔科特附近，桑菲尔德，费尔法克斯太太收。

我把信件细看了很久。字体是老式的，笔迹不大稳，像是一位老年妇女写的。这一情况倒是让人满意的。我曾暗自担心，怕我这样自作主张，自行其是，会有陷入某种困境的危险。尤其重要的是，我希望自己努力得来的成果是体面的、正当的、规规矩矩的。我现在感到，现在的这件事里有一位上年纪的老太太倒是好事。费尔法克斯太太！我可以想象得出她身着黑色长袍，戴着寡妇帽，也许显得冷淡一些，但并不失礼，是一位典型的英国老派的体面人物。桑菲尔德！毫无疑问，那是她住宅的名称，肯定是个整洁而井井有条的地方，尽管我无力设想这幢房子的确切结构。××郡的米尔科特，我重温了记忆中的英国地图。不错，郡和镇都看到了。××郡比我现在居住的最偏远的郡离伦敦要近七十英里。这对我来说是十分可取的。我向往生活丰富活跃的地方。米尔科特是个大工业城市，坐落在埃×河岸上，无疑是一个相当繁华的地方。这样岂不更好，至少也是个彻底的改变。想象中那些高大的烟囱和团团烟雾对我自然不会有太大的吸引力——“不过，”我辩解着，“也许桑菲尔德离城很远呢。”

这时，残烛落入了烛台孔中，烛芯熄灭了。

第二天我得采取进一步的行动了，这个计划不能只藏在心里。为了获得成功，我必须说出来。下午娱乐活动的时间，我去拜见了校长，告诉她我有可能找到一个新的职位，薪金是我目前所得的两倍（在洛伍德我的年薪为十五英镑），请她替我把这事透露给布罗克赫斯特先生或委员会里的某些成员，并问问他们是否有人同意做我的证明人。她欣然同意做中间人促成此事。第二天，她向布罗克赫斯特先生提了这件事，而他说必须写信通知里德太太，因为她是我的当然监护人，结果便向那位太太发了封简函。她回信说“想做什么就做什么”，她很久以前就不再管我的事了。这封信函在委员会里传阅，并经过了在我看来长得令人厌烦的拖延后，我终于得到了正式许可，允许我在可能的情况下改善自己的境遇，还附加了一份保证。由于我在洛伍德学习和任教期间一向表现良好，将随即为我提供一份由学校督学签字的品格和能力证明书。

大约一周以后，我拿到了这份证明书，抄寄了一份给费尔法克斯太太，并得到了那位太太的回复，说是对我感到满意，并定于两周后去那位太太家就任家庭教师。

现在我忙于做准备。两周时间飞快地过去了。我没有太多的衣服，不过也够我穿的。所以完全来得及在最后一天整理箱子——还是八年前从盖茨黑德带来的那一只。

箱子用绳子捆好，贴上了标签。半小时之后有脚夫来把它取走，送往洛顿，我自己则要第二天一早赶到那里去搭公共马车。我把我那件黑呢旅行装刷干净，准备好帽子、手套和皮手筒；又把所有的抽屉翻了一遍，看看是否遗忘了什么。这以后，我就没有更多的事要做了，便想坐下来休息一下。但是我做不到，尽管我已奔忙了一整天，但是仍一点也无法休息。我太兴奋了，我生活的一个阶段今天晚上就要结束，明天将开始一个新的阶段。在这之间，我是不可能安心入睡的，我必须满腔热情地注视着这一变化的完成。

我像个不安的幽灵似的在门厅里游荡，这时，一个仆人进来对我说：“小姐，楼下有人要见你。”

“肯定是脚夫，”我想，没有细问就奔下楼去。我正经过半开着的后客厅——也就是教师休息室——向厨房走去，有人忽然从里面跑了出来。

“肯定是她！无论在哪儿我都能认出她来！”那人拦住我，一把抓住了我的手叫道。

我看了看，是一个少妇，像一个衣着讲究的仆人，看样子是已婚妇女，但年轻漂亮，黑头发黑眼睛，脸色红润。

“嗯，这是谁呢？”她的声音我还依稀记得。

“我想你没有把我完全忘记吧，简小姐？”

刹那间我就狂喜地抱住了她，吻起她来。“贝茜！贝茜！贝茜！”除了叫她的名字以外，我什么也说不出来了；她听了则是又哭又笑，我们两个进了客厅。壁炉旁边站着一个三岁左右的小家伙，身穿花格呢外衣和裤子。

“这是我的儿子。”贝茜立刻说。

“这么说，你结婚了，贝茜？”

“是，已经快五年了，嫁给了马车夫罗伯特·利文，除了站在这儿的鲍比，我还有一个小女孩，我把她的教名取做简。”

“你不住在盖茨黑德了？”

“我住在门房里，原来那个看门的走了。”

“噢，他们都过得怎么样？把他们的事情都告诉我，贝茜。不过先坐下来，还有鲍比，过来坐在我的膝上好吗？”但鲍比还是喜欢在妈妈身边。

“你长得不算太高，也不太壮，简小姐，”利文太太继续说，“我想学校里没有把你照顾太好吧，里德小姐要比你高出很多呢。而乔治亚娜小姐要比你胖一倍。”

“乔治亚娜肯定很漂亮吧，贝茜？”

“很漂亮。去年冬天她和妈妈去了伦敦，在那儿人人都夸她，一个年轻勋爵爱上了她，但勋爵的亲戚们反对这门亲事，后来——你猜怎么样——他决定和乔治亚娜小姐私奔，可是让人发现了，受到了阻止。发现他们的正是里德小姐，我想她是出于妒忌，现在她们姐妹俩在一起就像猫狗似的不相容，总是吵架。”

“那么，约翰·里德怎么样了？”

“噢，他可没有他妈妈希望的那样好。他去上了大学，但是考试不及格，给——‘刷’下来了，我想他们是这么说的。后来他的几个舅舅想让他将来当律师，学习法律，但他是个浪荡小伙子，我想他们永远没办法让他混出点名堂来。”

“他长得怎么样？”

“很高，有人说他是个帅气的小伙子，不过他的嘴唇很厚。”

“里德太太怎么样？”

“太太看上去有些发胖，外表看看还不错，不过我想她的心情可能不会太好。约翰先生的行为让她很不高兴——约翰先生花掉了很多钱。”

“是她让你到这里来的吗，贝茜？”

“说真的，不是。不过我早就想见你了。我听说你写了信来，说是要去另一个地方了，我想我还是在你走之前来看看你。”

“恐怕你对我失望了吧，贝茜。”说完我笑了起来。我发觉贝茜的目光虽然流露出关切，却丝毫没有赞赏之意。

“不，简小姐，不完全是这样。你很文雅，看上去像大家闺秀。这和我原来预料的一样，你还是孩子的时候就长得不漂亮。”

听了贝茜坦率的回答，我笑了。我想她说得很对，但我也承认，对她的话并非毫不在意。大多数人在十八岁时都希望自己能讨人喜欢；一旦意识到自己的外貌不大可能帮助自己实现这个愿望时，心里是绝不会高兴的。

“不过我想你很聪明，”贝茜继续说，以示安慰，“你会写什么呢？会弹钢琴吗？”

“会一点儿。”

房间里有一架钢琴，贝茜走过去把它打开，然后让我坐下来给她弹支曲子。我弹了一两首华尔兹，她听得着了迷。

“里德家的两位小姐弹不了这么好！”她欣喜地说，“我一直说你在学问上一定会超过她们的，你会画画吗？”

“壁炉架上的那幅画就是我画的。”那是一幅水彩风景画，我把它作为礼物送给了校长，以感谢她代表我在委员会中所作的善意周旋。她给这幅画加了框。

“嗯，好漂亮，简小姐！这和里德小姐的绘画老师画得一样好，更不用说年轻小姐们自己了。她们和你相比差远啦，你学法语了吗？”

“学了，贝茜，我能看也能说。”

“你会在细布和粗布上刺绣吗？”

“我会。”

“啊，你真是大家闺秀啦，简小姐！我早知道你会这样的。不管你的亲戚是否照应你，你都会有出息的。有件事儿我想问你，你父亲的亲属、爱家的人，有没有给你写过信？”

“从来没有。”

“啊，你知道太太总是说，他们又穷又让人瞧不起。他们可能是穷，但我相信他们和里德家的人一样都是上等人。大约七年前有一天，一位爱先生到盖茨黑德，想要见见你。太太说你在五十英里外的学校，他看上去很失望，因为没有时间耽搁。他要乘船到外国去，一两天后从伦敦起航。他看上去完全是位绅士，我想他是你父亲的兄弟。”

“他要去国外哪个国家，贝茜？”

“几千英里外的一个岛，那儿出产酒——管家告诉我的。”

“马德拉岛？”我提示她。

“对，就是这地方——就是这几个字。”

“那他走了？”

“是的，他在屋里没有待多长时间。太太对他很傲慢，后来她管他叫‘狡猾的生意人’，我家的罗伯特认为他是个酒商。”

“很可能，”我答道，“或者是酒商的职员或代理人。”

贝茜又和我谈了大约一个小时的往事，后来，她不得不告辞了。第二天在洛顿等车时又见到了她，我们在一起待了五分钟，最后在布罗克赫斯特纹章店的门口分了手，各奔东西了；她动身去洛伍德山搭车回盖茨黑德；而我登上车子，让它把我带往米尔科特那个陌生的郊区，从事新的工作，开始新的生活。

[1]J.E.，简·爱姓名的缩写。

第十一章

小说中新的一章就像是戏剧中新的一场。这次当我把帷幕拉开的时候，读者，你一定想，你看到的是米尔科特乔治客栈里的一个房间。这里和其他客栈的陈设大致相同，一样的大图案墙纸，一样的地毯，一样的家具，一样的壁炉台上的饰品，一样的图画，其中一幅是乔治三世[1]的肖像，另一幅是威尔士亲王的肖像，还有一幅表现的是沃尔夫[2]之死。借着悬挂在天花板上的油灯和壁炉的熊熊火光，这一切你都可以看见。我把皮手筒和伞放在桌子上，披着斗篷戴着帽子坐在壁炉旁取暖。我凌晨四点从洛顿出发，到米尔科特镇时时钟正敲响八点。在十月阴冷的天气里奔波了十六个小时，身体都冻僵了。

读者，尽管看上去我住得舒舒服服的，但内心却并不平静。我本以为车子一停就会有人来接我。走下“擦靴的”[3]替我殷勤放好的短木梯，我焦急地四处张望，期待着有人能叫我的名字，期待着能看到有辆马车正等着把我送往桑菲尔德，然而都没有。我问一位侍者是否有人来打听过一位爱小姐，得到的回答是没有。别无他法，我只好请他们把我带到一个僻静的房间等待着，心中却疑虑重重，忐忑不安。

对一位涉世未深的年轻人来说，这是一种奇怪的感受，自己在世上孤身一人，切断了所有联系，对于能否到达目的地毫无把握，要返回出发点又障碍重重。冒险的魅力使这种感觉变得甜蜜，自豪的激情使它变得温暖，但随后到来的恐惧又使它变得不安。半小时过去了，我依然孤单一人，恐惧压倒了一切，我想到了按铃。

“这附近有没有个一个叫‘桑菲尔德’的地方？”我问应声而来的侍者。

“桑菲尔德？我不知道，小姐，我到吧台问问。”他走了，但很快又回来了。

“您是姓爱吗，小姐？”

“是的。”

“这儿有人在等您。”

我跳了起来，拿起皮手筒和伞，急忙走到旅店过道。有一个人站在敞开的门口，街上的路灯下，我依稀看到了一辆马车。

那人看见了我，指着过道上我的箱子，冷不丁地问我：“这就是您的行李，对吧？”

“是的。”他把箱子举起来放到了车上，这是一辆四轮马车。我坐了进去，不等他关门就问他到桑菲尔德有多远。

“大约六英里。”

“我们到那儿需要多长时间？”

“大概一个半小时。”

他关上车门，爬到车厢外面车夫的位置，我们便上路了。车夫不慌不忙地赶着马车，这让我有充分的时间来思考。想到终于快到目的地了，我很高兴，把身体放松地靠在虽不精致却很舒适的马车上，一时浮想联翩。

“我估计，”我想道，“不论是仆人还是马夫穿着装扮都很朴实，从这点来看，费尔法克斯太太应该不是一个衣着华丽的女人，这样倒更好。到现在为止我只和上等人一起生活过一次，那真是一段悲惨的经历。不知道她是否只和小女孩一个人生活。如果是这样，而且她还算友善和气的话，我肯定能和她好好相处，我会尽力而为。可让人遗憾的是竭尽全力并不是总能得到回报。其实在洛伍德，我就是这样想的，而且也一直是这样做的，最终赢得了别人的好感，但是在里德太太那里，我记得我的好心总是遭到鄙弃。上帝保佑啊，费尔法克斯太太可千万不要成为第二个里德太太。可如果她真是那样的话，我也并不是非与她相处下去不可，就是发生了最坏的情况，我还可以再登广告。不知道我们现在已走了多远了？”

我把窗子放下来向外望去，米尔科特已在我们身后。从灯光的数量来看，这似乎是一个相当大的城市，比洛伍德要大得多。现在马车好像在一片公地上行驶，不过这一带住满了人家。我感觉自己到了一个与洛伍德不同的地方。这里人烟更为稠密，熙熙攘攘，却没有洛伍德风景优美，充满浪漫。

道路难行，夜雾沉沉，车夫让他的马一路慢行。一个半小时过去了，两个小时过去了，终于他从车座上回过头来说：

“现在您离桑菲尔德不远了。”

我再次向窗外望去，马车正经过一个教堂，可以看见天空下低矮、宽阔的塔楼，教堂的钟声正缓慢悠长地敲响一刻；山腰上有一小片灯光，表明那是一个村庄，或者是一个没有教堂的小村子。大约十分钟后，车夫跳下车来，打开两扇大门让马车通过，门在我们身后砰地关上了。马车缓步走上车道，来到一幢房子面前。整个房子一片漆黑，只有一扇拉着窗帘的弓形窗中漏出点点微光。马车停在前门，一个女佣开了门，我从车上下来走了进去。

“请走这边，小姐。”女仆说。我跟着她穿过一个四周都是高门的方形大厅，走进一个灯火通明的房间。里面炉火烛光交相辉映，和我已经习惯了两小时的黑暗形成鲜明对比，一时令我眼花缭乱。等视力恢复正常以后，眼前出现了一幅温馨舒适的画面。

这是一个舒适的小房间，温暖的炉火旁摆着一张圆桌，一把老式高背安乐椅上，坐着一位再整洁不过的矮小老妇人，头戴寡妇帽，身穿黑色丝绸长袍，还围着雪白的平纹细布围裙，跟我想象中的费尔法克斯太太一模一样，只是不那么威严，却显得更加和蔼罢了。她正忙着编织，一只大猫娴静地蹲在她脚边。作为一幅理想的家居闲适图，它真是完美无缺了。对一个新来乍到的家庭女教师来说，也很难设想有比这更让人放心的初次见面的情景了。没有盛气凌人的豪华，也没有令人难堪的庄严。我一进门，那老妇人便立刻起身，客客气气地上前来迎接我。

“你好，亲爱的！恐怕一路坐车很乏味吧。约翰驾车又那么慢，你一定怪冷的，到火炉边来吧。”

“我想您就是费尔法克斯太太了？”我说。

“是呀，我是，请坐吧。”

她把我领到她自己的椅子上坐下，随后动手取下我的披巾，解开我的帽带，我请她不用如此麻烦了。

“啊，一点也不麻烦，你的手恐怕差点儿冻僵了吧。莉娅，调点儿热尼格斯酒，切一两片三明治。储藏室的钥匙在这儿。”

她从口袋里掏出一串井然有序的钥匙，递给了仆人。

“好啦，靠近火炉些吧，”她继续说，“你已经把行李带来了是吗，亲爱的？”

“是的，太太。”

“我来叫人搬到你房间去。”她说着，急急忙忙走了出去。

“她把我当客人来看待了，”我想，“我没有想到会受到这样的待遇。我以为只有冷漠与生硬。这不像我耳闻的家庭女教师的待遇。可是我也绝不能高兴得太早了。”

她回来了，亲自动手从桌上把她的编织工具和一两本书挪开，为莉娅端来的托盘腾出了地方。接着她亲自把点心递给我。我颇有些受宠若惊，自己从来没有受到过这样的关心，况且这种关心来自我的雇主和上司。可是看起来，她并没有认为自己做得有什么不妥，所以我也就认为自己还是默默地接受她的款待比较好。

“今晚我能有幸见一见费尔法克斯小姐吗？”吃完了她给我的点心后我问道。

“你说什么，亲爱的，我有些耳背。”这位好心的太太转过身来问道，把耳朵凑近我的嘴。

我把这个问题更清楚地重复了一遍。

“费尔法克斯小姐？噢，你指的瓦伦小姐！你要教的学生叫瓦伦。”

“是吗，那么说她不是您的女儿？”

“不是，我没有家人。”

我本想把第一个问题继续往下问，问问瓦伦小姐和她的关系，但又一想，觉得问这么多问题不太礼貌，而且以后我肯定也会知道这些问题的。

“我很高兴……”她在我对面坐下来，把那只猫放到膝盖上，继续说，“我很高兴你来了。有个伴儿，住在这儿，肯定会是一件愉快的事情。当然，在这儿什么时候都很愉快，桑菲尔德府是一个很好的老庄园，这几年人们也许有些淡忘了，但它仍然是一个受人尊重的地方。不过你知道，到了冬天，即使住在最好的地方你也会觉得沉闷无趣的。我是说一个人——莉娅当然是一位好姑娘，约翰夫妇也都是正派人。但是你知道他们总归是仆人，不便于与他们平等交谈，与他们保持适当的距离，免得失去威信。我肯定去年冬天——如果你还记得的话，那个冬天很冷，不是下雪，就是刮风下雨——从十一月到今年二月，除了卖肉的和送信的，没有别人到府上来过。我一夜一夜独自一人坐着，心情都很忧郁。有时我也让莉娅进来读些东西给我听，不过我想这个可怜姑娘并不喜欢这差使。她肯定觉得这样不太自由。春天和秋天到了以后，阳光和变长的白天使得情况好了很多。接着，秋天刚刚开始，小阿德拉·瓦伦和她的保姆来了，孩子的到来立刻使整幢房子充满了生机，现在你也来了，我的心情更愉快了。”

听了这位可敬的老妇人的话，我的心温暖起来，我把椅子向她身边挪了挪，真诚地希望她能发现，我是一位如她所愿的伙伴。

“不过今晚我不会留你太晚，”她说，“现在已经敲响十二点了，你奔波了一整天，一定很累，要是你的脚已经暖和过来了，我带你去卧室。我已经让人在我的隔壁房间给你收拾出来了一间卧室，是个小房间，但是我想，和前面的大房间比起来，你肯定会更喜欢它。虽然那些大房间里的家具的确更为精致，但是却孤独冷清，我自己从不在大房间里睡觉。”

对她周到细致的安排我表示感谢，但长途旅行之后，我的确已经疲惫不堪，便表示准备休息。她端上蜡烛走在前面，我跟着她走出房间，先去看大厅的门上了锁没有。她从锁上取下钥匙，领我上了楼梯。楼梯和扶手是橡木做的，楼梯上的窗子都是高高的花格窗，这种窗子和直通一间间卧室的长长过道，使整幢房子看上去更像一间教堂。楼梯和过道上散发出一阵阵寒意，给人一种空旷孤寂之感。因此当我终于被领进自己的房间，发现它面积不大，摆着普通的现代风格的家具时，心里十分高兴。

费尔法克斯太太跟我道了晚安。我闩上了门，目光随意四顾，刚才由那宽阔的大厅、漆黑空旷的楼梯和阴冷的长廊所造成的恐怖的印象，不觉已被这小房间的蓬勃生机抹去了不少。这时我忽然想到，经历了身心交瘁的一天之后，此刻我终于到达了一个安全的避风港，感激之情油然而生。我跪在床边开始祈祷，感谢理应感谢的上苍。在站起来之前，并未忘记祈求在前路上赐予我帮助与力量，使我配得上还没有付出努力就坦率地授予我的那份厚意。那夜，我的床榻上没有荆棘，我独居的房间里也没有恐惧。立刻，倦意与满足感笼罩了我，我很快便沉沉睡去，醒来时，天色已经大亮。

阳光从鲜艳的蓝色印花布窗帘缝隙中射进来，照出了糊着墙纸的四壁和铺着地毯的地板，与洛伍德光秃秃的楼板和的灰泥全然不同。相形之下，这房间显得小巧而明亮，眼前的情景使我精神为之一振。外在的表现形式对年轻人往往有很大影响，我觉得自己生命中更为光明的时代开始了，这里将会有荆棘和艰辛，也会有鲜花和欢愉。新的环境给了我新的希望，我的各种感官都被新改变的环境唤醒了。它们开始骚动，我也说不清楚它们具体在期待着什么，但肯定是令人愉快的事情，可能不是在某一月某一天，而是在不确定的未来。

我起床，认真地穿戴，只能是简朴——因为我没有一件衣服不是极其朴实的——但渴求整洁依然是我的天性。不注意仪容，不在乎形象，可不是我的习惯。相反，我一向希望自己的外表尽可能好一些，并希望在我平庸的外貌所允许的情况下，尽可能多得到别人的好感。有时候，我为自己没有长得漂亮些而感到遗憾，有时候希望自己有红润的双颊、挺直的鼻梁和樱桃般的小口。我希望自己拥有修长、端庄、匀称的身材。然而不幸的是，我身材矮小，苍白，五官不那么端正，又不引人注目。为什么我有这些希望却又有这些遗憾？这很难说清楚，当时我自己虽然说不上来，但是肯定有理由，而且是合乎逻辑、合乎常情的理由。然而，当我把头发梳得溜光，穿上那件黑色的外衣——虽然看上去确实像贵格会[4]教徒，但至少非常合身——整理好干净洁白的领布，我想我可以体面地去见费尔法克斯太太了，我的新学生至少不会因为厌恶而直往后退。我打开了房间的窗户，看到梳妆台上的东西收拾得整整齐齐，便壮起胆子走出门去。

走过铺着地席的长廊，走下光滑的橡木楼梯，我到了大厅。我停了下来，端详着墙上的几幅画（记得其中一幅画的是一个穿着护胸铁甲的威严男子和一个头发上搽了粉，戴着珍珠项链的贵妇），看了看从天花板上垂下来的青铜灯；看了看一个大钟，钟壳是橡木做的，上面刻着奇怪的花纹。年深月久，反复擦拭，大钟已似古木般乌黑发亮。这一切都显得那样庄严肃穆、富丽堂皇。不过，那时的我不大习惯于这种豪华。镶着大块玻璃的大厅门敞开着，我走了过去。这是一个天气晴朗的秋天的早晨，朝阳宁静地照耀着深褐色的小树林，照耀着依然翠绿的田野。我继续前行，走到了草坪，抬起头来，从正面仔细地观察这座大宅。它高三层，虽算不上宏大，却也是颇具规模。算得上是一座绅士的庄园，却够不上贵族的府第。围绕其顶端的防卫墙，使整座建筑别具风姿。灰色的正面正好反衬着一个白嘴鸦的巢穴，十分醒目。它的居住者正在边房呱呱叫着，展翅飞越草坪和庭园，落到一片草地上。一道矮篱把草地和庭园分开。草地上长着一排排巨大的老荆棘树丛，强劲多节大如橡树，一下子说明了这座府第名称的由来[5]。更远处是座座小山，不像洛伍德四周的山那么高耸峻峭，也不像它们那样是一道与世隔绝的屏障，但这些山十分幽静，仿佛将桑菲尔德拥抱在怀，给它带来了一种远离闹市的清静，一种在离喧闹的米尔科特地区如此之近的地方不曾想到的清静。一个小村庄零散地分布在一座小山的一侧，屋顶与树木相连。地区教堂坐落在桑菲尔德附近，它古老的钟楼俯视着房屋与大门之间的土丘。

我享受着宁静的景色、宜人的新鲜空气，愉快地倾听着白嘴鸦的呱呱叫声，细细打量着这所庄园宽阔灰白的正面，心想，偌大的一处宅院，居然只住着费尔法克斯太太这样一位孤单矮小的老妇人。就在这时，这位妇人出现在门口。

“怎么，已经出来了？”她说，“我看你是个喜欢早起的人。”我向她走去，她慈祥地吻了吻我，还握了握我的手。

“你喜欢桑菲尔德吗？”她问。我告诉她非常喜欢。

“是呀，”她说，“这儿是个美丽的地方。但我担心它会慢慢败落，除非罗切斯特先生心里还想着这儿，在这儿永久居住下来，想着要来，或者，至少是经常回来看看。大房子好庭园需要主人的出现。”

“罗切斯特先生！”我很吃惊，大声问道：“他是谁？”

“桑菲尔德的主人，”她平静地回答，“你不知道他叫罗切斯特吗？”

我当然不知道，而且以前从来没有听说过这个人。但是看起来，这位老妇人把他的存在看做众所周知的事实，所有的人仅凭直感就会知道的。

“我还以为，”我继续说道，“您是桑菲尔德的主人呢。”

“我是？上帝啊，我的孩子！这真是奇怪的想法！我是？我只不过是一个管家——管理人而已。其实，我是罗切斯特先生母亲的远亲，或者至少我丈夫是。他是靠近大门的那个教堂的牧师，是海村的——山上更远处的那个小村。现在的罗切斯特先生母亲的姓氏也是费尔法克斯，她的父亲和我丈夫的父亲是堂兄弟，但是我从来没有指望这层关系，其实这对我没什么影响。我只把自己当做一个普普通通的管家，我的雇主对我一直都很客气，而我也就没有什么别的要求了。”

“那个小女孩呢——我的学生？”

“罗切斯特先生是她的监护人，他委托我给她找一位家庭教师。他打算把她养大成人。你看，她和她的保姆[6]来了。”谜底被揭开了，这个和蔼亲切的老妇人并不是什么大家贵妇，和我一样，她也是主人的下属。但是我并没有因此而不喜欢她，相反，我感到更愉快了。我和她之间是真正的平等，而不是她的特意屈尊形成的。这样感觉就更好了，我的处境就更自由了。

我还沉思着自己刚才的发现时，一个小女孩向草坪这边跑过来了，后面还跟着她的保姆。我看着我的学生，她一开始并没有注意到我的存在。她十足是个孩子，大约有七八岁，身材瘦小，脸色苍白，五官纤巧，一头过长的鬈发垂到腰际。

“早上好，阿德拉小姐，”费尔法克斯太太说，“过来和这位小姐说说话，她会教你读书，让你将来成为一个聪明的姑娘。”她向我走过来。

“这是我的家庭教师吗？”[7]她指着我问她的保姆。保姆回答说：

“当然是。”[8]

“她们都是外国人吗？”听到他们在讲法语，我吃惊地问道。

“保姆是外国人，阿德拉出生在欧洲大陆[9]，而且我想她直到六个月前的时候才离开那儿。她刚到这儿来的时候，一句英语也不会讲，现在能讲一点了，可我还是听不懂，因为她的话里既有英语又有法语。但是我相信，你肯定能听懂她的意思。”

幸好我曾跟一位法国太太学习过法语，此时这成了我的有利条件。那时我总是尽可能地抓住一切机会与皮埃罗太太交谈。此外，在过去的七年中我还坚持每天背诵一段法文，在语调的学习上也下了不少工夫，尽可能逼真地去模仿老师的发音，因而我的法语已经相当流利相当准确，不至于应付不了阿德拉小姐。当她知道我是她的家庭教师后，便走过来和我握手。我带她进屋去吃早饭，用她的语言说了几句，起初她回答得很简短，但等我们在餐桌旁坐定后，她用淡褐色的大眼睛打量了我十来分钟之后，突然唧唧喳喳地说开了。

“啊！”她用法语叫道，“你说我的话就像罗切斯特先生说得一样好。我可以和你交谈了，像我可以和他交谈一样。索菲也可以和你交谈了，她会很开心的，因为这里没人能听得懂她的话，费尔法克斯太太满口英语。索菲是我的保姆，她和我一起坐一艘大轮船过来的，船上还有只烟囱一直冒烟，那烟真浓啊！我病倒了，索菲也病倒了，还有罗切斯特先生也病倒了。罗切斯特先生躺在一间漂亮的房间里的一张沙发上，这个漂亮的房间叫沙龙。索菲和我睡在另一个地方的小床上。我差点就从床上掉下来，它像个架子一样。小姐——你叫什么名字？”

“爱——简·爱。”

“埃尔？啊？我可说不好。嗯，我们的船在早晨停了下来，那时天还没有全亮，到了一个大城市，一个很大的城市，房子都很黑，全都冒着烟。一点也不像我原来住的城镇那样干净漂亮。罗切斯特先生抱着我穿过甲板，走到陆地，索菲在后面跟着我们。我们都坐进了一辆马车，到了一座美丽的大房子那儿，比这座房子还要大，还要好，叫做旅馆。我们在那里待了差不多一个星期，我和索菲每天都去散步，到一个很大的地方，里面种满了树，碧绿碧绿的，那儿叫做公园。除了我，那里面还有好多孩子，还有一个池塘，有很多漂亮的鸟，我用面包屑喂它们。”

“她讲得那么快，你能听懂吗？”费尔法克斯太太问我。

我完全能听得懂她的话，因为过去已经听惯了皮埃罗太太那流利的口齿。

“我希望，”这位善良的老妇人继续说道，“你问她一两个关于她父母的问题，不知道她是否还记得他们。”

“阿德拉，”我问，“在你刚才说的那个漂亮干净的镇上，你跟谁一起住啊？”

“很久以前我跟妈妈住在一起，可是她到圣母玛利亚那儿去了。妈妈过去经常教我跳舞唱歌，还教我朗诵诗歌。很多很多先生和太太来看妈妈，我常常跳舞给他们看，或者是坐在他们膝盖上，唱歌给他们听。我喜欢这样，我现在唱歌给你听，好吗？”

她已经吃过了早饭，所以我允许她表现一下。她爬下椅子，走过来坐到我的膝上。然后，一本正经地把小手交叠，把鬈发往身后一甩，抬眼望着天花板，开始唱起了某出歌剧中的一首歌。歌中唱的是：一个被遗弃的女人，对情人的绝情痛哭了一番之后，求助于自己的自尊，让她的仆人用最耀眼的首饰和最华丽的礼服，把她装扮起来，决定参加当晚的一个舞会，在那儿与那个负心人见面，以自己的轻松愉快向他证明，对于他的负心，她毫不在意。

一个儿童选择这样的歌来唱，真是奇怪。不过我想，要她表演的目的在于他们想听一听用童声唱出来的爱情和妒忌的曲调。这样做的目的本身就是低级趣味，至少我这样认为。

阿德拉把这支歌唱得悦耳动听，而且还带着她那种年纪才会有的天真烂漫。唱完以后，她从我膝头跳下来说：“小姐，现在我给你朗诵几首诗吧。”

摆好了姿势，她说：“《拉封丹[10]寓言·老鼠同盟》[11]。”随后朗诵了这首短诗，语调抑扬顿挫，婉转动听，动作得体，按她现在的年龄，做得相当出色，看得出她肯定受过严格的训练。

“这首诗是你妈妈教的吗？”我问她。

“是的，她总是这么说：‘你怎么啦？’一只老鼠问，‘说呀！’[12]她要我把手举起来——像这样——，还提醒我问问题的时候声音要大一点。现在我来跳舞给你看好吗？”

“啊，不用啦，这就行了。你刚才说的，你妈妈到圣母玛利亚那儿去了以后，你和谁一起住啊？”

“和弗雷德里克太太和她的丈夫。她照看我，但是她和我不是亲戚。我想她很穷，因为她不像妈妈那样有好房子。我在那儿待的时间并不长。罗切斯特先生问我，是否愿意和他一起到英国去住。我说好的。因为我在认识弗雷德里克太太之前就认识罗切斯特先生了。他一直待我很好，还送我漂亮的衣服和玩具，可是他根本就不遵守诺言，你瞧，他把我带到了英国，自己却又回去了，我再也没有见过他。”

早饭过后，我和阿德拉到了图书室。罗切斯特先生好像曾吩咐把这儿用做教室。大部分书籍都被锁在玻璃门内，有一个书架却是敞开的，上面摆着基础教育所需要的各类书籍，另外还有几部轻松的文学作品、诗歌、传记、游记和一些传奇故事。我想这些可能就是他认为家庭女教师个人想看的书。确实，现有的这些书已经使我非常满意了。与在洛伍德东拣西拣的少量书籍相比，这里算得上是知识和娱乐的大丰收了。在房间里还有一架小巧的钢琴，外观崭新，音质上乘。除此以外，还有一个画架和一对地球仪。

我发觉我的学生相当听话，虽然不大肯用功。她还不习惯于做任何固定不变的事。我觉得一开始就过多地限制她是不明智的。因此，我跟她谈了不少东西，让她学得却不多。临近中午时，就让她回保姆那儿去了。接下来的时间我打算画几幅小素描，供她日后学习用。

上楼去取画夹和铅笔时，费尔法克斯太太叫住了我：“我想你上午的课已经结束了吧。”她正在一个折门打开的房间里。听到她的招呼我走了进去。这是个豪华气派的大房间，紫色的椅子，紫色的窗帘，土耳其地毯，胡桃木镶板墙，色彩斑斓的大玻璃窗。高高的天花板，装饰得颇为华丽。费尔法克斯太太此时正给餐具柜上几只精美的紫晶石花瓶掸灰尘。

“这房间真漂亮！”我环顾四周，不觉惊叹起来。我所见过的最漂亮气派的房间也不及它的一半。

“是呀。这是餐室，我刚刚把窗子打开，好透进一点新鲜空气和阳光，这些房间难得有人住，都快发霉了。那边的客厅简直就像地窖。”

她指了指跟那窗子相对应的一扇宽大的拱门，上面挂着红紫色的窗帘，此刻拉了上来。跨过两步宽阔的台阶，我朝里一看，宛若仙境一般，眼前的景象让从未见过如此美丽景色的我眼前一亮。然而，它不过是一间漂亮的客厅，里面还有一间闺房。两间房子都铺着白色的地毯，上面仿佛摆着鲜艳夺目的花环。天花板上都雕刻着雪白的葡萄和葡萄叶子，与天花板下绯红的睡椅和软垫搁脚凳形成鲜明对比。灰白色的帕罗斯[13]大理石壁炉架上，波希米亚玻璃饰品如红宝石般闪闪发光。窗户之间的大镜子折照出雪白和鲜红两种色调的混合。

“这些房间收拾得真整齐洁净，费尔法克斯太太！”我说，“连帆布罩都没用，却是纤尘不染，如果不是这里的空气有点凉，还以为天天有人在这儿住呢。”

“噢，爱小姐，尽管罗切斯特先生很少回来，可是一旦回来就很突然，让人始料不及。我发现他最讨厌看到什么东西都裹得严严实实的，比起等他到了才开始手忙脚乱地收拾，我想还是提前把房间准备妥当比较好。”

“罗切斯特先生是不是那种爱挑剔、难于取悦的人？”

“也不完全是。不过他具有上等人的品位和习惯，并且希望按照他的品位和习惯做事。”

“您喜欢他吗？大家都喜欢他吗？”

“啊，是的。他的家族在这儿一向都受人尊敬。自从很久很久以前，这儿的所有土地，只要是你能望得见的，都是罗切斯特家的。”

“哦，不过，撇开他的土地不谈，您喜欢他吗？别人喜欢他吗？我是说他本人。”

“我没有理由不喜欢他。我相信他的佃户们也都认为他是个正直慷慨的地主，不过他从来没有和他们长待过。”

“但是他没有什么怪癖吗？或者是，他的性格如何？”

“啊，我想他的性格是无可指责的，或许是有些特别。我想他到过很多地方，见过很多世面。他一定很聪明，不过，我和他交谈得也不多。”

“他在哪方面有些特别呢？”

“我不知道——这很难说清楚——不是很明显，但是当他和你说话时，你就能感觉到。你不知道他的话是在开玩笑还是当真，他是高兴，还是不高兴。总之，你不能彻底了解他——至少我不能。但是这些没有关系，他是一个很好的主人。”

这就是我从费尔法克斯太太那儿听来的关于我们两个人的共同雇主的全部情况。有些人似乎不善于如何描述一个人，或者是不善于观察和描绘人和事的特点，显然，这位善良的老妇人就属于这类人。我被自己的疑问困扰着，她也没能给我所需要的答案。在她的眼中，罗切斯特先生就是罗切斯特先生，一个绅士，一位土地拥有者——别无其他。她不作进一步询问和探求，显然对我想进一步确切地了解他的性格的想法感到难以理解。

我们离开餐厅时，她提议带我去看看庄园里其他的房子。一路上我跟着她上楼下楼，对她钦佩不已，因为一切都安排得那么井然有序，妥帖漂亮。在我看来，宽敞的前房尤其豪华。还有三楼的一些房间，虽然阴暗低矮，却古色古香，也别有一番情趣。由于时尚的变迁，一度由楼下房间使用的家具，逐渐搬到了这里。从狭窄的窗扉投射进来的斑驳光影，映照着有上百年历史的床架；映照着橡木或胡桃木的柜子，上面雕刻着奇特的棕榈树枝和小天使头部，看上去很像各种希伯来约柜[14]；映照着一排排历史悠久、窄小高背的椅子；映照着更加古老的凳子，坐垫上明显还留着磨损了的刺绣，当年做绣活的手指化为尘土已经有两代之久了。这一切陈迹使桑菲尔德府三楼成了往事的家园、回忆的殿堂。白天我喜欢这儿的静谧、幽暗和古雅。不过晚上我可绝不想在那些宽大笨重的床上睡觉。有些床装着橡木门，可以关闭；有的挂着古老的英格兰帐幔，上面绣满了奇异的花朵，更为奇异的鸟和最为奇异的人。所有这些在苍白的月光下会显得更加古怪。

“仆人们睡在这儿吗？”我问。

“不，他们睡在后面的小房子里，这里没有人住。可以这样说，如果桑菲尔德府有鬼的话，这儿将是它们最容易出没的地方。”

“我也有这种感觉。这么说，这儿没有鬼了？”

“反正我从没听说过，”费尔法克斯太太笑着说。

“鬼的传说也没有？没有传奇或者是鬼故事？”

“我看没有。不过据说，罗切斯特家人在世时都性格暴烈，而非柔柔弱弱的，这也许就是他们至今仍平静地躺在墓中的原因吧。”

“是呀，‘经过了一场人生的热病，他们现在睡得好好的’[15]。”我喃喃地说，看到她要走，“您现在要去哪里呀，费尔法克斯太太？”

“到铅皮屋顶去走走，你愿意和我一起去那儿看看风景吗？”我继续跟在她后面，沿着狭窄的楼梯走上阁楼，再爬上扶梯，穿过活动天窗，到了桑菲尔德府的屋顶。这时我与白嘴鸦的领地已处于同一高度，能看到它们的巢穴里面。倚在防卫墙上，放目远眺，大地似地图般铺展，颜色鲜亮如天鹅绒般柔软的草坪，环绕在大厦灰色的宅基周围；如公园般宽广的田地在古老的树林间星罗棋布；深褐色枯萎的树林，被一条小径分割开来，上面长满了青苔，看上去比树上的叶子还绿；秋日下，门口的教堂、道路和寂静的群山一片恬静；地平线与祥和的天空与远处的地平线融为一体，蔚蓝的天空中夹杂着大理石般的珠白色。这番景色并无出奇之处，但一切都显得赏心悦目。当转过身，再次经过活动天窗时，我几乎看不清下扶梯的路了。与我刚才抬头观望的蓝色苍穹相比，与我兴致勃勃地俯瞰过、以桑菲尔德府为中心的阳光照耀下的树林、牧场和绿色群山相比，这阁楼便如墓穴一般漆黑了。

费尔法克斯太太逗留了片刻，闩上活动天窗。我摸索着找到了顶楼的出口，爬下狭窄的扶梯，在长长的过道上徘徊。这条过道把三楼的正房与后房隔开，低窄黑暗，仅在远远的尽头处开了一扇小窗，两排黑色的小门全都关着，活像蓝胡子[16]城堡里的一条走廊。

我正轻步往前走时，没想到在如此寂静的地方，竟然听见了一声刺耳的笑声。这笑声古怪、木讷、忧郁却又清晰。我停下脚步，这笑声也停止了。但片刻之后，笑声重新响起，而且声音越来越大，不像起初那样清晰却不大。尽管这声音不过来自一个房间，我完全可以指出是从哪扇门后发出来的，但笑声之大足可以在每个寂静房间中引起回声。

“费尔法克斯太太？”我大声叫道，因为这时正听见她走下楼梯。“您听见有人大笑了吗？那是谁呀？”

“很可能是某个仆人，”她回答说，“也许是格雷斯·普尔。”

“您听到了吗？”我再次问道。

“听到了，而且很清楚。我常常听到她笑，她在这儿的一间房子里做针线活，有时莉娅和她在一起，她们两个在一起总是闹嚷嚷的。”

笑声又响了起来，低沉而清晰，最后以古怪的嘟哝作为结束。

“格雷斯！”费尔法克斯太太叫道。

我真不希望有哪位格雷斯来应答，因为这笑声和我刚才听到的一样悲惨，一样不可思议。要不是正值中午，要不是鬼魂的出现从来不伴随奇怪的狂笑，要不是当时的情景和季节都不会带来恐惧，我肯定会迷信地心惊胆战。然而，事情表明，我如此吃惊真是可笑。

离我最近的一扇门开了，一个仆人走了出来，这是一个年龄在三十到四十之间的女人，她身材高大魁梧，有一头红发、一张冷漠丑陋的脸。实在难以想象还有什么幽灵比她更缺少传奇色彩，更不像鬼魂了。

“太吵啦，格雷斯。”费尔法克斯太太说，“别忘了对你的吩咐！”格雷斯默默地行了个屈膝礼，走回房间。

“她是我们雇来做针线活、帮助莉娅干家务的，”这位寡妇继续说道，“在某些方面她是不讨人喜欢，不过她活儿干得不错。顺便问一下，早上你跟你的学生相处得怎么样？”

于是我们的话题转到了阿德拉身上，一直谈到了下面明亮欢快的地方。阿德拉在大厅里迎着我们跑过来，一面还嚷嚷着：

“女士们，午饭摆好啦[17]！”又添了一句：“我都饿坏了[18]！”

我们发现午餐已经在费尔法克斯太太的房间摆好了，正等我们回去。

[1]乔治三世（1738—1820），英国国王（1760—1820），扩张英帝国势力，对北美殖民地施行高压政策，导致北美独立战争爆发，1811年精神失常后由其子摄政。

[2]沃尔夫，即詹姆斯·沃尔夫（James Wolfe）（1727—1759），英国将领，曾任远征魁北克的英军司令官（1759），指挥英军攻克魁北克，大败法军，负重伤死去。

[3]“擦靴的”，英国旅馆中负责给旅客擦靴及搬运行李等杂役的侍者。

[4]贵格会，是基督教新教的一个派别。创始人是乔治·福克斯。因“听到上帝的话而发抖”而得名Quaker，音译贵格会。

[5]桑菲尔德为音译，其英文原文为Thornfield，意为“荆棘地”。

[6]原文为法语。

[7]原文为法语。

[8]原文为法语。

[9]欧洲大陆即指除英伦三岛外的欧洲。

[10]拉封丹，法国寓言诗人，代表作为《寓言诗》十二卷。

[11]原文为法语。

[12]原文为法语。

[13]帕罗斯，希腊东南部的一个岛，以盛产名贵白色大理石而闻名。

[14]希伯来约柜，据《圣经·旧约·出埃及记》中记载，约柜是一个用皂荚木制成的柜子，里面放着刻了十诫的两块石头板子、一根摩西的哥哥亚伦曾经用过的手杖、一个用金子做成的罐子，里面装着以色列人在旷野漂流时期所吃的吗哪。在柜子的上面有两尊用黄金打造的天使，这两尊天使面对面用翅膀围出一个空间，这个空间就是代表上帝所在的地方。

[15]引自莎士比亚戏剧《麦克白》第三幕第二场，是麦克白讲到被他谋杀的邓肯时所说的一句话。

[16]蓝胡子，法国民间传说中的一个人物，是一个杀了六个妻子的恶棍。她们的尸骨被第七个妻子无意中在城堡的密室中发现。

[17]原文为法语。

[18]原文为法语。

第十二章

在桑菲尔德府的平静开端，似乎预示着我未来的工作将会一帆风顺。对这个地方和这里的人进一步熟悉了以后，我发现的确如此。费尔法克斯太太和当初给我的印象一样，性格温和，心地善良，受过足够的教育，智力中等。我的学生非常活泼，虽然由于娇纵溺爱，有时倔犟任性，不过好在完全由我照管，任何方面都没有进行不明智的干预，打断我的培养计划，她也很快改掉了任性的小毛病，变得驯服可教了。她天赋一般，个性平平，不具备什么特殊的感觉或情趣让她超过一般儿童，不过也没有什么让她居于常人之下的缺陷和恶习。她取得了相当大的进步，我们两个之间建立了一种虽不是很深厚却也愉快的关系。她的天真烂漫，她想讨人喜欢做出的努力，反过来也多少激起了我对她的爱恋，我们两人对彼此都感到满意，相处也很和谐。

这些话，顺便说一句[1]，会被有些人视为过于冷淡，这些人怀有庄严的信条，认为孩子本有天使般的本性，承担孩子教育的责任人，应当对他们怀有偶像崇拜般的虔诚。不过我这样写并不是迎合父母的利己主义，不是附和时髦的高论，不是支持骗人的空谈。我说的只不过是真话而已。我真诚地关心着阿德拉的幸福和进步，默默地喜欢着这个小家伙，正如我对费尔法克斯太太的善良怀着感激之情一样，由于她对我默默的尊重以及她本人温和的心灵与性情，与她相处得也很愉快。

我想再说几句，谁要是高兴都可以指责我。我时常独自在庭院里散步，当我走到大门口顺着大路向外望时，或者在阿德拉和保姆做游戏、费尔法克斯太太在储藏室制作果冻时，我爬上三楼，推开顶楼的活动天窗，登上铅皮屋顶，顺着暗淡的地平线，极目远眺与世隔绝的田野和群山时，我渴望自己能拥有超越极限的视力，能看到那些至今只闻其名却不得一见的充满生机的繁华世界，城镇和地区。我还渴望拥有比现在更多的实际经验，接触比现在范围更广的与我兴趣相投的人，熟悉各种性格的人。我珍视费尔法克斯太太身上的美德，也珍视阿德拉身上的长处，但我相信世界上还有其他更为鲜明的美德。我所相信存在的事物，我都想亲眼看一看。

谁会指责我呢？毫无疑问，肯定会有很多人，而且我会被说成贪心不知足。我没有办法，躁动不安是我的天性，有时它也很令我痛苦。而我唯一的解脱办法就是，在三层楼过道上来回踱步。这里悄无声息，僻静冷清，可以任心灵的目光观察浮现在眼前的任何光明的景象——当然这些景象众多而灿烂；可以任心灵随着喜悦而起伏跳动，这种跳动在烦恼中使心灵膨胀，同时又以蓬勃的生命将它扩展。然而，我最大的快乐，是敞开心灵的耳朵，去倾听一个永远也不会结束的故事。这个故事由我的想象创造，并被连续不断地讲下去。这个故事里因为有我所向往却在实际生活中不曾经历的事件、生活、激情和感觉，而显得更加生动活泼。

说人类应当满足于平静的生活，是徒劳无益的。人类应当有所行动，倘若找不到，那就由自己来创造。成千上万的人注定要承受比我更沉寂的灭亡；还有成千上万的人在默默地与他们的命运抗争着。没有人知道除了政治反抗之外，还有多少抗争在人世间芸芸众生中酝酿着。一般人都认为女人应当平平静静，但是女人跟男人一样是有感觉的。她们需要发挥自己的才能，而且也像兄弟们一样需要有用武之地。她们对于过分严厉的束缚、过分绝对的停滞，和男人一样感到痛苦，比她们更享有特权的同类们，只有心胸狭窄者才会说，女人们只应当做做针线，织织长袜，弹弹钢琴，绣绣荷包。如果仅仅因为她们希望超越世俗认定的女性所应守的规范，做更多的事情，学更多的东西，就去谴责或讥笑她们，这未免显得自私轻率。

我这样独自一人时，时常听到格雷斯·普尔的笑声，同样的大声，同样的低沉，同样迟缓的哈哈大笑声，乍一听来，令人毛骨悚然。我也曾听到过她古怪的嘟囔声，比她的笑声更怪异。有些时候她则十分安静，但还有一些时候她就会发出令人费解的声音。有时候我会看到她从房间里出来，手里拿着脸盆、盘子，或者是一个托盘，下楼到厨房去，很快就回来，一般说来（唉，我浪漫的读者，请恕我讲述如此呆板的过程！）拿着一罐黑啤酒。人们对她发出古怪声音的好奇心，通常在看到她的外貌时就会消失得无影无踪。她面貌凶恶呆板，没有一点能引起人感兴趣的地方。我几次试图与她搭话，但她似乎是个少言寡语的人，回答往往只有一两个字，终于使我意兴全无了。

府上的其他成员，如约翰夫妇、女佣莉娅和法国保姆索菲都是正派人，但能力也一般。我经常和索菲说法语，有时也问她一些关于她祖国的事儿，但她显然不具备描绘和叙述的才能，回答往往乏味混乱，仿佛有意阻止而不是鼓励我继续发问。

十月、十一月和十二月过去了。第二年一月的一个下午，阿德拉感冒了，费尔法克斯太太代她来向我请假。阿德拉热切的表情，使我想起自己的童年时代，偶尔的假日显得多么宝贵。于是我同意了，觉得自己这样做很对。这一天天气虽然寒冷却很晴朗。我讨厌呆呆地坐在书房，消磨长长的整个上午。费尔法克斯太太刚写好了一封信要去邮寄。于是我戴好帽子，披了斗篷，自告奋勇把信送到海村去。在一个冬日的下午步行两英里路，也是一件惬意的事。我看到阿德拉舒舒服服地坐在费尔法克斯太太的客厅炉火边的小椅子上，给了她最好的蜡制娃娃（平时我用锡纸包好放在抽屉里）玩，身旁还有一本故事书在她烦了的时候可以调剂一下。她对我说：“早点儿回来，我的好朋友，亲爱的简小姐。[2]”我吻了她一下，算是对她的回答，然后就出发了。

地面坚硬，空气沉静，我独自走在路上。我走得很快，直到浑身暖和起来才放慢脚步，享受着此时此景带来的种种欢乐。此时已是下午三点，我经过钟楼时，教堂的钟正好敲响。此时之美在于天色渐暗，落日低垂，阳光惨淡。我走在离桑菲尔德一英里的一条小路上。夏天，这里野玫瑰盛开，秋天，坚果与黑草莓果实累累，就连现在，也还残留着珊瑚色珍宝般的蔷薇果和山楂果。但在冬日里，它最大的快乐却在于它的幽静和光秃秃的树木所透出的安宁。若微风徐来，在这里则无声无息，因为没有一枝冬青也没有一棵常绿树会发出婆娑声。光秃秃的山楂和榛灌木像小径中间磨圆了的白碎石一样寂静无声。小径两旁，只见田野，没有吃草的牛群。树篱间偶尔惊起的黄褐色小鸟，看上去像是忘记落下的零星枯叶。

这条小径顺坡而上，直达海村。走到一半路时，我在通往田野的台阶上坐了下来。用斗篷把自己紧紧裹住，把手捂在皮手筒里，尽管天寒地冻，却并不觉得很冷。几天前已经融化泛滥的小河，现在又重新冻结了。堤坝上结了一层薄冰，这说明天气还是很寒冷。从我坐的地方可以俯视桑菲尔德府，建有护城墙的灰色府第是低谷中最显眼的建筑，树林和白嘴鸦黑幽幽的巢穴映衬着西边的天际。我在这儿流连徘徊，直到太阳落入树丛，显出一片火红，才转身向东走去。

头顶处，初升的月亮悬挂于山顶，先是像云朵般苍白，但是很快又明亮起来，俯视着海村。海村掩映在树木之中，寥寥的烟囱里升起了袅袅青烟。这里与海村相距还有一英里，然而万籁俱寂，我可以清晰地听到村落轻微的动静，我的耳朵也听到了水流声，但来自哪个溪谷和深沟却无法判断。海村那边群山绵延，肯定会有许多山溪流过隘口。黄昏的宁静，更加衬托出近处溪流的叮咚声和远处的飒飒风声。

一个粗重的声音，遥远却又清晰，打破了细微的潺潺水声和沙沙的风声，这是一种确确实实的脚步声。刺耳的嘚嘚声，盖过了柔和的流水声。犹如在一幅画中，浓墨渲染的前景——大块峭岩或者一棵大橡树的粗壮树干，消融在茫茫远景中。青翠的山峦与明亮的地平线、斑驳的白云融为一体。

声音是从小路上传来的，一匹马过来了，蜿蜒的小路遮挡着它，但它越来越近。我正要离开台阶，但因为小路狭窄，只好坐下来让它先过去。那时我还年轻，脑海里有着种种光明和黑暗的幻想，记忆中的育儿室故事夹杂着其他的无稽之谈。这一切又在我的脑海中重新出现时，正在成熟的青春给它们增添了一种童年时所没有的活力，让它们栩栩如生。当这匹马越来越近，而我凝眸等待它在薄暮中出现时，我蓦地记起了贝茜讲的故事中有一个英格兰北部的精灵，名叫“盖特拉西”，形状像马，也像骡子，或是像一条大狗，在偏僻的道路上出没，有时还会袭击迟归的旅人，正如此刻这匹马向我驰来一样。

马已经很近了，但还看不见。这时除了嘚嘚的马蹄声，我还听见树篱下一阵骚动，紧靠地面的榛子树枝下，悄悄地溜出一条大狗，黑白相间的毛色衬着树木，使它极其清晰。这和贝茜故事里的“盖特拉西”何其相似。一个狮子一般的怪物，有着长长的毛发和巨大的脑袋，它从我身旁经过，却什么也没有发生。并没有像我担心的那样停下来，它用比同类更具智慧的奇特目光，抬起头来看着我的脸。那匹马紧随其后，这是一匹高头大马，马背上坐着骑手。那个人，的的确确是个人，他的出现立刻将我所想象的诡异气氛冲散了。“盖特拉西”总是独来独往，它的背上才不会有什么骑士。而且据我所知，尽管妖怪们虽然可能会化作不会讲话的野兽，却不大可能选一般人的躯体作为藏身之地。这根本不是什么“盖特拉西”，只不过是一位赶路人，想要抄近路到米尔科特去。他从我身边走过，我接着赶路。还没走几步，我便回过头来，因为我听到了一阵滑倒的声音，一声“怎么办，活见鬼！”和稀里哗啦落地翻滚的声音，引起了我的注意。这时人和马都已经倒在地上，是被路上结的冰滑倒了。那条狗又飞奔回来，看见主人处境困难，马儿也在呻吟，便狂吠起来，在暮霭中的群山间引起了回声，那吠声十分深沉，与它巨大的身躯倒是颇为相称。它嗅了嗅倒在地上的人和马，然后跑到了我的面前。它也只能如此，因为附近没有别人可以求助。我按照它的意思走到这位赶路人身旁，此刻他正从马身上挣脱下来，从他用力的样子来看，他的伤好像并不重。但我还是问了他：

“您是不是受伤了，先生？”

我觉得他是在诅咒着什么，但不能确定。然而，他其实是在说些客套话，以至于无法立即回答我。

“我能帮上什么忙吗？”我又问道。

“你就站在一边吧。”他一边说着一边爬了起来，先是呈跪姿，然后站了起来。我照着他说的做了。这时候马开始嘶叫跺脚，马蹄嘚嘚作响，狗也跟着狂吠起来，这一番景象把我有效地赶到了几码以外，但还不至于远到看不见整件事情的发展。最后总算万幸，马重新站了起来，狗也在它主人的吆喝声“别叫了，派洛特！”后闭上了嘴巴。此刻这位赶路人正弯着腰，摸了摸脚和腿，仿佛在试试它们是否安然无恙。显然还有什么部位疼痛，他步履蹒跚地走向我刚离开的台阶那儿，坐了下来。

我想当时我是很想帮忙，至少是装装样子，因为我又向他走近了。

“如果您受伤了，需要帮忙，先生，我可以去叫人，到桑菲尔德府，或者海村。”

“谢谢你，我能行，我的骨头没断，只不过是脚扭了。”他再次站起来，试着抬脚，却不由自主地“啊！”地叫了一声。

白昼的余光还没有完全散去，月光也越来越亮，我能很清楚地看到他。他身上罩着骑手披风，戴着皮毛领，系着钢扣子。看不清楚他的具体模样。但依稀可以看到，他大体中等身材，宽宽的胸膛，黝黑的面庞，浓密的眉毛，面容坚毅。从他的眼睛和紧锁的双眉中可以看到愤怒和挫败。他大约三十五岁，虽已不再年轻，但还没有步入中年。我并不害怕他，但还是有点儿腼腆。如果我面前是一位英俊潇洒的年轻绅士，我肯许不会如此大胆地站在他面前，无视他的漠然屡次向他提问，而且主动向他提供帮助。我平生很少看到英俊的青年，更没和他们说过一句话。我敬畏尊崇理论上的美丽、高雅、勇敢和魅力，但如果我在男性身上看到了这些品质，我也会本能地知道，它们不会也不可能与我身上的任何东西产生共鸣。我会像躲开大火、闪电，或者是别的虽然明亮却不讨人喜欢的东西一样，对它们避之不及。

如果在我和这位陌生人说话时，他笑容满面，富于幽默感，如果他愉快地谢绝了我的帮助，并表示感谢，我肯定会继续赶路，不会感到有什么责任也不会屡次向他提问。但是在这位紧皱眉头、冷漠粗暴的赶路人面前，我却坦然自若，因此当他挥手示意叫我离开的时候，我仍然不为所动，大声宣布：

“我不可能这样把您扔在这儿，先生。天这么晚了，这条路又这么偏僻，除非我看到您能骑上马。”

在我说话的时候，他一直看着我。而在这之前，他连正眼都没瞧过我。

“我觉得你应该自己回家，要是你的家在附近的话。你是从哪儿来的？”他问。

“就是下面那个地方，如果有月光，在外面待晚了我也一点都不害怕。如果您愿意的话，我很乐意为您去跑一趟海村。实际上，我也正要去那儿寄一封信。”

“就住在下面，你指的是不是有防卫墙的那幢房子？”他指着桑菲尔德府。这时月亮给桑菲尔德府洒下了一层银光，清晰地勾勒出它以树林为背景的苍白轮廓。而树林，在西边的天际衬托之下，似乎成了一大片阴影。

“是的，先生。”

“那是谁的房子？”

“罗切斯特先生的。”

“你认识罗切斯特先生吗？”

“不认识，我从来没有见过他。”

“他不经常住在那儿吗？”

“是的。”

“能告诉我他在哪里吗？”

“我不知道。”

“那么，你肯定不是桑菲尔德府里的用人了？你是——”他的话停了下来，目光掠过我和平时一样简单的穿着，此时的我披着黑色美利奴羊毛斗篷，戴着一顶黑水獭皮帽，这两件中的任何一件都没有太太的女佣们的衣服讲究，甚至连一半都赶不上。他似乎难以判断我的身份，我帮助了他。

“我是家庭教师。”

“啊，家庭教师！”他重复了一下，“真是见鬼，我竟然把这也忘了！家庭教师！”我的穿着再次成了他审视的对象。过了两分钟，他从台阶上站起来，刚一挪动，脸上就露出了痛苦的表情。

“我不能让你去找人帮忙，”他说，“不过如果你愿意的话，你本人倒可以帮我一点忙。”

“当然可以，先生。”

“有把伞我可以当拐杖用一用吗，有吗？”

“没有。”

“想办法抓住缰绳，尽量让它靠近我，你不会害怕吧？”

如果我是单独一人，要去碰一匹马，我肯定会害怕的，但是现在，我很乐意照他的话去做。我把皮手筒摘下来放在台阶上，向那匹高高的骏马走去。我竭力想抓住缰绳，但这匹马性子很烈，不让我靠近它的头部。我试了又试，却都劳而无功，我又很怕被它的前腿踩着。这位赶路人等着看了一会儿，终于大笑起来。

“我明白了，”他说，“山是永远搬不到穆罕默德这边来的[3]，因此你能做的，是帮助穆罕默德走到山那边去，我得请你到这儿来。”

我走了过去。“对不起，”他继续说，“出于需要，我不得不请你帮忙了。”他把手重重地放在了我的肩上，吃力地倚着我，一瘸一拐朝他的马走去。他一抓住缰绳，马立刻就服服帖帖了，他随即跳上马鞍，因为扭伤的脚又被拉了一下，他的脸上露出了痛苦不堪的表情。

“好啦，”他说，放松了紧咬着的下唇，“把马鞭递给我就行啦，在树篱下面。”

我找了一下，把马鞭找到了。

“谢谢你，现在你快去海村寄信吧，快去快回。”

他把带马刺的后跟一叩，马惊得竖起前蹄，而后疾驰而去，那条狗蹿上去紧追不舍，刹那之间，三者便消失了：

像荒野上的石南，
被一阵狂风卷走。[4]

我拾起皮手筒继续赶路，对我来说，这件事已经发生，而且已经成为过去。在某种程度上说，它既不重要，也不浪漫，更不有趣。不过，它标志着我单调乏味的生活有了一小时的变化。有人需要我的帮助，并且要求我的帮助，而我帮助了他。我很高兴自己做了点事情，尽管这件事情微不足道，稍纵即逝，但毕竟是积极的，而我已经厌倦了平时被动的生活方式。这张新面孔犹如一幅新画，被送进了我记忆的画廊，它与已经张贴在那儿的所有画都全然不同。第一，因为这是一位男性；第二，他又黑又强壮，又严厉。当我走进海村把信投到邮局的时候，这幅画仍然在我眼前浮现。我一路快步下山赶回家时，依然能看到它。我路过台阶时，驻足片刻，举目四顾，侧耳静听。感觉马蹄声会再次在小路上响起，一位身披斗篷的骑手，一条盖特拉西似的纽芬兰狗也会再次出现在我的眼前。但是我所能看到的只是我面前的树篱和一棵没有枝梢的柳树，静静地兀立着，迎接月亮的清辉；我所能听到的只是一阵微风在桑菲尔德府的树林间掠过；我朝微风拂过的方向俯视时，目光掠过桑菲尔德府的正面，一个窗户里亮起的灯光，提醒我时间已经不早了，于是我匆匆地向前走去。

我不太愿意再次跨进桑菲尔德府。踏进门槛就意味着回到了一潭死水之中。穿过寂静的大厅，登上黑洞洞的楼梯，寻找自己孤零零的小房间，然后去见平静如常的费尔法克斯太太，和她，也只能和她一人度过漫长的冬夜，这一切将彻底消除这次散步所带来的兴奋，用千篇一律静止生活的无形镣铐，重新把自己锁住。这种稳定安逸的生活，我再也难以欣赏。那时候如果我被抛进变幻无常、苦苦挣扎的生活风暴中去，如果艰难痛苦的经历能启发我向往我现在所深感不满的宁静生活，对自己会有多大的益处啊！是呀，它的好处正如一个久坐于“超等安乐椅”[5]的人，站起身来做了一次长距离的散步。就像在我这种情况下，在我现在这种情况下，希望走动走动，这和他希望走动一样，是很自然的事情。

我在门口徘徊，在草坪上徘徊，在人行道上来回踱步。玻璃门上的百叶窗已经关闭了，看不到窗子里面。我的目光与心灵似乎已从那幢阴暗的房子，从在我看来满是暗室的灰色洞穴中，退缩出来，到达了我面前的天地——万里无云的蓝色海洋。月亮正庄严地缓缓升起，离开先前藏身的山顶，将山峦远远地抛在下面，仿佛还在翘首仰望，一心要到达黑如子夜、深远莫测的天顶。那些闪烁着的繁星尾随其后，我望着它们不觉心灵震颤，热血沸腾。一些小事往往又让我们重返红尘。大厅里的钟已经敲响，这就够了。我告别了月亮和星星，打开边门，走了进去。

大厅内并不暗，因为大厅里的一盏高悬的铜灯点亮了，而且，暖融融的火光，映照着大厅和橡树楼梯最低几级的台阶。这红光是从大餐厅里射出来的，那儿的两扇门开着。壁炉里炉火通红，映照着大理石炉板和铜制的炉具，给紫色的帐幔和光洁的家具涂上了一层悦目的亮光。炉火也照亮了壁炉边的一群人，我还没有来得及看清楚他们，也没有来得及听清楚欢乐而嘈杂的声音——仿佛阿德拉的声音也夹杂其间，门就关上了。

我匆忙赶到费尔法克斯太太的房间，那儿也生着壁炉，不过没有点蜡烛，费尔法克斯太太也不见踪影。我却看到了一只黑白相间、酷似小路上遇到的“盖特拉西”的长毛大狗，正端端正正独自坐在地毯上，神情严肃地看着壁炉的火苗。它和那个“盖特拉西”如此相像，以至于我忍不住走上前叫了它一声“派洛特”，它立刻一跃而起，走过来嗅嗅我。我抚摸着它，它摇着硕大的尾巴。不过单独和它在一起时，这个家伙却显得有些让人恐惧，我不知道它是从什么地方来的。我拉了一下铃，想要一支蜡烛，同时也想了解一下这位来客。莉娅走了进来。

“这条狗是从哪儿来的？”

“它是和主人一起来的。”

“和谁？”

“跟主人，罗切斯特先生，他刚到。”

“真的！费尔法克斯太太和他在一起吗？”

“是的，还有阿德拉小姐。他们都在餐厅，约翰已经去请医生了。主人出了点事，他的马摔倒了，他扭伤了脚踝。”

“他的马是在海村的路上摔倒的吗？”

“是呀，是在下山的时候，在冰上滑了一下。”

“啊！给我一支蜡烛好吗，莉娅？”

莉娅把蜡烛送来了，进门时后面还跟着费尔法克斯太太，她把刚才的新闻又重复了一遍，还说卡特大夫已经来了，现在正和罗切斯特先生在一起。然后又匆匆出去吩咐上茶点，我走上楼脱下外出时穿的装束。

[1]原文为法语。

[2]原文为法语。

[3]传说穆罕默德在向阿拉伯人传教时，他们要求他显示奇迹。于是，他命令萨法山来到他跟前，结果山没有移动，穆罕默德说这是真主仁慈，不让山到这里来把大家压死，并且说要亲自到山那边去感谢真主。

[4]引自爱尔兰诗人托马斯·穆尔（Thomas Moore, 1779—1852）所著的《神圣的歌》。

[5]“超等安乐椅”，引自英国诗人亚历山大·蒲柏（Alexander Pope）的《愚人记》中的诗句：“苦恼不堪地躺在一张超等安乐椅上”。

第十三章

那天晚上，罗切斯特先生大概是按照医生的嘱托，早早地就上床休息了，第二天早晨也没有早起。他下楼是为了处理事务，他的代理人和一些佃户到了，等着和他说话。

阿德拉和我现在得把图书室腾出来，这儿要用做日常来访者的接待室。楼上的一个房间生起了火，我把书搬到那里，把那儿作为将来的教室。早上我发觉桑菲尔德变了样，不再像教堂那般安静，而是每隔一两个小时就会响起敲门声或拉铃声，还时常有脚步声穿过大厅。楼下不时传来不同声调的陌生的声音，一条潺潺溪流从外面的世界流进了桑菲尔德府，这里有了主人。就我来说，我更喜欢这样。

那天给阿德拉上课真不容易。她无法专心，老是往门口跑，扶着栏杆向下张望，看看能不能看上罗切斯特先生一眼。她还编出种种借口，要到楼下去，我一猜就知道她是想到书房去看看，我知道那儿并不需要她。后来，我有些生气了，让她乖乖地坐着，她嘴里不停地说着她的“朋友，爱德华·费尔法克斯·罗切斯特先生[1]”，她这样称呼他（我以前从没有听说过他的教名），还想象着他给她带来了什么礼物。因为他似乎在前天晚上提起过，他的行李从米尔科特运到后，里面会有一个小盒子，阿德拉特别想知道盒子里装的是什么。

“这就是说，盒子里面有一件给我的礼物，也许还有一件是给你的呢，小姐。先生说起过你，他问我我的家庭教师叫什么名字，问你是不是长得很矮小、比较瘦，而且面色有点儿苍白。我回答说是的。因为这是真的，对吧，小姐？”

和往常一样，我和我的学生在费尔法克斯太太的客厅里用餐。下午风雪交加，我们就待在教室里。天黑时我允许阿德拉放下书本和作业，跑到楼下去，因为下面已经比较安静，门铃声也不再响起，现在罗切斯特先生可能有空了。房间里只剩下我一个人，我走到窗子跟前，可什么也看不见。暮色和雪花把空气变得不再透明，连草坪上的灌木丛也看不清楚了。我放下窗帘，回到了火炉边。

在明亮的余烬中，我仿佛看到了一种景象，像是记忆中莱茵河畔的海德堡。这时费尔法克斯太太闯了进来，搅碎了我正在拼凑的火焰镶嵌图，也驱散了我孤独时涌上心头的不受欢迎的忧愁。

“如果今天晚上你和你的学生一起到休息室用茶点的话，他会非常高兴的。”她说，“罗切斯特先生今天太忙了，要不他会早点见你的。”

“他什么时间用茶点？”我问。

“哦，六点钟。在乡下他总是早起早睡，你最好现在就去换件外衣。我陪你一起去，帮你扣扣子，给你蜡烛。”

“有必要换外衣吗？”

“当然，最好还是换换。罗切斯特先生在这儿的时候，我晚上都穿晚礼服。”

这额外的礼节似乎过于庄重，不过我还是回了自己的房间。在费尔法克斯太太的帮助下，把黑色呢衣脱下来，换上了一件黑丝绸衣服，这是除了那一套淡灰色衣服以外——以我的洛伍德的服饰观念而言——我最好的也是唯一一套额外的衣服。我觉得那件灰色的衣服，除了头等重要的场合，是过于讲究而不宜穿着的。

“你还需要一枚胸针。”费尔法克斯太太说。我只有一件珍珠小饰品，是坦普尔小姐作为临别礼物送给我的，我把它戴上下了楼。不习惯见生人的我，觉得这么一本正经被罗切斯特先生召见，简直就是受罪。去餐室时，我让费尔法克斯太太走在我前面，自己则尽量走在她的暗影里，穿过此时已放下门帘的拱门，到了另一间高雅精致的套间。

桌上点着两支蜡烛，在壁炉台上还有两支蜡烛。派洛特躺在地上，沐浴在炉火的光与热中。阿德拉跪在它的旁边，罗切斯特先生半倚在长沙发上，脚下垫着坐垫。他正注视着阿德拉和狗，火光照亮了他的面庞。我认得出我见过的这位赶路人的浓密宽阔的眉毛，方方的额头，在上面横梳的黑发的衬托下，额头显得更加方正了。我认得他那坚毅的鼻子，与其说是因为英俊，不如说是因其个性。他的大鼻孔，我认为，表明他容易发怒。他那严厉的嘴唇、下巴和颚骨，对，都很严厉，一点都不错。我发现，他的身材，此刻已经脱去了斗篷以后，和他方方正正的容貌倒是颇为相配。从运动学术语来看算是好身材吧——胸宽腰细，虽然既不高大也不优美。

罗切斯特先生肯定已经知道，费尔法克斯太太和我走进了房间，但他似乎并不想看我们，因为我们走近时，他连头都没有抬。

“爱小姐来了，先生。”费尔法克斯太太语调轻柔地说。他点了下头，目光依旧没有离开狗和孩子。

“让爱小姐坐下吧。”他说，僵硬勉强地点点头。那不耐烦却又不失礼的说话语气，似乎想进一步表示：“爱小姐来不来和我有什么关系？真是见鬼，现在我可不想和她打招呼。”

我坐了下来，不再窘迫。颇为客气地接待我，反倒会使我手足无措，因为对我来说，无法报之以温良谦恭。而粗鲁任性可以使我不必拘礼，相反，行为古怪又合乎礼仪的沉默，却给我带来了方便。此外，这接待客人的反常方式也颇有意思，我饶有兴趣地看事情如何发展下去。

他仍像塑像一般，既不说话，也不动。大概费尔法克斯太太认为总得有一个人随和些，于是便先开口说起话来，照例和和气气，也照例是那老一套。对他一整天都忙于处理事务表示慰问，说他的脚扭伤了肯定很痛苦，然后又称赞他承受这一切的耐心与毅力。

“太太，我想喝点儿茶。”这是她所得到的唯一的回答。她赶忙去打铃，托盘端上来时，她又殷勤麻利地动手摆好杯子、茶匙等等。我和阿德拉走近桌子，但是主人并没有离开他的长沙发。

“你把罗切斯特先生的杯子端过去好吗？”费尔法克斯太太对我说，“阿德拉没准儿会把茶洒出去。”

我按她的要求做了。他从我手里接过杯子时，阿德拉也许认为可以趁机为我提出一个要求，她叫道：

“先生，您的小盒子里是不是有件礼物要送给爱小姐？”

“谁说过有礼物[2]？”他语气生硬地说，“你盼望一份礼物吗，爱小姐？你喜欢礼物吗？”他仔细地打量着我的脸，目光看起来阴沉恼怒而尖刻。

“我说不上来，先生，我对这些东西没有什么经验，一般认为是讨人喜欢的。”

“一般认为？但是你认为呢？”

“我需要一些时间，先生，才能给您一个值得您接受的回答。一件礼物可以从不同的角度去看它，是不是？人们需要在全面考虑之后，才能对礼物的性质提出自己的看法。”

“爱小姐，你不像阿德拉那么单纯，她一见到我就嚷着要‘礼物[3]’，而你却拐弯抹角。”

“因为我对自己是否有资格得到礼物，不像阿德拉那么有信心。她可以凭借彼此熟悉，也可以凭借着往常的习惯提出要求，因为她说过，你过去经常送给她玩具，可是要让我提出点理由来，我就不知道该说什么了，因为我是一个陌生人，没有做过什么应得到报答的事情。”

“啊，别以过分的谦虚来搪塞！我已经检查过阿德拉的功课，发现你为她下了很大的工夫，她并不聪明，也没有什么天分，但在短期内取得了很大进步。”

“先生，你已经给了我‘礼物[4]’，我很感谢您，赞扬学生的进步，是教师们最向往的酬劳。”

“哼！”罗切斯特先生哼了一声，默默地喝起茶来。

“坐到火炉边来。”主人说。这时托盘已经端走，费尔法克斯太太退到角落里忙着编织，阿德拉拉着我的手在房间里转来转去，指给我看那些放在螺形托脚小桌和柜子上的漂亮的书籍和饰品，我们遵命走过去。阿德拉想坐在我膝上，可罗切斯特先生吩咐她去和派洛特玩。

“你在我家住了三个月了吧？”

“是的，先生。”

“你是从——”

“××郡的洛伍德学校。”

“噢！一个慈善机构。你在那里待了几年？”

“八年。”

“八年！你的生命力一定很顽强。我还以为在那种地方就是待上你待的一半的时间，任何人的身体都会被搞垮的！难怪你看上去像是从另外一个世界来的。我一直都很奇怪，你从哪儿得来了这副面孔。昨天晚上我在海村路上碰到你的时候，不由得想到了一些神话故事，差点儿就想问你，是不是给我的马施了魔法，我现在还在怀疑。你的父母是谁？”

“我没有父母。”

“从来没有过，我想，你还记得他们吧？”

“不记得。”

“我想也记不得了。所以你坐在台阶上等你的同伴？”

“等谁，先生？”

“等绿衣仙人呗，晚上月光皎洁，正是他们出现的时间。是不是因为我冲破了你们的圈子，你就在路面上撒下了那该死的冰？”

我摇了摇头。“绿衣仙人一百年前就离开了英格兰，”我也像他一样一本正经地说，“而且，不管是在海村的路上还是在周围的田野里，您都找不到他们的一丝踪迹。我看不管是夏天、秋天还是冬天，月亮再也不会照耀他们的狂欢了。”

费尔法克斯太太放下手里的织物，抬起眉毛，似乎在奇怪这是哪种谈话。

“好吧，”罗切斯特先生继续说道，“要是你没有父母，总应该有些别的亲人吧，比如叔叔或者是姨妈等等？”

“没有，我从来没见过。”

“那么你家在哪儿？”

“我没有家。”

“你兄弟姐妹住在哪儿？”

“我没有兄弟姐妹。”

“谁推荐你到这里来的呢？”

“我登了广告，费尔法克斯太太给了我答复。”

“是这样的，”这位好心的太太说道，现在她终于知道我们在谈什么了，“我每天感谢主引导我做出了这个选择。爱小姐是我难得的伙伴，又是阿德拉和善细心的老师。”

“别忙着给她做鉴定了，”罗切斯特先生回答说，“赞美之词也不能让我偏听偏信，我会自己做出判断。她最初给我的印象就是把我的马弄倒在地。”

“先生？”费尔法克斯太太说。

“我得感谢她使我扭伤了脚。”

这位寡妇听得莫名其妙。

“爱小姐，你在城里住过吗？”

“没有，先生。”

“你认识的人多吗？”

“以前除了洛伍德的学生和教师，没有接触过别人。现在多了桑菲尔德府里的人。”

“你读过很多书吗？”

“只是碰到什么书就读什么书，数量不多，也不高深。”

“你过的简直就是修女的生活，毫无疑问，你在宗教礼仪方面受过严格的训练。布罗克赫斯特，我知道是他管辖着洛伍德，他是位牧师，是吗？”

“是的，先生。”

“你们这些姑娘也许都很崇拜他，就像整个修道院的修女都崇拜她们的院长一样。”

“哦，不。”

“你倒是很冷静！不！一个见习修女不崇拜她的牧师！这听起来有些亵渎神灵。”

“我不喜欢布罗克赫斯特先生，有这种感觉的不只我一个人。他是个很严酷的人，既自负又爱管闲事，他剪掉了我们的头发，而且为了省钱，给我们买质量很差的针线，大家简直都没法儿做针线活。”

“那种节省可不合算。”费尔法克斯太太议论道，此刻她又听懂了我们的话题。

“而这就是他最大的罪状？”罗切斯特先生问。

“他还让我们挨饿，那时他主管伙食，而委员会还没有成立。他每个星期都要给我们做一次长篇大论的讲道，我们都厌烦透了。每天晚上还要我们读他自己编的书，写的都是一些关于暴死呀，报应呀，吓得我们都不敢睡觉。”

“你去洛伍德的时候几岁？”

“大概十岁。”

“你在那里待了八年，也就是说你现在是十八岁？”

我表示同意。

“你看，算术还是有用的。没有它的帮助，我很难猜出你的年龄。像你这样五官与神情差别那么大，要确定你的年龄可不容易。好吧，你在洛伍德学了些什么？你会弹钢琴吗？”

“会一点儿。”

“当然，都是这样回答的，到图书室去——我的意思是说，如果你愿意的话——请原谅我命令的口气，我已经习惯于说‘这样做’，别人就这样做了。我无法为一个府上新来的人改变我的老习惯——那么，到图书室去，带上蜡烛，让门开着，坐在钢琴面前，弹上一曲。”

我听从他的吩咐去了。

“可以了！”几分钟以后，他大声说道，“你的确是会一点儿，我知道了，和别的任何一个英国女学生一样，也许比她们有些人好一些，但还不够好。”

我合上钢琴，走了回来。罗切斯特先生继续说：

“今天早上阿德拉给我看了几张素描，她说是你画的，我不知道它们是否全部都是由你一个人画的，也许是有哪个老师帮助了你？”

“没有，的确没有！”我脱口而出。

“啊，这话刺伤了你的自尊。好吧，把你的画夹拿过来，如果你能保证里面的画都是你自己创作的。不过，没有把握就不要保证，拼拼凑凑的东西我肯定能看出来。”

“那我什么也不说，您可以自己去判断，先生。”

我从书房取来了画夹。

“把桌子移过来。”他说，我把桌子推到了他的长沙发跟前，阿德拉和费尔法克斯太太也都走近来看画。

“别都挤过来，”罗切斯特先生说，“等我看好了，你们可以从我手里把画拿过去，但是别把你们的脸离我这么近。”

他仔仔细细地看了每幅画作。把其中三幅单独放在一旁，其余的看完以后便推开了。

“把它们放到别的桌子上去，费尔法克斯太太，”他说道，“和阿德拉一起看看吧。你——（他扫了我一眼）还坐到你的位子那儿，回答我的问题。看得出来这些画儿都是出自一人之手，是你的手吗？”

“是的。”

“你什么时候抽出时间来画的？这些画很费时间，也得费些心思去构思。”

“在洛伍德的最后两个假期画的，那时我没有别的事情做。”

“你从哪儿弄来的摹本？”

“从我的脑袋里。”

“就是现在我看到的你肩膀上的那个吗？”

“是的，先生。”

“那里面还有其他类似的东西吗？”

“我想也许有。我希望——还有更好的。”

他把这些画铺在他面前，再一次挑着看。

趁他忙于看画的时候，读者，我要告诉您，那是些什么画。首先我得声明，它们并没有什么了不起。画的题材的的确确是在我的脑海里生动地浮现出来的。在我把它们具体表现出来之前，仅仅用我心灵的目光看到它们时，它们的确是很动人的。然而在真正落笔时，我的手却不听我想象的使唤，每次都只能将想象中的东西勾勒成一个苍白无力的图像。

这几张都是水彩画。第一张画的是，低垂的乌云在波涛汹涌的海面上翻滚，远处的一切全都隐没在黑暗中，前景也是如此，或者不如说是，靠得最近的波涛也是如此，因为画中没有陆地。一道微光照亮了半沉入水的桅杆，桅杆上栖息着一只又黑又大的鸬鹚，翅膀上沾着斑驳的泡沫，嘴里衔着一只镶嵌了宝石的金手镯，我给手镯用上了调色板所能调出的最明亮的色调，而且，用我的铅笔所能勾画出来的最清晰的轮廓表现出来。在鸟和桅杆下面的碧波里，隐约可见一具沉溺的尸体，身上唯一能看得清楚的是一条美丽的胳膊，那手镯就是从这里被水冲走或被鸟儿啄下来的。

第二张画的背景只有一座朦胧的山峰，青草和树叶似乎被微风吹得倾斜着。远处和上面展开了一片薄暮时分深蓝色的浩瀚天空。高高耸入云端的是一个女人的上半身，我把色调尽可能弄得柔和幽暗。她暗淡的额头上像戴着王冠似的戴着一颗星，下面的脸仿佛只是透过朦胧的雾气隐隐显露。她双目乌黑，炯炯有神，神情狂野。头发如阴影一般飘洒下来，仿佛是被风暴或者是闪电撕下的一片暗淡无光的云块。脖子上有一抹宛若月色的淡淡反光，一片片薄云也有着同样浅色的光泽，金星的幻影就是从那里低头升起的。

第三幅画的是一座冰山的尖顶，刺破了北极冬季的天空，一束束北极光沿着地平线密集地竖起朦胧的长矛。近景上，一个头颅赫然出现，一个奇大无比的头，朝冰山低垂着，靠在冰山上面，把这一切都远远地抛在后面。两只瘦瘦的手合在一起支着额头，拉起了脸下半部的黑纱。额头毫无血色，苍白如骨。一只凹陷的眼睛一动不动地凝视着，满是绝望与木然。在两鬓之上，黑色缠头布的皱褶中，有一圈如云雾般变幻莫测的白色火焰在闪闪发光，上面还镶嵌着更为耀眼的点点火花，这淡淡的新月是“王冠的写照”[5]，戴王冠的便是“无形的形体”[6]。

“在画这些画时，你心情愉快吗？”看完画儿后，罗切斯特先生问道。

“我全神贯注，先生。是的，我很愉快。总之，画这些画等于是享受我从未经历过的最大乐趣。”

“这倒是讲得不过分，按照你自己说的情况来看，你的乐趣并不多。不过我相信你在调试安排这些奇怪的颜色时，肯定生活在一种艺术家的梦境之中，你每天要花很长时间坐着画这些画吗？”

“因为放假，我没有别的事情可做，我坐着从早上画到中午，从中午画到晚上。仲夏白天很长，我比较容易专心致志地工作。”

“你对自己这样饱含热情的劳动成果满意吗？”

“不太满意。我为自己所想的和实际画出来的东西存在的差距而苦恼。每次我都想象了一些东西，却苦于没有能力加以表达。”

“不完全如此。你已经画到了你思想的影子，但也许仅此而已。你缺乏足够的艺术技巧和专门知识，把它们淋漓尽致地表达出来。不过对一个女学生来说，这些画已经很难得了。至于那些构思，倒是有些古怪。那幅金星中的眼睛你一定是在梦中看见的，你怎么能使它那么明亮，又不耀眼呢？因为眼睛上端的那颗星星淹没了它们的光。它们那么庄严深邃又包含着什么意思？是谁教你画风的，天空中和那座山峰上都刮着大风。你在什么地方见到拉特莫斯山[7]的？——因为那确实是拉特莫斯山。好，把画儿拿走吧！”

我刚把画夹上的绳子扎好，他看了看表，突然说：

“已经九点了，爱小姐，你还在干什么，让阿德拉待到这么晚？带她去睡觉。”

阿德拉走出房间之前过去吻了吻他，他接受了这种亲热，但似乎并不比派洛特更欣赏它，甚至还不如派洛特。

“现在，我祝你们大家晚安。”他说着，朝门的方向做了个手势，表示他对我们的陪伴已经感到厌烦，希望打发我们走。费尔法克斯太太收起了她的织物，我拿起了画夹，我们向他行了屈膝礼。他冷冷地点了点头，算是回答，于是我们就退了出去。

“您说过罗切斯特先生并不是特别古怪，费尔法克斯太太。”安顿好阿德拉上床后，我再次到了费尔法克斯太太的房间里时说。

“怎么？他古怪吗？”

“我看是这样，他变幻无常，态度生硬。”

“不错。毫无疑问，在一个陌生人看来，他似乎是这样。但我已经非常习惯他的态度了，因此从来不去想它。更何况如果他真的是脾气古怪的话，那也是情有可原的。”

“为什么？”

“一半是因为他生性如此——谁都对自己的天性毫无办法；另一半毫无疑问是因为老是有一些痛苦的心事折磨着他，让他心绪不宁。”

“什么事情？”

“一方面是家庭纠葛。”

“可是他根本就没有家庭。”

“不是说现在，是曾经有过——至少是亲戚。几年前他失去了他的哥哥。”

“他的哥哥？”

“是的，现在的这位罗切斯特先生拥有这份产业的时间并不长，也就是九年左右的时间。”

“九年的时间也不算短了，他那么爱他的哥哥，直到现在还为他的去世而伤心不已吗？”

“唉，不——也许不是。我想他们之间有些什么误会。罗兰特·罗切斯特先生对爱德华先生不太公平，也许他还使他们的父亲对爱德华先生也抱有偏见。这位老先生很爱钱，一心想让家产保持完整，不希望因为分家而把产业缩小。同时又很想让爱德华先生拥有自己的一份财产，以保持这名字的荣耀。在爱德华先生成年后不久，他们采取了一些不太合理的办法，造成了很大麻烦。为了让爱德华先生也获得一份财产，老罗切斯特先生和罗兰特先生联合起来，使爱德华先生陷入了他认为痛苦的境地，具体是什么境地，我始终不太清楚。但在精神上他无法忍受不得不忍受的一切。他不是一个善于忍让的人，于是和家庭断绝了关系。多年以来，他一直过着一种漂泊不定的生活。自从他哥哥没有留下遗嘱就去世、他成了这份产业的主人以后，我想他在桑菲尔德府上连续住的时间从未超过两个星期。再说，的确，也难怪他要躲避这所老宅子。”

“他为什么要躲避呢？”

“也许他认为这地方让人感觉沉闷吧。”

这个回答显得含糊其辞。我很想了解得更清楚一些，但是费尔法克斯太太或许是不能，或许是不愿意，向我进一步提供关于罗切斯特先生痛苦的原因和性质。她坚持说，这对她本人来说也是个谜，她所知道的多半是她自己的猜测，看上去她的确希望我放下这个话题，所以我也就不再多问了。

[1]原文为法语。

[2]原文为法语。

[3]原文为法语。

[4]原文为法语。

[5]出自英国诗人约翰·弥尔顿（John Milton, 1608—1674）的长诗《失乐园》。

[6]出自《失乐园》。

[7]小亚细亚爱琴海附近的一座山。

第十四章

接下来的几天里，我很少见到罗切斯特先生。早上他似乎忙于事务，下午从米尔科特及其附近一带来的绅士拜访他，有时留下和他一起吃晚餐。等他的伤势好一点，可以骑马时，他经常骑马外出，可能是去回访，因此他常常直到深夜才回来。

这段时间，连阿德拉也很少被他叫去。我和他的见面，仅仅限于在大厅里、楼梯上或走廊上的偶然相遇。在这种场合，他有时高傲而冷淡地从我身边走过，只远远地点点头或者是冷冷地看我一眼，表示承认了我的存在，而有时却很有绅士风度，谦虚有礼地鞠躬微笑。我并没有因为他情绪变化而生气，因为我明白这些变化与我无关，他情绪起伏的原因与我毫不相干。

一天，他留客人吃晚饭，派人来取我的画夹，这无疑是要让人家看看里面的画。绅士们走得很早，费尔法克斯太太告诉我，他们要到米尔科特去参加一个公众大会。不过那天晚上风雨交加，天气寒冷，罗切斯特先生没有同他们一起去。客人们走后不久，他便打铃，说让我和阿德拉到楼下去。我把阿德拉的头发梳好，把她打扮得整整齐齐的，至于我自己，确信自己平时这身贵格会教徒的打扮没有什么可以再修饰的了——一切都严谨而朴素，包括辫起来的头发在内，不可能再有什么凌乱的地方了——然后我们走下楼去。阿德拉正疑惑着，不知道她的小盒子[1]到了没有。可能是出了什么差错，它直到现在还迟迟未到。她满意了：我们走进餐厅时，桌子上放着一个小盒子。阿德拉似乎凭直觉就知道了。

“我的盒子！我的盒子！[2]”她朝它跑过去，嘴里大声嚷着。

“是的，你的盒子[3]终于到了，拿到角落里去看吧，你这位地道的巴黎女孩，去把里面的东西拿出来自己开心吧。”罗切斯特先生的声音深沉而带有讥讽意味，这声音是从火炉旁巨大的安乐椅深处发出来的。“而且，你还要记住，”他继续说道，“别拿拆盒子的任何细节，或者是盒子内容情况的任何报告来打搅我，你自己安安静静地摆弄吧——要安静一些，孩子，懂吗？[4]”

阿德拉似乎并不需要警告，她已经带着她的宝贝退到了一张沙发上，正忙着解开系住盒盖的绳子。清除完这层障碍，揭起银色包装薄纸，一个劲儿地大叫着——

“噢，天哪！多漂亮啊！”然后便心花怒放地全神贯注地盯着看起来。

“爱小姐来了吗？”这时这位主人问道，一边从坐椅上欠起身子，回过头来看看门口，我仍站在门旁。

“啊！好吧，到前面来，坐在这儿。”他把一把椅子拉到自己椅子的旁边。“我不太喜欢听孩子们唧唧喳喳地说话，”他继续说道，“因为像我这样的老单身汉，他们口齿不清的话，不会引起我什么愉快的联想。整个晚上和一个小孩子面对面地度过，对于我来说实在是一件难以忍受的事情。别把椅子拉得那么远，爱小姐。就坐在我放的地方——当然，如果你愿意的话。让那些礼节见鬼去吧！我老是把它们给忘了。我也不太喜欢头脑简单的老太太。顺便说一句，我得把我们这儿的这一位放在心上，她可是怠慢不得。她是费尔法克斯家族的，或者说是嫁给了一个姓这个姓的。据说血总是浓于水的嘛。”

他打铃派人去请费尔法克斯太太，很快她就来了，手里还提着她的编织篮。

“晚上好，太太，我请你来做件好事。我不允许阿德拉跟我谈礼物的事，她已经憋了一肚子的话了，你做做好事听她讲讲，和她说说话，这样你就做了一件天大的好事了。”

果然，阿德拉一见到费尔法克斯太太，就把她叫到沙发旁，很快在她的膝上就摆满了她从盒子里掏出来的“礼物[5]”，瓷的，象牙的，蜡制的，一边还用她学到的那一点蹩脚的英语，滔滔不绝地加以解释，告诉她自己有多开心。

“现在我已扮演了一位好主人的角色，”罗切斯特先生继续说道，“让我的客人们都各得其所，彼此都有乐趣。我应当有权关心一下自己的乐趣了。爱小姐，再把你的椅子拉近一点，你坐得太远了，坐在这把舒舒服服的椅子上，不换姿势就看不到你，可我实在不想动。”

我按照他的吩咐做了，尽管我宁愿仍旧待在多少有点阴影的地方。但罗切斯特先生却是那么直截了当地下命令，似乎立即服从他是理所当然的。

我刚才已经说过，我们是在餐厅里。为用晚餐而点上的枝形吊灯把整个房间照得如节日般灯火辉煌，熊熊的炉火通红透亮，高大的窗子和更高大的拱门前悬挂着华贵宽大的紫色帷幔。除了阿德拉压低嗓门的说话声（她不敢大声说话），以及在谈话停顿间隙传来的冬雨敲打窗户的声音，一切都寂静无声。

罗切斯特先生坐在他那把锦缎面的椅子上，看上去与我以前看到的他不同，没那么严厉，更没那样忧郁。他嘴角带着一丝微笑，眼睛闪闪发光，是不是因为喝了酒的缘故，我不敢肯定，不过很可能如此。总之，他正在饭后的兴头上，更加健谈，更加亲切，和早上的冷淡刻板比起来，也显得更加随便。不过他看上去依然十分严厉。大脑袋靠在椅子隆起的靠背上，炉火的光照在他犹如花岗岩镌刻出来的脸庞上，照进他又大又黑的眸子里——因为他有着一双乌黑的大眼睛，而且很漂亮，有时在眼睛深处也并非没有一点变化，那即使不是柔情，至少也会让你想起这种感情。

他盯着炉火看了已经有两分钟了，而我在用同样的时间打量着他。这时，他突然转过头来，发现我正盯着他看。

“你在观察我，爱小姐，”他说，“你认为我漂亮吗？”

如果我经过仔细考虑的话，我本应当对这个问题做出一个习惯上含糊、礼貌的回答，但不知怎的，我还没意识到就已经脱口而出：“不，先生。”

“啊！我敢打赌，你这人有点儿特别，”他说，“你的神态像个小修女[6]，怪僻、文静、严肃、单纯。你坐着的时候把手放在面前，眼睛总是低垂着看地毯——顺便说一句，除了目光尖利地盯着我的脸的时候，就像刚才那样——别人问你一个问题，或者是发表一些你必须回答的看法时，你会突然直言不讳地回答，如果这不是无礼，至少也是唐突。你的话是什么意思？”

“先生，我刚才的话太直率了，请您原谅。我本应该回答说，关于外貌这样的问题，要当场回答是不容易的；应当说人的审美观各不相同；应当说漂亮并不重要，或者是诸如此类的话。”

“你本来就不应当这样回答。漂亮并不重要，确实如此！原来你是假装要缓和一下刚才的无礼态度，想安慰我，让我平静下来，而实际上这等于在我耳朵下面又狡猾地捅了一刀。继续说下去，请问你发现我有什么缺点？我想我的五官四肢和别人没有什么两样吧。”

“罗切斯特先生，请允许我收回我的第一个回答。我并不是要故意出口伤人，只不过是一时失言而已。”

“是的，我想是这样的。不过你要对此负责。批评我吧，我的额头让你讨厌吗？”

他撩起了平铺在额前的黑色鬈发，露出一个硕大而坚实的有智慧的额头，但是那里显然缺乏那种本该有的仁慈宽厚的迹象。

“好吧，小姐，我是个傻瓜吗？”

“绝对不是这样，先生。如果我反过来问您是不是一个慈善家，您会认为我粗暴无礼吗？”

“又来了！假装是在拍我的头，却又捅了我一刀。那是因为我曾说我不喜欢同孩子和老妇人待在一起。（得小声点儿！）不，年轻小姐，我不是一个一般意义上的慈善家，但是我还有良心。”于是他指了指据说是表示良心的突出的地方。幸亏对他来说，那地方很显眼，使他脑袋的上半部有着引人注目的宽度。“此外，我曾有过一种原始的柔情。在我和你一样年纪的时候，我是一个富有同情心的人，偏爱羽翼未丰、无人养育和运气不佳的人，但是以后命运却一直打击我，它甚至用它的指关节揉面似的揉我，现在我庆幸自己像一个印度皮球一样坚韧了，不过通过一两处空隙还能渗透到里面。在那块地方的中心，还有点感情。是的，那会给我留下一点希望吗？”

“希望什么，先生？”

“希望我最终从橡胶重新变回血肉之躯吗？”

“他肯定是喝得太多了。”我想。我不知道该如何来回答这个奇怪的问题。我怎么知道他是不是可能被转变过来呢？

“看来你感到困惑不解，爱小姐，而你虽然并不漂亮，就像我并不英俊一样，但那种迷惑的神情倒是很适合你。再说，这样也好，可以把你那种搜寻的目光从我的脸上转移到别处去，忙着去看毛毯上的花朵。那你就继续困惑下去吧。年轻的小姐，今天晚上我有点爱凑热闹，也很健谈。”

说完这些，他便从椅子上起来，把胳膊倚在大理石壁炉架上站着。这种姿势让人把他看得一清二楚，就如同看他的体形和面容。他的胸部出奇的宽阔，同他四肢的长度不成比例。我敢肯定，大多数人都认为他是个丑陋的男人，但是他的举止中却无意识地流露出那么明显的傲慢，在行为方面又那么从容自如，对自己的外表显得那么毫不在乎，又是那么高傲地依赖其他内在或外来的特质的力量，来弥补自身外貌上缺乏的吸引力。因此，你一瞧着他，就会不由自主地被他的漠然态度所感染，甚至盲目地对他的自信表示信服。

“今天晚上我有点爱热闹，喜欢说话，”他又重复了这句话，“这就是我请你来的原因。只有炉火和吊灯与我做伴是不够的，派洛特也不行，因为它不会说话。阿德拉稍微好一些，但还远远不够。费尔法克斯太太也一样。而你，我相信正符合我的要求，如果你愿意的话。第一天晚上我邀请你下楼到这里来的时候，你就使我迷惑不解。从那时候起，我几乎把你忘了。别的事情，把你从我的脑子里赶走了。不过今天晚上我决定安闲自在一些，忘掉那些纠缠不休的事情，回忆回忆愉快的事。如果能让你开口说话，我会很高兴的——好进一步了解你，所以说话吧。”

我没有说话，只是微笑，是既不显得非常得意也不是很谦恭的那种微笑。

“说吧。”他催促着。

“说什么呢，先生？”

“想说什么就说什么，说话的内容和方式，都由你来决定。”

我还是端坐着，什么也没有说。“如果他指望我为讲话而讲话，为卖弄自己而讲话，那他会发现自己找错了人了。”我想。

“你哑巴了吗，爱小姐？”

我依然沉默不语。他把头朝我微微一低，匆匆地瞥了我一眼，似乎要探究我的眼睛。

“还不肯开口？”他说，“而且生气了。噢，这倒是合情合理。我提要求的方式，荒谬而近乎无礼。爱小姐，请你原谅。实际上，就一次说清楚吧。我不想把你当做下人看待。那就是（他纠正自己），我有比你强的地方，但那只不过是年龄上大二十岁，经历上相差一个世纪的必然结果。这是合理的，就像阿德拉说的那样，我坚持这一点[7]。凭借这种优势，也仅仅是由于这种优势，我想请你和我谈一会儿，转移一下我的想法，我最近老是纠缠在同样的事情上——像一根生锈的钉子那样被腐蚀着。”

他屈尊做了解释，近乎道歉。我对他的屈尊俯就并没有无动于衷，也不想显得如此。

“先生，只要我能够，我是乐意让您开心的，十分乐意。不过我不能随便谈个话题，因为我怎么知道你对什么感兴趣呢？您提问吧，我尽力回答。”

“那么首先一个问题是，你同不同意，由于我刚才所说的理由，我有权在某些时候稍微专横、唐突或者严厉一些呢？我的理由是，按我的年纪，我可以做你的父亲，而且我有着种种阅历，和许多国家的许多人打过交道，漂泊了半个地球。而你和同一类人平静地生活在同一所房子里。”

“您想怎么样就怎么样吧，先生。”

“这不算是回答，或者说是一个很让人生气的回答，回答得含糊其辞——要回答得明确些。”

“先生，我并不认为您有权命令我，仅仅因为您年纪比我大，或者比我阅历丰富——能否有特权取决于您如何使用自己的时间和阅历。”

“哼！答得倒快。但是我不承认，我认为这对我的情况绝不适用，因为对两者的有利条件，我毫无兴趣。更不必说没有充分利用了。那么我们暂且不谈优越性的问题，但你必须偶尔听候我吩咐，不会由于命令的口气而生气或伤心，好吗？”

我微笑了一下，心想：“罗切斯特先生真是特别，他似乎忘了，他每年付我三十英镑就是让我听他吩咐的。”

“笑得很好，”他立即抓住了我转瞬即逝的表情说，“不过还得开口讲话。”

“先生，我在想，很少有主人会费心去问他们雇用的下属，是否因为他们的命令语气而生气或伤心的。”

“雇用的下属！什么，你是我雇用的下属吗？哦，对了，我把薪俸的事儿给忘了？好吧，那么出于雇用观点，你也得让我耍点儿威风吧？”

“不，先生，不是出于那个理由。而是由于您居然忘了我们的这种关系，由于您还关心您的下属是否心情愉快，我从心底同意。”

“你同意我免去许多的繁文缛节和礼俗客套，而不认为这种省略是出于无礼？”

“我同意，先生。我决不会把不拘礼节误认为蛮横无理。我对不拘礼节很欣赏，至于傲慢无礼，却是任何自由人都不愿忍受的，哪怕是为了赚取薪俸。”

“胡说！为了薪俸，大多数自由人可以忍受一切，因此，只谈你自己吧，不要冒险谈什么你一无所知的事物的普遍性吧。不过，尽管你的回答不太确切，我还是在心里和你握手表示感谢。这不只是为了你回答的内容，同样也是为了你回答时的态度。这种坦率诚恳的态度是不常见的。恰恰相反，对于别人的坦白，人们倒是往往用矫揉造作或者冷漠无情，或者愚蠢粗心的误解来报答。三千个初出校门的女学生担任的家庭教师中，像你刚才那么回答我的不到三个。不过我不是要恭维你，因为如果说你和大多数人不一样，是用另一种模子铸造出来的，这也不是你的功劳，而是大自然的造就。再说，我的结论毕竟下得太快了：就我所知，你未必比别人强多少，或许你还有些让人无法容忍的缺点，抵消了你本来就不多的优点呢。”

“可能您也一样。”我心想，这个想法在我头脑中掠过时，我的目光正好与他的目光相遇。他似乎已揣度出我这一瞥的含意，马上做了回答，仿佛那一瞥的含意不仅存在于想象之中，而且已经说出口了。

“对，对，你是对的，”他说，“我自己也有很多缺点，我知道。我向你保证，我不想掩饰，上帝知道，我不必对别人过于苛求。我要反省我过去的生活，我的一系列行为，我的生活方式，这很可能把我对别人的嘲笑和责备拉回到自己身上。我在二十一岁那一年开始走上了——因为像其他有过失的人一样，我总爱把一半的罪责推给厄运和逆境——或者不如说，被推上了歧途，而且从此之后，再也没有回到正道上。要不然我也许会大不相同，也许会和你一样善良——更聪明一些——几乎一样洁白无瑕。我羡慕你平静的心境、清白的良心、没有遭到玷污的记忆，小姑娘，一个没有污点或未受污染的记忆必定是一种无价之宝，是身心愉快的永不枯竭的源泉，是不是？”

“您十八岁时的记忆怎么样，先生？”

“那时很好，无忧无虑，身心健康。没有滚滚污水把它变成臭水潭。十八岁时我同你不相上下——和你完全一样。总的说来，大自然有意让我成为一个好人，爱小姐，较好的一类人中的一个，而你看到了，我现在并非如此，或许你会说你看不出来，至少我自以为从你的眼睛里看到了这层意思——顺便提一句，你要注意那个器官流露出来的感情，我可是很善于察言观色的——那么请相信我的话：我不是一个恶棍。你不要那样猜想——不要把这些恶名加在我身上。但我深信，是环境而非天性让我成了一个平凡而普通的罪人，沉迷于富人和无用的人试图用来点缀生活的种种无聊至极的放荡行为之中。我向你坦白这些，你不觉得奇怪吗？要知道，在你未来的人生道路上，你常常会发现自己不由自主地被别人当做知己，去倾听你的熟人倾吐隐私。人们像我那样凭直觉就能感到，你的长处不在于谈论你自己，而在于倾听别人谈论他们自己；他们也会感到，你听的时候，并没有因为别人行为不端而带着恶意的轻蔑，而是怀着一种发自内心的同情。这种同情虽然没有十分明显地表露出来，却同样能让人感到安慰和鼓励。”

“您怎么知道的？——这一切您是怎么猜到的呢，先生？”

“我知道得清清楚楚，所以，我才能继续把我的思想说出来，几乎就像把我的思想写在日记中一样，你会说，我本应当战胜环境，是这样——确实应该这样。不过你看到了，我没有做到。当命运对我不公时，我没有用理智保持冷静，我变得不顾一切，于是我堕落了。现在任何一个堕落的傻瓜说了卑俗的下流话，都会激起我的厌恶，可是我并不以为我会比他好些，我不得不承认我与他是一丘之貉。我真希望当初自己站稳了脚——上帝知道我是这么希望的。爱小姐，当你受到诱惑要做错事的时候，你要担心悔恨，悔恨是生活的毒药。”

“据说忏悔是治疗的良药，先生。”

“忏悔治不了它，也许改过自新才是良方。我可以改过自新，我还有力量这样做，如果——不过像我这样受阻碍、受拖累、受诅咒的人，想这些还有什么用呢？既然我已被无可挽回地剥夺了幸福，那我就有权利从生活中获得快乐。我一定要找到乐趣得到它，不管代价有多大。”

“这样您会进一步堕落的，先生。”

“可能吧。不过如果我能获得新鲜甜蜜的欢乐，那我为什么不这样呢？也许我得到的会像是蜜蜂在沼泽地上酿成的野蜂蜜一样甜蜜新鲜。”

“蜜蜂会蜇人——而且野蜂蜜吃起来也是苦的，先生。”

“你怎么知道？——你从来没有试过。那么严肃！——你看上去多么一本正经，而你对这种事情一无所知，就像这个浮雕头一样（他从壁炉上取了一个）！你没有资格对我说教，你这位新教士，你还没有跨入生活的大门，对其中的奥秘一无所知。”

“我不过是用您自己的话提醒您，先生。您说错误带来悔恨，您还说悔恨是生活的毒药。”

“现在谁说错误啦？我并不以为，刚才在我脑子里闪过的想法是个错误。我相信这是一种灵感，而不是一种诱惑，它非常亲切，非常令人欣慰——这我清楚。瞧，它又来了。我敢肯定，它不是魔鬼；或者即使是魔鬼，也披着光明天使的外衣。我认为这样一位美丽的宾客要求进入我心里，我应当同意。”

“不要相信它，先生。它不是一个真正的天使。”

“我再问一次，你怎么知道的呢？你凭什么直觉，就装作能区别一个堕落天使和一位来自永恒王座的使者——区别一位向导和一个勾引者？”

“我是根据您的表情来判断的，先生。刚才您说那个想法又出现了的时候，您的表情很苦恼。我觉得我能肯定，如果您听信了它，那一定会给您造成更大的不幸。”

“绝对不会——它带来的是世界上最美好的信息，至于别的，你又不是我良心的监护人，因此，别为此感到不安。来吧，进来吧，美丽的流浪者！”

他仿佛在对着一个除了他自己别人谁也看不见的幻影说话，随后他把伸出了一半的胳膊收起来放在胸前，似乎要把那个看不见的人搂在怀里。

“现在，”他继续说，再次转向了我，“我已经接待了这位流浪者——乔装打扮的神，我完全相信。它已经为我做了好事。我的心原来像一个停尸所，现在要变成一座神龛了。”

“说实话，先生，我一点也听不懂您的话；我没法和您继续交谈下去了，因为它已超出我的理解范围。我只知道一点，您曾说您并不像自己所希望的那样好，您对自己的缺陷感到遗憾——有一件事我能理解，那就是您说的，一个被玷污了的记忆是永久的祸根。在我看来，只要您努力，到时您会发现有可能变成一个您自己认可的人；只要您从今天开始，下决心改正自己的思想和行为，几年以后您就会积累起一个新的、没有污点的记忆库，供您愉快地去回味了。”

“想得有道理，说得也对，爱小姐；现在，我正努力地给地狱铺路呢。”

“先生？”

“我正在用良好的意图铺路，我相信它像燧石一样经久耐用。当然，今后我所交往的人和追求的事物会和以前不同了。”

“比以前更好？”

“是更好——就像纯矿石比污浊的渣滓要好得多一样。你似乎对我表示怀疑，我对自己一点都不怀疑。我明白自己的目的是什么，动机是什么。现在我要通过一项目的和动机都正确的法律，它像玛代人和波斯人的法律[8]那样不可更改。”

“先生，如果它们需要一个新的法规将它们合法化，那它们就不可能是正当的。”

“它们是正当的，爱小姐，尽管完全需要一个新法规；没有先例的复杂状况需要没有先例的法则。”

“这听起来是个危险的格言，先生，因为一眼就可以看出来，它很容易被人滥用。”

“爱说教的圣人！情况就是如此，但我以家神的名义发誓，我决不滥用。”

“您是凡人，难免会出错。”

“我是凡人，你也一样——那又怎么样？”

“凡人难免出错，不应该冒称具有安全地托付给神明和完人的权力。”

“什么权力？”

“对于任何奇怪的、未经准许的行为说：‘算它对吧。’”

“‘算它对吧’——就是这几个字，你已经说出来了。”

“那就说‘但愿它对吧。’”我说着，站起来，觉得已没有必要再继续这番自己感到糊里糊涂的谈话。此外，我也意识到，我无法摸透对方的性格，至少目前是这样；我还有了一种因深信自己无知而产生的没有把握和隐隐约约的不安全感。

“你要去哪儿？”

“送阿德拉去睡觉，已经过了她上床的时间了。”

“你害怕我，因为我说话像斯芬克斯[9]。”

“您的语言真像谜语，先生。不过尽管我迷惑不解，但我根本不怕。”

“你是害怕的——你的自爱心理使你害怕犯错误。”

“从这个意义上说，我的确有些害怕——我不想胡说。”

“你即使是胡说，也会是一副严肃镇静的板着的神态，我还会误以为说得很有道理。你从来不笑吗，爱小姐？你不必费心来回答——我知道你难得一笑，但是你能够开怀大笑的。请相信我，你不是生来就是严肃的，就像我生来不是邪恶的一样。洛伍德的约束至今还在某种程度上束缚着你，控制着你的神态，压抑着你的声音，捆绑着你的手脚，所以你不敢在一个男人，一位兄长——或者父亲、主人，或者随便什么人——面前开怀大笑，害怕说话太随便，害怕动作太活泼。不过总有一天，我想你会学着和我自然相处，就像我感觉对你不拘礼节一样；到那时，你的深情和动作就会比现在更有生气，更富于变化。我经常透过栅栏紧密的鸟笼，观察一只新奇的鸟，看它的眼神，笼子里分明是一个活跃、不安、不屈不挠的囚徒，一旦获得自由，它一定会展翅高飞，直入云霄。你还是一定要走？”

“已经过了九点，先生。”

“没有关系——等一会儿吧，阿德拉还不想上床呢，爱小姐。我坐的位置，背靠着炉火，面对房间，便于观察。和你谈话的时候，我也不时注意着她——我有理由把她当做奇特的研究对象，这理由我可以……不，我改天再讲给你听——大约十分钟之前，她从盒子里取出一件粉红色的丝绸小上衣，打开看的时候脸上充满了喜悦，媚俗之气流动在她的血液里，融入她的脑髓里，渗入她的骨髓里。‘我一定得试一试！[10]’她嚷道，‘马上就试！[11]’于是她冲出了房间。现在她和索菲在一起，正忙着试装呢。用不了几分钟，她会再次进来，我知道我会看到什么——塞莉纳·瓦伦的缩影，当年帷幕开启，她出现在舞台上的模样，不过，别去管她。但是，我最柔弱的感情将为之震动，这就是我的预感。现在别走，看看我的话是否会成为现实。”

没多久，我就听见阿德拉的小脚轻快地穿过客厅，她进来了，正如她的保护人所预言的那样，已经完全变了模样。一套玫瑰色缎子衣服代替了原来的棕色上衣，这件衣服很短，裙摆大得不能再大。她的额上戴着一个玫瑰花蕾编成的花环，脚上穿着丝袜和白缎子小凉鞋。

“我这件衣服合身吗？[12]”她蹦蹦跳跳地跑到前面，大声叫着，“我的鞋呢？袜子呢？看，我要跳舞了！[13]”

她展开裙子，滑着轻快的舞步穿过房间，到了罗切斯特先生面前，踮起脚尖在他面前轻盈地转了一圈，然后一膝着地，蹲在他脚边，嚷着：

“先生，多谢您的好意。[14]”随后她站立起来补充了一句，“妈妈过去也是这样做的，对吗？[15]”

“确——实——像。”他答道，“而且就像那样[16]，她把我迷住了，从我这个英国人的裤袋里骗走了我英国的钱。我也曾稚嫩过，爱小姐——唉，青草一般稚嫩，一度使我生气勃勃的青春一点也不比你现在差。不过，我的春天已经逝去，却把这朵法国小花留在了我的手上。依我有时的心情，我真想摆脱它。现在我不再珍视生它出来的根，而且还发现它需要用金土来培育，于是我对这朵花也就不怎么喜欢了，尤其是当它像刚才那显得矫揉造作的时候。我收留它，养育它，只是按照罗马天主教教义，用做一件好事来赎无数大大小小的罪孽。改天再给你解释这一切。晚安。”

[1]原文为法语。

[2]原文为法语。

[3]原文为法语。

[4]原文为法语。

[5]原文为法语。

[6]原文为法语。

[7]原文为法语。

[8]见《圣经·旧约·以斯帖记》第1章第19节：“王若以为美，就降旨写在波斯和玛代人的律法中永不更改。”后来英语中常以“波斯和玛代人的法律”来比喻不可更改的法规或习俗。

[9]斯芬克斯，希腊神话中的狮身人面怪物，常出谜给过路行人，不能解谜的人会被它杀死。

[10]原文为法语。

[11]原文为法语。

[12]原文为法语。

[13]原文为法语。

[14]原文为法语。

[15]原文为法语。

[16]原文为法语。

第十五章

在日后的一个场合，罗切斯特先生果然对这件事情做了解释。一天下午，他偶然在庭院里碰到了我和阿德拉。趁阿德拉正逗着派洛特、玩着板羽球的时候，他请我去一条长长的布满山毛榉的小路上散步，从那儿可以看得见阿德拉。

于是，他告诉我阿德拉是法国歌剧演员塞莉纳·瓦伦的女儿，他对这位歌剧演员，一度怀着他所说的“强烈的爱情[1]”。而对于他的这种爱情，塞莉纳声称将以一种更加火热的激情来回报。他以为自己是她崇拜的偶像，尽管他长得丑，但是他相信，像他所说的，和贝尔维德尔的阿波罗[2]的优美比起来，她更喜欢他的“体育家的身材[3]”。

“爱小姐，这位法国美女竟然钟情于一个英国侏儒，这让我简直受宠若惊，于是我把她安顿在一家旅馆里，给她配备了一整套的仆役和马车，送给她开司米羊绒、钻石和花边布等等。总之，我像任何一个痴情汉一样，开始按照那种大家都司空见惯的方式来毁掉自己了。我似乎缺乏独创性去另辟蹊径地走向耻辱和毁灭，而是愚蠢地严格循着旧道，一寸也没有偏离别人的足迹。我遭到了——我这是自作自受——和所有别的痴情汉一样的命运。一天晚上，我偶然地去看她，我到时她不在，她没有想到我会去。那是一个温暖的夜晚，因为我是步行穿过巴黎，走得累了，所以就在她的闺房里坐了下来，愉快地呼吸着新近由于她的存在而变得神圣了的空气。不——我言过其实了，我从来不认为她身上有什么神圣的德性。这只不过是她所留下的一种香水的气味，与其说是圣洁的香气，不如说是一种麝香和琥珀的气味。暖房里鲜花的气息和弥漫着的香水味使我开始透不过气来，我想到要打开落地长窗，到阳台上去。这时月色皎洁，街上的煤气灯也亮着，十分静谧。阳台上摆着一两把椅子，我坐了下来，掏出一支雪茄——现在我也想抽一支，如果你不介意的话。”

说到这里他停顿了一下，拿出一支雪茄点燃了。他把雪茄放到嘴里，把一缕哈瓦那烟雾喷进寒冷而阴沉的空气里，又继续说道：

“那时候，我还喜欢糖果，爱小姐。而当时我一会儿大嚼[4]——别介意我的粗野——巧克力糖果，一会儿抽雪茄，同时还望着沿着繁华街道向邻近的歌剧院驶去的一辆辆马车。这时，在灯火辉煌的城市夜景中驶来了一辆精致的轿式马车，由一对漂亮的英国马拉着，我看得清清楚楚，那正是我送给塞莉纳的‘马车[5]’。她回来了。当然，我的心迫不及待地撞击着我倚靠的铁栏杆。不出我所料，马车在旅馆门口停了下来。我的心肝——这个词用来称呼一个唱歌剧的情人非常合适——从车上走下来，尽管罩着斗篷——顺便说一句，在那么暖和的六月的夜晚，那完全是不必要的累赘——但是，当她从马车踏脚上跳下来时，我从那双从衣裙下面露出的小脚，立刻就认出了她。我从阳台上探出身子，正要轻声呼唤一声‘我的天使[6]’——当然用的是只有情人才能听得见的音调——这时，一个身影跟在她后面也跳下了马车，同样也披着斗篷。但是在人行道上发出声响的却是带马刺的脚跟，接着从供车辆出入的旅馆拱形大门4[7]下面经过的是一个戴礼帽的脑袋。

“你从来没有忌妒过，是不是，爱小姐？当然没有，这我不必问你，因为你从来没有恋爱过。这两种感情还有待于你去体验。你的灵魂还在沉睡，还有待于一次震荡才能把它唤醒，你认为一切生活都像平静的流水般逝去，就像到现在为止你的青春一直在平静地流走一样。你闭着眼睛，蒙住了耳朵，随波逐流，既没有看到不远的河床上礁石林立，也没有听到浪涛在礁石脚下滚滚翻腾，但是我告诉你——你仔细听着——某一天你会来到河道中岩石嶙峋的关隘，这里，你整个生命的河流会被撞得粉碎，成了旋涡和骚动、泡沫和喧嚣，你不是在岩石尖角上被冲得粉身碎骨，就是被某个席卷一切的巨浪掀起来带走，汇入较为平静的河流中去——就像我现在一样。

“我喜欢今天这样的日子，喜欢这铁灰色的天空，喜欢严寒笼罩下的庄严与寂静，喜欢桑菲尔德，喜欢它的古老、它的幽静，喜欢它乌鸦栖息的老树和荆棘，它灰色的正面外观，它映出灰色苍穹的一排排暗黑的窗户。可是有很长时间，我连想想它都觉得厌恶，像躲避瘟疫病房一样对它避之不及，就连现在我依然多么厌恶——”

他咬住牙，然后沉默了下来。他停下了脚步，用靴子踢着坚硬的地面，仿佛有某种仇恨的思想紧紧地抓住了他，使他无法向前。

他这样停下来的时候，我们正沿着小路往前走；桑菲尔德府出现在我们面前。他抬起头望望防卫墙，怒目而视。这种眼神，我以前和以后都没有见过。痛苦、羞耻、愤怒、烦躁、厌恶、憎恨——一时似乎在他浓黑的眉毛下胀大的瞳孔里，进行着一场令人战栗的斗争。这场激烈的斗争非常地疯狂，不过另一种感情在他心中升起，胜利了，那是一种冷酷而愤世嫉俗的、任性而坚决的感情，这种感情平息了他的激情，他的脸上出现了一种木然的神色，他继续说道：

“刚才在我沉默的时候，爱小姐，我正跟自己的命运商榷着一件事情，她站在那儿，在那株山毛榉树干的旁边——一个女巫，就像在福累斯荒原上出现在麦克白面前的几个女巫中的一个[8]。‘你喜欢桑菲尔德吗？’她竖起手指问道，随后在空中写了一条警语，那文字奇形怪状，十分可怖，横贯整个屋子的正面，在上下两排的窗户之间：‘如果你能，你就喜欢它！如果你敢，你就喜欢它！’

“‘我要喜欢它，’我说，‘我敢喜欢它。’（他郁郁寡欢地补充了一句）我会信守诺言，排除艰难险阻去追求幸福，追求善良——对，善良。我希望做个比以前、比现在更好的人——就像约伯的海中怪兽[9]那样，折断矛戟和标枪，刺破盔甲，扫除一切障碍，别人以为这些障碍坚如钢铁，而我却视之为干草、朽木。”

这时阿德拉拿着板羽球跑到了他面前。“走开！”他厉声喝道，“离得远一点，孩子，要不，到里面索菲那儿去！”随后他继续默默地散步，我大胆地提醒他刚才突然岔开的话题。

“瓦伦小姐进屋的时候，先生，”我问道，“您离开阳台了吗？”

我本预料他会拒绝回答这个不合时宜的问题，可是恰恰相反，他从一脸愁容、茫然若失之中醒了过来，把目光转向我，眉宇间的阴云也似乎消散了。

“哦，我都把塞莉纳给忘了！好吧，我接着讲。当我看见那个把我迷得神魂颠倒的女人，由一个好献殷勤的男人陪着走进来时，我似乎听到了嘶的一声，绿色的妒忌之蛇，从月光照耀下的阳台上呼地蹿了上来，抖开了盘踞的身体，钻进了我的背心，两分钟后一直咬到了我的心里。真奇怪！”他突然又偏离了话题，惊叫一声：“真奇怪我竟会选你来听我的这番知心话，年轻的女士，更奇怪的是你居然静静地听着，仿佛这是世界上最正常不过的事情，一个像我这样的男人，把自己和歌剧演员情人之间的故事，讲给一个像你这样古怪而不谙世事的姑娘听。不过正像我曾说过的那样，后一件怪事正好解释了前面的一件，正如我以前有一次和你说过的：你严肃、体贴、细心，生来就是听别人吐露隐秘的。此外，我知道我选择的是哪一类心灵来与自己的心灵沟通。我知道这是一个不易受到感染的心灵，一个与众不同的心灵，一个独一无二的心灵。幸好我并不想伤害它，不过，即使是我想这么做的话，它也不会受影响的，你和我谈得越多越好，因为我不可能伤害你，而你却可以使我重新振作起来。”说完这些离题的话以后，他又继续说：

“我仍然待在阳台上。‘他们肯定会到她的闺房里来，’我想，‘让我来准备一场伏击。’于是我把手伸进开着的窗子将窗帘拉拢，只剩下一条便于观察的空隙。然后把窗子关上，只留下一条狭窄的缝，刚好听见‘情人们的喃喃耳语和山盟海誓’，接着我偷偷地回到了椅子上。刚坐好，那一对进来了。我马上把眼睛凑近缝隙。塞莉纳的侍女走进房间，点上灯，放在桌子上，退了出去。于是这一对便清清楚楚地暴露在我的面前了。两人都脱去了斗篷，这位‘名人瓦伦’满身绸缎，珠光宝气——当然是我的馈赠——她的伴儿穿了一身军官制服，我知道他是一个有子爵[10]头衔的年轻的花花公子[11]——一个没有头脑的恶少，在社交场合见过几次面，不过，我从来没想到去憎恨他，因为我根本就瞧不起他。一认出是他，忌妒之蛇的毒牙立即断了，因为与此同时，我对塞莉纳的爱火也被浇灭了。一个为了这样一个情敌而背弃我的女人，是不值得一争的，她只配让我蔑视，然而我更该如此，因为我竟然受了她的愚弄。

“他们开始谈话。两个人的谈话使我完全安心了，轻浮浅薄、唯利是图、冷酷无情、毫无意义，叫人听了只会厌烦，而不是愤怒。桌上放着一张我的名片，他们一看见便议论起我来了。两个人谁也没有能力和智慧来狠狠痛斥我，而是尽他们所能，以可鄙的方式，粗俗地侮辱我，尤其是塞莉纳，甚至夸大其词地对我进行人身攻击，把我的缺陷说成残疾，而以前她却惯于热情赞美我的所谓“男性美[12]”。在这一点上，你与她截然不同，在我们第二次见面时，你就直截了当地告诉我，你认为我长得不帅，那时两者的对比给我留下了深刻印象，而且……”

这时阿德拉又跑到他的面前。

“先生，约翰刚才说，您的代理人来了，要见您。”

“噢！那样我就只好长话短说了。我打开落地窗，朝他们走过去，解除了我对塞莉纳的保护关系，通知她离开旅馆，给了她一笔钱供她急用，没有理睬她的尖叫、歇斯底里、哀求、抗议和抽搐，跟那位子爵约定在布洛尼树林[13]决斗的时间。第二天早晨，我有幸与他进行了决斗，在他一条瘦弱得如同瘟鸡翅膀般可怜的胳膊上，留下了一颗子弹，随后就自以为我已了结同这伙人的关系。但是不幸的是，在六个月以前，这位瓦伦给我留下了这个小姑娘[14]阿德拉，并咬定她是我的女儿。也许她是，尽管我从她的脸上看不出有什么这种不容置疑的父女关系的证据，派洛特都比她更像我呢。我同她母亲决裂后几年，她遗弃了孩子，跟一个音乐家或者是歌唱家私奔到了意大利。当时我并没有承认自己有抚养阿德拉的义务，就是现在也不承认，因为我并不是她的父亲，不过听说她孤苦无依，我便把这个可怜虫带出了巴黎的烂泥塘，带到了这里，让她在英国乡间花园健康的土壤中，干干净净地成长。费尔法克斯太太找到了你来培养她，而现在，你知道她是一位法国歌剧女郎的私生女，也许会对自己的职位和你的学生的身份有了新的看法，也许哪一天你会来见我，通知我你已经找到了别的工作，让我另请一位新的家庭教师等等呢——呃？”

“不，阿德拉不应该对她母亲和您的过失负责。我很关心她，现在我知道她在某种意义上说是没有父母——被她的母亲所抛弃，又不被您承认，先生——我会比以前更加疼爱她。我怎么可能宁愿去教一个富贵人家娇生惯养、讨厌家庭教师的孩子，而离开像朋友一样对待自己、依赖自己、孤苦无依的孤儿呢？”

“啊，你是从这个角度来看待这件事的，好吧，我得进去了，你也一样，天已经黑了。”

不过我与阿德拉和派洛特在外面又待了几分钟——和她赛了一次跑，又打了一盘板羽球。我们进屋以后，我脱下了她的帽子和外衣，把她放在自己的膝上，让她整整坐了一个小时。在这期间，听凭她尽情地唠叨个不停，即使有点放肆和轻浮，也不加指责。在别人特别注意她的时候，她就会犯这个毛病，暴露出她性格上的浅薄。这种浅薄在英国人看来十分不相宜，很可能是来自她母亲的遗传。不过她也有她的优点，我特意地尽量欣赏她身上的一切优点。我在她的脸上竭力寻找着与罗切斯特先生的相似之处，但是却一点也没有找到。没有一点特征，没有一丝表情能够表明他们之间的血缘关系。真可惜，如果能证实她像他，他肯定会更关心她的。

直到回到自己房间休息的时候，我才仔细地回味罗切斯特先生告诉我的故事。正像他所说的，故事的内容本身也许没有什么特别的地方，无非是一个有钱的英国男人热恋一个法国舞女，而她背叛了他。毫无疑问，这是上流社会中司空见惯的事情。不过在他谈起自己目前的满足和对老宅及其周围的环境重新感到的乐趣时，突然情绪激动起来，这真是有些奇怪。我带着疑问思考这件事，但是慢慢地也就放弃了，因为我发现这是我目前所无法解释的。我又回过头考虑起主人对我的态度来，他认为可以对我推心置腹，这似乎是对我处事审慎的赞美；我是这样看待的，也是这样接受它的。几周来他在我面前的举动已不像当初那样变化无常。他似乎从不认为我碍手碍脚，也没有动不动摆出一副冷冰冰的傲慢态度[15]来。有时他和我意外地相遇，对于这样的碰面，他似乎也很欢迎，总是说上一两句话，有时还对我笑笑。在正式邀请我去见他时，我很荣幸地受到了热情的接待，这使我觉得自己确实能给他带来乐趣，觉得他这样的晚上找我既是为了我，也是为了让他自己感到愉快。

其实，相比之下我的话并不多，不过我津津有味地听他说。他天生健谈，喜欢向一个未见世面的人披露一点世事人情（我不是指腐败的风尚和恶劣的习气，而是指那些因为广泛流行、新奇独特而显得有趣的世事），我非常乐意接受他所提供的新观念，想象出他所描绘的新画面，在脑海中跟随着他越过他展示出来的新领域，从来没有由于他提到的某些有害的暗示而吃惊或者烦恼。

他举手投足无拘无束，使我不再感到让人难受的窘迫。他对我友好坦诚，既得体又热情，让我更加接近他。我感觉有时候他更像是我的一个亲戚，而不是我的主人。虽然他有时仍然盛气凌人，但是我并不在意，因为我知道，他就是这副模样。生活中平添了这种新的乐趣，我变得又愉快又满意，不再去渴望有自己的亲人了，我那纤如新月的命运也似乎壮大了，生活中的空白被填补了，我的健康有所好转，人长胖了，也有了力量。

在我看来，罗切斯特先生现在还很丑吗？不，读者。感激之情还有许多愉快而亲切的联想使我现在最爱看的就是他的脸。房间里只要有他在，比生了最旺的炉火还让人高兴。不过我并没有忘记他的缺点。说实话，要忘也忘不了，因为他常常让缺点暴露在我面前。对于不管是哪方面低于他的人，他都高傲刻薄，喜欢挖苦，态度粗暴。在我的内心深处，我明白他对我的宽厚和蔼的程度和对其他人不公正的严厉的程度是相等的。他郁郁寡欢，简直到了难以理解的程度。我被叫去读书给他听时，曾不止一次发现他独自一人坐在图书室里，把头埋在交叠的双臂中。他抬起头时，一副阴郁的、近乎恶意的怒容，使他的脸变得阴暗。不过我相信他的忧郁、他的严厉和他道德上以前的过错（我说以前，因为现在他似乎已经改正了）都来源于他命运中某些无情的磨难。我相信，比起那些纯粹由环境造就、教育所培养或者是命运所鼓励的人来说，他为人天生就有着更好的志向，更高的原则，更纯洁的趣味。我想他身上有着优秀的素质，只是目前给糟蹋了，乱纷纷地混杂在一起。我无法否认，我为他的悲伤而悲伤，不管那悲伤是什么，并且愿意付出很大的代价去减轻它。

虽然我现在已经吹灭了蜡烛，躺在床上，但一想起他在林荫道上停下来时的神色，我便无法入睡。那时他说命运之神怎样出现在他面前，问他敢不敢在桑菲尔德获得幸福。

“为什么不敢呢？”我问自己，“是什么使他与这所房子疏远了呢？他会马上再次离开这儿吗？费尔法克斯太太说，他连续待在这儿的时间很少超过两周。而这次已经住了八周了。如果他真的走了，带来的变化真令人悲哀。想想如果他春天、夏天、秋天都不在这儿，那阳光和晴朗的天气将多么无趣！”

这样想了一会儿以后，我也不知道自己是否睡着过。总之，在我听到一阵含糊的喃喃声之后，便完全清醒过来。那声音古怪而悲哀，就是从我头上传来的。我真希望蜡烛还继续点着，夜黑得可怕，我感到心情压抑。于是我坐了起来，在床上，静静地听着。那声音又消失了。

我努力想再睡着，可是心却惶恐不安地怦怦直跳。我内心的平静被打破了，远在楼底下的大厅里，时钟敲响了两点。就在这时，我的房门似乎被碰了一下，仿佛有人摸黑走过外面的走廊时，手指从门上摸过一样。我问：“谁在那里？”没有回答。我吓得浑身发凉。

我蓦地想起这可能是派洛特，厨房门偶尔开着的时候，它常常会设法来到罗切斯特先生卧室的门口，有几个早晨我就亲眼看见它躺在那里。这么一想，心里便稍微镇静了一些。我躺了下来。寂静安抚了我的神经。待到整所房子又被一片宁静所笼罩时，我感到睡意再次来临。但是那天晚上我是注定无法睡着了。梦神几乎刚刚接近我的耳朵就被吓得仓皇而逃了——发生了一件把人吓得冷彻骨髓的事情。

那是一阵恶魔般的笑声——压抑而低沉——仿佛就在我房门的锁孔外。我的床头离门很近，起初我还以为那发出笑声的魔鬼就站在我的床边，或者是蹲在枕旁。但是我起身环顾四周，却什么也没有看到。而当我还在凝神细看时，那个奇怪的声音再次响起，我知道它是从门后面传来的。我的第一个反应是起身去把门闩好，接着我又大声喊道：“谁在那里？”

有个什么东西发出咯咯声，还有呻吟声。不久，有脚步声又退回走廊，上了三楼的楼梯。最近那里装了一扇门，关闭了楼梯。我听见门被打开又被关上，一切又恢复平静。

“那是格雷斯·普尔吗，是她妖魔附身了吗？”我想。我独自一人再也待不下去了。我必须得去找费尔法克斯太太。我匆匆地穿上外衣，披上披肩，用颤抖着的手拉开门闩，开了门。就在门外面，在走廊的垫子上，有一支点燃的蜡烛。看到此情景，我心里一惊，但更使我惊慌的是，我发觉空气十分混浊，仿佛弥漫着烟雾，正当我左顾右盼，寻找青色烟雾的来源时，我进一步闻到了一股浓烈的燃烧的气味。

什么东西嘎吱响了一声。是一扇半掩的门，是罗切斯特先生的房门，一团团的烟雾正从里面冒出来。我不再去想费尔法克斯太太，也不再去想格雷斯·普尔，或者那笑声。一瞬间，我就冲进了他的房间。火舌从床和四周蹿出，帐幔已经起火。在火光与烟雾的包围中，罗切斯特先生一动不动地伸直了身子躺着，正在沉沉酣睡。

“快醒醒！快醒醒！”我一面推他，一面大叫，他却只是嘟哝了一声，翻了一个身，他已被烟雾熏得麻木了，连床单也已经起火，一分钟也不能耽搁了。我冲向他的脸盆和水罐，幸好脸盆很大，水罐很深，而且里面灌满了水。我举起脸盆和水罐，用水向着床和睡在床上的人泼过去，接着我又飞快地跑回自己的房间，取了我的水罐，再次向床上泼过去。上帝保佑，我终于把正要吞噬床榻的火焰扑灭了。

被浇灭的火焰发出的嘶嘶声，我倒完水随手扔掉的水罐的破裂声，尤其是我毫不吝啬地泼洒如沐浴般的水的哗啦声，终于把罗切斯特先生吵醒了。尽管此刻漆黑一片，但我知道他醒了，因为我听到他一发现自己躺在一片汪洋之中，便怒气冲冲地发出了奇怪的咒骂声。

“发洪水了吗？”他大声叫道。

“没有，先生，”我回答道，“只不过是发生了一场火灾。起来吧，一定得起来，现在您浑身都湿透了，我去给您拿支蜡烛来。”

“看在基督世界所有精灵的分上，那是简·爱吗？”他问道，“你都对我做了些什么，你这个女巫，妖婆，除了你，房间里还有谁，你要密谋把我淹死吗？”

“我去给您拿支蜡烛，先生，看在老天的分上，快起来吧。是有个什么人密谋要做件什么事。您不可能马上弄清楚是谁密谋了什么事。”

“瞧——现在我起来了。不过你还得冒险去取一支蜡烛来，不过等我两分钟，让我穿上一件干外衣，如果还有什么干衣服的话——好了，这是我的衬衣，好了，跑吧！”

我真的跑了，把仍然留在走廊上的蜡烛拿了回来。他从我手里拿走蜡烛，举得高高的，仔细地察看着床铺，只见一片焦黑，床单湿透了，周围的地毯也浸泡在水中。

“这是怎么回事？是谁干的？”他问道。

我简要地向他叙述了一下事情的经过。我听到的走廊上奇怪的笑声，走上三楼的脚步声，还有那烟雾——把我引到他房间的火焦味，我在那儿看到的场面，还有我又怎样把我所能找到的水都倒在他的身上。

他表情严肃地听着。随着我继续往下说，他脸上的表情，忧虑超过了惊讶。我讲完以后他并没有马上开口。

“要我去叫费尔法克斯太太吗？”我问。

“费尔法克斯太太？不要了，真是见鬼，你叫她干什么？她能干什么呢？让她安安稳稳地睡她的觉吧。”

“那么我去叫莉娅，把约翰夫妇唤醒。”

“根本不用，安安静静就行了。你披上披肩了吗？如果觉得还不够暖和，把那边的斗篷拿去。把自己裹起来，坐在安乐椅里，那儿——我替你披上。现在把脚放在小凳子上，免得弄湿了。我要离开你几分钟，我得把蜡烛拿走，你待在这儿别动，直到我回来。你要像耗子一样安静，我得到三楼去看看。记住别动，也别去叫人。”

他走了，我注视着灯光越来越远。他蹑手蹑脚地走上楼梯，开了楼梯的门，尽可能不发出一点声音来，随手把门关上，于是最后一点光也消失了。我被留在了一片黑暗之中。我侧耳听着有什么声音，但是什么也没听到。过了很长一段时间，我不耐烦起来，尽管披着斗篷，但依然感觉很冷。而且既然我又不打算把屋子里的人叫醒，我继续待下去也没什么必要了。我正要不顾会引起罗切斯特先生的不快，违背他的命令时，灯光又隐约映亮了走廊的墙壁，我听到他光脚走过地席的声音。“希望是他，”我心想，“而不是什么更坏的东西。”

他回到屋里时脸色苍白，神情忧郁。“我全都搞清楚了，”他把蜡烛放在洗衣架上，说，“和我想的一样。”

“怎么回事，先生？”

他没有回答，只是抱起双臂站在那儿，眼睛望着地板。几分钟后，他带着奇怪的声调问道：

“我忘了你是不是说过你打开房门的时候看到了什么东西。”

“没有，先生，只看见地板上的蜡烛。”

“可是你听到了古怪的笑声？我想你以前听到过那笑声，或者类似的声音。”

“是的，先生，这儿有一个做针线活儿的女人，她叫格雷斯·普尔——她的笑声就这样，她是个怪人。”

“就是这么回事，格雷斯·普尔，你猜对了。正像你说的那样，她是一个古怪人，很古怪。好吧，我要考虑一下这件事情。同时我很高兴，你是除我之外唯一一个知道今晚这件事情确切细节的人。你不是一个爱多嘴的傻瓜，关于这件事，你什么也不要说。这儿这种情景（他指着床），由我来解释。现在回到你自己的房间，剩下的时间我完全可以在书房的沙发上对付过去。现在已经快四点了，再过两个小时用人们就要起床了。”

“那么，晚安，先生。”说着我就要走。

他似乎很吃惊——这很自相矛盾，因为他刚才还说让我走。

“什么！”他大声叫道，“你就要走了，就这么走了？”

“您说我可以走了，先生。”

“可总不能不道个别，不说上一两句道谢和友善的话吧，总之不能那样简单、冷淡地走吧。哎，你救了我的命！把我从可怕的、痛苦的死亡中拯救了出来！而你就这么从我面前走过，仿佛我们素不相识！至少也得握握手吧。”

他伸出手来，我也向他伸出手去。他先是用一只手握着，随后用双手把我的手握住。

“你救了我的命。我很高兴，欠了你那么大一笔人情债。我无法再说别的话了，如果换成别的人，我欠了那么大的情，我肯定会难以忍受，可是你却不同。你一点也没有让我觉得欠你的恩情是一种负担，简。”

他停了下来，凝视着我，看得出话语几乎已经到了他颤抖的嘴边，可是声音却被哽住了。

“再次祝您晚安，先生，这件事情谈不上欠债、恩情、负担或者是恩惠。”

“我早就知道，”他继续说道，“你会在某一时候，以某种方式来帮助我——我初次见你的时候，就从你眼睛里看到了这一点，它们的表情和微笑并不是（他再次停了下来），并不是（他急急忙忙地继续说道）无缘无故地让我在心底感到欢乐。人们爱谈天生的同情心，我曾听说过善良的神怪，在最荒诞的寓言里也包含有几分真理。我珍爱的救命恩人，晚安。”

在他的嗓音里有一种奇怪的活力，在他的眼神中有一种奇怪的激情。

“我很高兴，我碰巧醒着。”我说，接着我就准备走了。

“什么，你要走了？”

“我觉得冷，先生。”

“冷？对——而且还站在一摊水中！那么走吧，简，走吧！”不过他仍然握着我的手，我没法抽回来，于是我想了一个办法。

“我好像听到了费尔法克斯太太走动的声音了，先生。”我说。

“好吧，你走吧。”他放开手，我走了。

我又回到了我的床上，却毫无睡意。我一直在欢乐却不安的海面上辗转颠簸，烦恼的波涛在喜悦的巨浪下翻滚，如此一直到了天明。有时候我想，越过汹涌澎湃的水面，我看到了像比乌拉山[16]那么甜蜜的海岸，不时有一阵被希望所唤起的愈来愈强劲的清风，将我的灵魂胜利地载向目的地，即使在幻想之中，我也难以抵达那里——从陆地上吹来了一阵逆风，不断地把我赶回去，理智会抵制幻想，判断能告诫热情，我兴奋得无法入睡，所以天一亮就起床了。

[1]原文为法语。

[2]贝尔维德尔的阿波罗：陈列在梵蒂冈贝尔维德尔美术馆的古罗马阿波罗神雕像，常被认为是男子优美体形的典范。

[3]原文为法语。

[4]原文为法语。

[5]原文为法语。

[6]原文为意大利语。

[7]原文为法语。

[8]见莎士比亚悲剧《麦克白》第一幕第三场。麦克白从战场上凯旋，在福累斯荒原上见到了三个女巫，她们向他做出预言，说他以后将当上苏格兰王，后来，他果真弑君自立。后来麦克白要三个女巫再做预言，预言也都应验了。

[9]《圣经》中威力无穷的水中怪兽，他以“铁为干草，以铜为朽木”。出自《圣经·旧约·约伯记》第41章第26至27节。

[10]原文为法语。

[11]原文为法语。

[12]原文为法语。

[13]布洛尼树林，巴黎一个公园的名称。

[14]原文为法语。

[15]原文为法语。

[16]比乌拉山，安静和平之国，源出17世纪英国作家班扬（John Bunyan）的作品《天路历程》，香客在进入天国之前在此逗留。

第十六章

在那个不眠之夜后的第二天，我既希望见到罗切斯特先生，又害怕见到他。我很想再一次听到他的声音，可是又害怕与他的目光相遇。上午的前半晌我时刻盼望着他的到来。他不经常走进教室，但有时却进来待上几分钟。我有这样的预感，那天他一定会来。

但是，早上和往常一样过去了。没有发生什么使阿德拉安静的学习受到干扰。只是早餐过后不久，我听到罗切斯特先生房间附近一阵喧闹，有费尔法克斯太太的声音，还有莉娅的和厨娘的——也就是约翰妻子的声音，甚至还有约翰本人粗重的声调，乱纷纷的一片惊呼：“主人没有给烧死在床上，真是幸运啊！”“点蜡烛过夜总归是很危险的。”“真是上帝保佑，他还能那么清醒，想起了水罐！”“真奇怪，他谁都没有吵醒！”“但愿他睡在图书室沙发上不会着凉！”

七嘴八舌地议论一番之后，就响起了擦擦洗洗、收拾整理的声音。我下楼吃饭经过那间房子的时候，从开着的门望进去，只见一切都重新收拾得井井有条，只是床上的帐幔给拿掉了。莉娅正站在窗台上，擦着被烟熏黑了的玻璃。我正想和她说话，想知道这件事是怎么解释的。但是往前走过去一看，房间里还有另外一个人——一个女人正坐在床边的椅子上，给新窗帘上钉挂环。这个女人正是格雷斯·普尔。

她坐在那里，像往常一样一副沉默寡言的样子，穿着褐色毛料衣服，围着格子围裙，系着白手帕，戴着帽子。她专心致志地忙着手头的活儿，似乎全部注意力都集中在了这上面。她冷漠的额头和普普通通的五官，既不显得苍白，也不见绝望的表情——那种人们期望在一个蓄谋杀人的女人脸上看到的表情特征，而且她图谋杀害的人昨天夜里还跟踪到了她的藏身之处，而且（我相信）已经指控了她谋杀未遂的罪行。我大惑不解——简直给弄糊涂了。我继续盯着她看时，她抬起了头，脸上没有惊慌，也没有变色，不曾露出一丝激动或者负罪感，或者害怕被发现的恐惧。只是以她惯常的冷淡和简短的方式说了声：“早上好，小姐。”然后拿起另外一个挂环和一圈线带，继续缝了起来。

“让我来试试她，”我想，“那样高深莫测真让人难以理解。”

“早上好，格雷斯。”我说，“这儿发生了什么事吗？我好像听到刚才仆人们都在议论呢。”

“没有什么，只是主人昨天夜里在床上看书，点着蜡烛就睡着了，结果床幔起了火，幸亏在床单和床架木板着火之前他就醒了，想办法用水罐里的水把火浇灭了。”

“真是怪事！”我低声说道，然后目不转睛地盯着她，“罗切斯特先生没有叫醒别人吗？没有人听到他走动的声音吗？”

她再次抬起眼睛看着我，这一次她的眼睛里流露出了一种有所察觉的神情。她似乎先是警惕地打量了我一会儿，然后才回答道：

“仆人们睡的地方离得很远，你知道的，小姐，他们是不大可能听到的。费尔法克斯太太的房间和你的房间离主人的卧室最近，可是费尔法克斯太太说她什么也没有听到，人上了年纪，总是睡得很死。”她顿了一下，随后装作若无其事的样子，却以清楚而意味深长的语调补充说：“不过你很年轻，小姐，我想你不会睡得那么沉吧，或许你听到了什么声音。”

“我是听到了。”为了不让正在擦窗的莉娅听到，我压低了声音说，“一开始我还以为是派洛特，可是派洛特不会笑，而我敢肯定，我是听到了笑声，古怪的笑声。”

她又拿了一根线，仔细地上了蜡，手沉稳地把线穿过了针眼，然后十分镇静地说：

“我想，小姐，在那样危险的情况之下，主人是不大可能笑的，小姐，你一定是在做梦了。”

“我没有做梦。”我有点恼火地说，因为她这种厚颜无耻的镇定把我激怒了。她又看着我，还是用那种探究和警惕的眼神。

“你告诉主人你听到笑声了吗？”她问道。

“今天早上我还没有机会和他说话呢。”

“你没有想到把门打开，往走廊里看一看？”她继续问道。

她似乎是在盘问我，想让我在不知不觉中把话说出来。我忽然想到，如果她发现我知道或者是怀疑她有罪，就会恶意捉弄我，我想还是小心提防她为妙。

“恰恰相反，”我说，“我把门闩上了。”

“这么说你每天睡觉之前没有闩门的习惯吗？”

“魔鬼！她想知道我的习惯，以便根据它来定出计划！”愤怒再次压倒谨慎，我尖刻地回答：“在这以前，我常常忘了把门闩上，我认为这没有必要，我以前没有想到在桑菲尔德府还要担心什么危险或者烦恼；但是，从今以后（我特别强调了这几个字），我一定要确保一切都安全之后再睡下。”

“这样做是明智的。”她回答，“虽然这附近一带比我知道的任何地方都安静，从府宅建好以来，我还没有听说过有强盗上门呢；但是大家都知道，餐具柜里有的餐具就值几百英镑；而且你看，这么大的一座府宅，却只有很少的几个用人，因为主人不常在这儿住，他即使回来住，也不过是个单身汉，用不了几个人伺候。不过我一直都觉得过分地注意安全总比不注意安全好，把门闩上费不了多少事，闩上门把自己和外面可能发生的任何的灾祸分开为好。小姐，很多人都把一切托付给上帝，但是我觉得，上帝不会排斥采取措施，尽管他总是常常祝福那些谨慎采取的措施。”说到这里她才结束了她的长篇演说。这番话对于她来说是够长的了，而且口气里带着贵格会女教徒的一本正经。

我还站在那里，被她那种不可思议的镇定和深不可测的伪善惊呆了。这时候，厨娘走了进来。

“普尔太太，”她对格雷斯说，“用人的午饭马上就准备好了，你下楼去吗？”

“不用啦，只要把我那一品脱葡萄酒再加上一小块布丁放在托盘里就行了，我会自己端到楼上去。”

“你还要些肉吗？”

“就要一小点儿吧，再来一点奶酪，就这些。”

“还要西米[1]吗？”

“现在不要，吃茶点之前我会下来的，我自己来做。”

这时厨娘转向我说，费尔法克斯太太在等我，于是我就离开了。

吃午饭的时候，费尔法克斯太太谈起帐幔失火的事，我也无心去听。因为我绞尽脑汁苦苦思索着格雷斯·普尔这个神秘人物，尤其是考虑她在桑菲尔德的地位问题；不明白那天早晨她为什么没有被关押起来，或者至少被主人辞退。昨天晚上，他几乎已经宣布了，她肯定是犯了罪。是什么神秘的原因阻止他去指控她呢？为什么他也嘱咐我要严守秘密呢？真是奇怪，一位大胆的、爱报复的、自负的绅士，不知怎的似乎受制于一个最卑微的仆人，而且如此受制于她，甚至在她动手要谋杀他的时候，也不敢公开指控她的图谋，更不要说惩罚她了。

如果格雷斯年轻漂亮，我也许还会猜想，或许有一种比谨慎或害怕更为温柔的情感左右了罗切斯特先生，使他偏袒她。可是她面貌丑陋，又是一副管家婆的样子，这种想法也就不大可能成立了。“不过，”我暗忖道，“她也曾青春年少过，那时主人也跟她一样年轻。费尔法克斯太太曾经告诉我，她在这里已住了很多年。我想，她或许从来就没有姿色，但是也许她性格的力量和独特之处弥补了外貌上的不足。罗切斯特先生喜欢果断和古怪的人，格雷斯至少是一个古怪的人。如果是从前一时的任性（像他那种刚愎自用、反复无常的个性，完全有可能干出轻率的事来）使他受她的摆布，行为上的不检点酿成了恶果，使他如今对格雷斯所施加给自己的秘密影响，既无法摆脱，又不能漠视，那又有什么奇怪的呢？”但是，一想到这里，普尔太太宽阔、结实、扁平的身材和丑陋干瘪甚至是粗糙的脸，就清晰地浮现在我的脑海中，使我不由得想：“不，不可能！我的猜想不可能是正确的。可是，”我们内心那个经常和我们对话的秘密的声音又在提醒我，“你也不漂亮，而罗切斯特先生却赞赏你，至少你总是感觉好像他是这样，而且昨天晚上——想想他说的话，他当时的神情，他的声音！”

这一切我都记得清清楚楚：当时的语言、眼神、语调此刻又活生生地重新出现了。我现在正在教室里，阿德拉正在画画，我弯着腰指导她使用画笔，她有些吃惊地抬起头来。

“你怎么啦，小姐？[2]”她说，“你的手抖得像树叶，你的脸红得像樱桃！[3]”

“我这样弯着腰很热，阿德拉！”她继续画她的画，我继续我的思考。

我急于要把对格雷斯·普尔的讨厌想法从脑海中赶走，因为它使我感到厌恶，我把自己与她作了比较，发现我们是完全不同的。贝茜·利文曾说我像一位大家闺秀。她说的是事实，我是一位大家闺秀。而我现在看上去比当初贝茜见我的时候还要好得多。我脸色比以前更红润，人也更加丰满、更有生气、更加活跃，因为我有了更光明的希望和更强烈的乐趣。

“黄昏来临了。”我朝窗子望了望，自言自语地说，“今天我还没有在房间里听到过罗切斯特先生的声音和脚步声。不过天黑之前我肯定能见到他。早上我害怕和他见面，而现在却渴望和他见面。因为我的期望总是落空，所以真有点不耐烦了。”

夜幕降临，阿德拉离开我到保育室去和索菲一起玩了，我急切地盼望着能见到他。我等待着听到楼下响起铃声，等待着听到莉娅带着口信上楼。有时还在恍惚中听到罗切斯特先生的脚步声，于是转向门口，期待着门一开，他走了进来。但门依然紧闭着，只有夜色透进了窗户。不过现在还不算太晚，他常常到七八点钟才派人来叫我，而此刻才六点。今天晚上我肯定不会完全失望，因为我有那么多的事情要告诉他，我要对他再次谈起格雷斯·普尔，听听他会怎么回答，我要直截了当地问他，他是否能确信，昨天晚上那可怕的图谋是她干的；如果是的，他又为什么替她的恶劣行径保密。至于我的好奇心会不会激怒他，那倒没什么关系，我明白那种不断惹他生气再抚慰他的乐趣，这是最令我享受的事情。而且有一种可靠的直觉总是能使我避免做得过头。我从不冒险越过使他动怒的界线，但是我却很喜欢在危险的边缘上试一试身手。在既不忽略表示尊敬的每一个细节、又谨守与我的身份相符的规矩的同时，我仍然能毫不畏惧或者是毫无拘束地和他争论，这样对我们两个人都合适。

楼梯上终于响起了咯吱咯吱的脚步声，是莉娅来了，不过她只是来通知茶点已经在费尔法克斯太太房间里摆好了，我朝那里走去，心里很高兴，至少可以到楼下去了。我想，这样我离罗切斯特先生就更近了。

“你一定想用茶点了，”到了她那里以后，这位善良的太太说，“午饭你吃得那么少，我担心，”她继续说道，“你今天不太舒服。你看上去脸色通红，像是在发烧。”

“哦！很好，我觉得再好不过了。”

“那你得用好胃口来证实一下，你给茶壶续上水，让我织完这一针好吗？”干完她的活儿，她起身把一扇开着的百叶窗放下来。大概没有关窗是为了充分利用日光吧，虽然这时已是暮色沉沉，天色一片朦胧了。

“今天晚上天气不错，”她透过窗玻璃往外看着，“虽然没有星光，罗切斯特先生出门总算遇上了好天气。”

“出门？——罗切斯特先生到哪里去了呢？我不知道他出去了。”

“噢，吃过早饭他就走了！他去了里斯，埃希顿先生那儿，在米尔科特的另一边，离这儿十英里，我想那儿大概有很多客人，英格拉姆勋爵、乔治·林恩爵士、登特上校等都在。”

“您估计他今晚会回来吗？”

“不——明天也不会回来。我想他很可能待上一个星期，甚至更长。这些杰出的上流社会的人物相聚，气氛欢快，各种娱乐应有尽有，所以他们是不会急于分手的。而在这样的场合，尤其需要绅士们。罗切斯特先生既有才能，在社交场中又很活跃，我想他一定受到大家的欢迎。女士们都很喜欢他，尽管你会认为，他的相貌在她们眼里并不特别招人喜爱。不过我想，他的学识、能力，也许再加上他的财富和出身，就能弥补他外貌上任何小小的缺点了。”

“里斯那儿有贵妇小姐吗？”

“有埃希顿太太和她的三个女儿——都是举止文雅的年轻小姐。还有尊敬的布兰奇和玛丽·英格拉姆，我看她们两个都是非常漂亮的女人。其实我在六七年前见过布兰奇，当时她才十八岁。她来这里参加罗切斯特先生举办的圣诞舞会和宴会。如果你能亲眼看看那天的餐厅就好了——布置得那么豪华，那么灯火辉煌！我想大概有五十位女士和先生在场——都是来自郡里的上等人家。英格拉姆小姐是那天晚上公认的美女。”

“您说您见过她，费尔法克斯太太。她长得怎么样？”

“是呀，我见过她，餐室的门敞开着，而且由于是圣诞期间，所以允许用人们聚在大厅里，听一些女士们唱歌弹琴。罗切斯特先生让我进去，我找了一个安静的角落坐下来看着她们。我从来没有见过那么富丽堂皇的场面。女士们穿着华丽，她们中的大多数——至少是大多数年轻女子，长得很漂亮，而英格拉姆小姐肯定是她们中的皇后了。”

“她长得什么模样？”

“高高的个子、漂亮的胸部、瘦削的肩膀、颀长典雅的脖子、黝黑而洁净的橄榄色皮肤、高贵的五官，眼睛有些像罗切斯特先生，又大又黑，和她身上的珠宝一样明亮。而且，她还有那样一头秀发，乌黑乌黑的，梳理得妥妥帖帖的，脑后盘着粗粗的发辫，额前垂着鬈发，那是我所看到过的最长最光亮的鬈发，她穿着一身纯白色的衣服；琥珀色围巾从肩头披到胸前，在旁边打个结，一直垂到膝盖之下，下端悬着长长的流苏。头发上还戴着一朵琥珀色的花，与她一团乌黑的鬈发形成了对比。”

“她肯定是很受众人倾慕了？”

“一点也不错，不仅仅是因为她长得漂亮，还因为她多才多艺，她是那天唱歌的女士之一，一位先生给她做钢琴伴奏，她还和罗切斯特先生一起表演了二重唱。”

“罗切斯特先生！我不知道他还会唱歌。”

“哦！他可有一副漂亮的男低音的嗓子，对音乐很有鉴赏力。”

“那么英格拉姆小姐呢，她的嗓子怎么样？”

“非常圆润而有力，她唱得很动听。听她唱歌真是一种享受——后来她又弹琴。我不会欣赏音乐，可是罗切斯特先生会。我听他说，她弹得非常出色。”

“这位才貌双全的小姐还没有结婚吗？”

“好像还没有，我猜想她与她妹妹的财产都不多。老英格拉姆勋爵的产业大部分都是限定继承的，他的大儿子几乎继承了所有的产业。”

“不过我不明白，为什么没有一位有钱的贵族或绅士喜欢上她，比如说罗切斯特先生，他很有钱，不是吗？”

“哦！是呀。不过你看，年龄相差太大了。罗切斯特先生已经快四十岁了，而她只有二十五岁。”

“那有什么关系？比这更不般配的婚姻每天都有呢。”

“那是事实，但我觉得罗切斯特先生不会有这种想法的。可是你什么也没吃，从开始吃茶点到现在，你几乎一口都没有尝过。”

“不，我太渴了，吃不下去。让我再喝一杯行吗？”

我正要将话题重新回到原来的路上，继续谈论罗切斯特先生和美丽的布兰奇小姐可不可能结合的问题，阿德拉进来了，谈话就转到了别的方面。

当我又独自一人时，我把刚才听到的情况回忆了一遍，我审视着自己的内心深处，细细地检查那里的思想和感情，努力把那些一直迷失在漫无边际、杂乱无章的想象荒野中的一切，用一只严厉的手坚决地拉回到安全的常识范围之内。

我在自己的法庭上受审。记忆出来作证，陈述了从我昨夜以来珍藏的希望、愿望以及情感，陈述了过去近两周我所沉溺的总的思想状态。理智站出来，以她独有的沉静的方式叙述一个朴实无华的故事，揭示了我如何拒绝现实，而去疯狂地吞噬空想。我宣布了如下的判决：

世上还不曾有过比简·爱更傻的傻瓜，还没有一个更异想天开的白痴，曾经过量吞食了甜蜜的谎言，把毒药当做美酒吞下。

“你，”我说，“是罗切斯特先生喜欢的人吗？你有让他喜欢的天赋吗？你有哪方面对于他来说是举足轻重的吗？滚开！你的愚蠢让我恶心。而你还因为人家偶尔表示出来的喜爱而沾沾自喜——殊不知这是一位名门绅士，一位精于世故的人，对一位下属和一个初出茅庐的人所做的暧昧的表示。你竟然那么大胆！可怜的愚蠢的受骗者！难道连自身利益的考虑都不能让你变得聪明一些吗？今天早上你还反复重温着昨夜那短短的一幕？——蒙起你的脸，感到羞愧吧。他说了几句称赞你眼睛的话，是吗？盲目的自我陶醉者，睁开你那双模糊的眼睛，瞧瞧你自己该死的糊涂吧！一个女人受到比她地位高、又无意娶她的人的恭维，可没有什么好处。爱情之火悄悄地在内心点燃，而这种爱情，如果得不到回报或者不被察觉，必定会反过来毁掉培育它的人的生命；而一旦被察觉，得到回报，又一定像鬼火[4]一样，把人引进荒野的泥沼，令人无法自拔。这对任何一个女人来说，都是发疯。

“那么，简·爱，听着对你的判决：明天，把一面镜子放在你面前，用粉笔绘出你自己的画像，要如实画，一个缺点也不能缩小，不能省略任何一处粗糙的线条，不能掩饰任何令人讨厌的不匀称的地方，在下面写上‘孤苦无依、相貌平凡的家庭女教师肖像’。

“然后，拿出一块光滑的象牙[5]——在你的画盒里就有一块，拿出你的调色板，把你最鲜艳、最漂亮、最纯净的色泽调出来，挑出几只最纤细的驼毛画笔，仔细地画出你所能想象出的最漂亮的脸的轮廓，根据费尔法克斯太太对布兰奇·英格拉姆的描述，用最柔和的色调和最悦目的色彩来给她着色。别忘了乌黑的头发，东方人式的黑眼睛——什么！你又回过来以罗切斯特先生作为模特儿，命令你！不准哭鼻子！——不准多愁善感！——不要懊悔！我只容许理智和决心。回忆一下那庄重而和谐的脸，希腊式的脖子和胸部，露出一条让人目眩神迷的圆润的胳膊来，还有一只纤纤细手。不要省掉钻石耳环和金手镯。如实地画下衣服、薄薄的花边、闪闪发光的缎子、雅致的长披巾和金色的玫瑰花，把这幅肖像题为‘多才多艺的名门闺秀布兰奇’。

“将来无论何时，你偶尔幻想罗切斯特先生对你有好感的时候，就把这两张肖像拿出来比较一下，说：罗切斯特先生也许能赢得那位高贵女士的爱情，如果他努力的话。他难倒会费心来认真考虑这个贫穷卑微的平民女子吗？”

“我会这么做的。”我下定了决心。决心已定，我的心里平静下来，于是便沉沉睡去。

我说到做到，只用了一两个小时就用蜡笔画成了自己的肖像。而完成一幅想象中的布兰奇·英格拉姆象牙微型画，却花了将近两个星期的时间。那是一张足够可爱的脸，拿它与粉笔画的真人头像一比，其对比之强烈几乎超过了自制力所能承受的程度。我受益于这一工作。它使我的头脑和双手都没有空闲，而且使我希望在我心里烙下的不可磨灭的新印象更加强烈，更加不可动摇。

没过多久，我就有理由庆幸自己在迫使自己的情感服从必要的纪律方面所取得的进展。多亏这样，我才能以得体的镇静来面对后来发生的种种事情；不然，如果我毫无准备的话，我或许连表面上的镇静都无法做到。

[1]西米，一种产于东印度群岛的棕榈科植物中的可食部分。

[2]原文为法语。

[3]原文为法语。

[4]原文为拉丁语。

[5]18—19世纪，英格兰人有在小块薄象牙上绘制人头肖像的风俗。这种象牙通常为椭圆形，如今已成为珍贵的收藏品。

第十七章

一个星期过去了，没有一点儿罗切斯特先生的消息，十天过去了，他还是没有回来。费尔法克斯太太说：如果他直接从里斯去伦敦，又从那儿转道去欧洲大陆，一年内不再在桑菲尔德露面，她也不会奇怪的。像他这样突然不辞而别，对他来说是常有的事。听到这些，我的心里奇怪地打了个冷战，若有所失。实际上，我是任凭自己陷入一种令人厌恶的失落感。不过我竭力恢复理智，重建了原则，立刻使自己的情绪恢复了正常；说来也让人惊奇，我终于纠正了这一时的过错——清除了认为有理由为罗切斯特先生的行动担心的错误想法。我并没有怀着奴性的自卑感，相反，我只是说：

“你和桑菲尔德的主人没有任何关系，你只不过是拿了他给的工资，去教他的被监护人，并且感谢他对你适当的尊重和礼遇而已，不过这也是由于你尽职尽责理所应得的。要清楚，这是你与他之间他认真承认的唯一关系。所以不要把你的柔情、你的喜悦、你的痛苦等等系在他身上。他不属于你的阶层。记住你自己的社会地位吧，要自重，不能把全心全意的爱，徒然浪费在不需要甚至不屑于接受这份礼物的人身上。”

我平静地干着每天的工作。不过脑海中时时隐约闪过我要离开桑菲尔德的理由，我不由自主地一再设计起要登的广告，并且对新的工作做出种种猜想。我没有必要去制止这些想法，如果可能，它们也许会生根发芽甚至还会结出果实呢。

罗切斯特先生已经离开两个多星期了，这时邮差送来了一封给费尔法克斯太太的信。

“是主人写来的，”她看了看姓名和地址说，“我看我们马上就会知道他是否打算回来了。”

她拆开封口仔细看着信，我继续喝我的咖啡（我们在吃早饭）。咖啡很热，我把脸上突然泛起的红晕归因于它。不过，我的手为什么抖个不停，为什么我情不自禁地把半杯咖啡洒到了碟子上，我就不想去考虑了。

“是的，有时候我认为太冷清，可是现在可有机会够我们忙了，至少得忙上一阵子。”费尔法克斯太太说，仍然把信纸举在眼镜前。

在我允许自己要求解释之前，先系好了阿德拉碰巧松开的围裙带子，又帮她拿了块儿小面包，给她的杯子再倒满牛奶，接着若无其事地问道：

“我想，罗切斯特先生不会马上回来吧？”

“不，他就要回来了——他说三天以后，也就是这个星期四，而且不是他一个人。我不知道有多少里斯的贵客要和他一起来。他吩咐准备好最好的卧室，图书室与客厅都要打扫干净。我还要从米尔科特的乔治旅馆和其他能找到人的地方再叫些厨房帮工来。女士们都带着女仆，先生们也都带男仆。所以，我们房子里要住满人了。”费尔法克斯太太匆匆咽下早饭，急急忙忙去工作了。

这三天，正如她所预想的，十分忙碌。我本以为桑菲尔德的所有房子都纤尘不染，收拾得很好；但看来我错了，他们找来三个女工帮忙。擦呀，刷呀，洗漆具，拍打地毯，把画拿下又挂上，擦拭镜子和枝形挂灯，在卧室生火，在壁炉旁烘晒床单和羽绒褥垫，这种情景不论过去还是以后我都没有见过。在一片忙乱之中，阿德拉变野了；为迎接客人做准备，盼望着客人的到来，似乎使她欣喜若狂。她会让索菲把她所有所谓的“衣服[1]”都查看一下，把那些“旧的[2]”都翻新，把新的晾一晾放好。她自己呢，什么也不干，只顾在房前跑来跑去，在床上跳上跳下，有时候来到烧得噼啪作响的炉火前，躺在床垫和堆起来的靠垫和枕头上。功课也全免了，因为费尔法克斯太太拉我做了帮手。我整天待在贮藏室，给她和厨师帮忙（或者说是添麻烦），学做牛奶蛋糕、奶酪蛋糕和法国糕点，捆扎野味和装饰一碟碟的甜点心。

这批客人预计星期四下午到达，正好赶上六点钟的晚餐。在等待期间，我没有时间去胡思乱想了。我想我和其他人一样活跃，一样高兴——阿德拉除外。不过我的欢乐时常像给泼上冷水似的，我会感到沮丧，会情不自禁地回想起那些疑惑、警告和不祥的猜测。那就是当我偶尔看到三楼楼梯的门慢慢地打开（近来它一直锁着），格雷斯·普尔戴着整洁的帽子，系着围裙，揣着手帕，走出来的时候。我看着她穿着布拖鞋，一声不响地走过走廊。我看见她往忙乱的卧房里看了看，也许是跟打杂的女工说上一两句话，教她们如何擦亮炉栅，如何清理大理石壁炉架，如何从糊了墙纸的墙上除去污迹，说完便匆匆地走了。她一天下楼一次，到厨房吃饭，在炉边有节制地吸一斗烟，然后就带上一罐黑啤酒回到楼上自己那个阴暗的住所去独自享用。一天二十四小时中，她只有一小时与楼下别的用人待在一起，其余的时间都是在三层楼上一个橡木卧室低矮的天花板下度过的。她坐在那里做着针线活——也许还暗自阴沉地大笑起来——形单影只，像监狱里的犯人。

最奇怪的是，除了我，房子里没有人注意到她的习惯，也无人对此表示诧异。没有人议论她的地位或工作，没有人同情她的孤独冷清。其实，我一次偶尔听到了莉娅和一个打杂女工关于格雷斯的一段对话，莉娅先是说了什么话，我没听清楚，打杂女工回答道：

“估计她的薪金很高。”

“是呀，”莉娅说，“但愿我的薪金也这么高。这倒不是说我有什么值得抱怨的——因为桑菲尔德府是从不吝啬的，不过我拿的薪金还不到普尔太太的五分之一。她还在存钱呢，一季度要去一次米尔科特的银行。我一点不怀疑她要是想走的话，攒下的钱足够她养活自己了。不过我想她在这儿已经待惯了，更何况她还不到四十岁，身强力壮，干什么活儿都还行，要放弃工作是太早些了。”

“我想她是个干活的好手。”打杂女工说。

“啊——她明白自己该干什么——她比谁都清楚。”莉娅意味深长地回答说，“不是谁都干得了她的活的，就是给和她一样多的钱也干不了。”

“的确干不了！”对方回答，“不知道主人——”

打杂女工还想往下说，这时莉娅回过头来，看到了我，便立即用胳膊肘顶了顶她的伙伴。

“她不知道吗？”我听见那女人悄悄问。

莉娅摇了摇头，于是谈话就到此为止。我从这里所能猜测到的只是：在桑菲尔德有一个秘密，而我则被有意排除在这个秘密之外。

星期四到了，一切准备工作都已在前一天晚上完成。地毯铺开了，床帐挂上了彩条，雪白耀眼的床罩也铺好了，梳妆台已经安排妥当，家具都擦得干干净净，花瓶里插满了鲜花。卧室和客厅都已尽可能收拾得焕然一新；大厅也已经擦洗过，巨大的木雕钟，楼梯的台阶和栏杆都已擦得像玻璃一般闪闪发亮。餐室里，餐具柜里的各式各样的盘子光亮夺目；在客厅和起居室内，一瓶瓶异国鲜花，在四周灿然绽放。

到了下午，费尔法克斯太太穿上了她最好的黑缎袍子，戴上手套和金表，因为要由她来接待客人，把女士们领到各自的房间里去，等等。阿德拉也要打扮起来，虽然我认为，至少在那天，她不大有机会见客人。但为了让她高兴，我让索菲给她穿上了一件宽松的麻纱短上衣。至于我自己，是没有必要换装的，不会把我从教室叫出来的，这间教室如今已经成了我的密室，成了我“患难时愉快的避难所”。

这是个温和宁静的春日，是三月末四月初预示着夏季即将到来的日子。这时已近日暮，但黄昏时更加暖和，我坐在教室里工作，窗子敞开着。

“时候不早了，”费尔法克斯太太的缎子衣服窸窣作响，她走进房间说，“幸亏我订的饭菜比罗切斯特先生说的时间晚一个小时，现在已经过了六点了。我已派约翰到大门口去，看看路上有没有什么动静。从那儿往米尔科特的方向望去，可以看得很远。”她走到窗前。“约翰在那儿！”她说，“嗨，约翰！（她探出身子）有消息吗？”

“他们来了，太太，”他回答道，“十分钟后就到。”

阿德拉朝窗子飞奔过去。我跟在后面，小心地站在窗子一边，让窗帘遮掩着，这样我可以看得清清楚楚，却不被人看见。约翰所说的那十分钟似乎很长。不过终于听到了车轮声。四位骑手沿着车道疾驰而来，两辆敞篷马车尾随其后。车内面纱飘拂，羽毛摆动。有两位骑士是看上去颇为时髦的年轻绅士；第三位是罗切斯特先生，骑着他的黑马梅斯罗，派洛特跳跃着奔跑在他前面；他身边是一位女士，两人走在队伍的最前边。她那身紫色的骑装几乎拖到了地上，长长的面纱在微风中飘动，乌黑浓密的鬈发和透明的褶皱绕在一起，透过面纱闪动着光芒。

“英格拉姆小姐！”费尔法克斯太太嚷着，急忙下楼去履行她的职责了。

这队人马沿着车道很快转过屋角，在我视线中消失了。这时阿德拉要求下楼。我把她搂在膝头，让她明白无论是现在，还是以后什么时候，除非有人特地来叫她，否则她绝不可以冒冒失失地出现在女士们面前，因为罗切斯特先生会生气的，等等。听了这些话，她流了一些自然会流下的眼泪，不过见我神情严肃，她也终于同意把眼泪擦掉了。

这时可以听到大厅里一片欢快的喧哗声：男士们深沉的语调与女士们银铃似的嗓音和谐地混合在一起。其中最清晰可辨的是桑菲尔德主人那虽不大却很洪亮的声音，对这些贵宾们的光临表示欢迎。随后，这些人脚步轻快地上了楼梯，穿过走廊，还有伴随着柔和欢快的笑声和开门关门的声音。随即便暂时安静下来。

“她们在换装。[3]”阿德拉说。她仔细听着，注意着每一点动静，接着她叹了口气，说：“在妈妈家里时，有客人来，总是让我到处跟着，到客厅，到她的房里，我经常看到使女们给太太小姐们梳头、穿衣。那很有趣，还能长见识。[4]”

“你觉得饿了吗，阿德拉？”

“饿了，小姐，我们已经有五六个小时没吃东西了。[5]”

“好吧，趁女士们都在自己房间里的时候，我冒险下去给你拿点吃的来。”

我小心翼翼地走出自己的避难所，找了一条直通厨房的后楼梯下去。那里火光熊熊，一片混乱，汤和鱼都已到了最后烹饪阶段，厨娘弯腰在锅台上忙活着，全身心地紧张着。在用人屋里，两个马车夫和三个绅士的仆从围着火炉或站或坐；女仆们想必在楼上同小姐们在一起。从米尔科特新雇来的用人也到处忙个不停。我穿过这一片混乱，终于到了食品室，拿了一只冷鸡、一卷面包、几块馅饼、一两个盘子和一副刀叉。我带着这份“战利品”急忙撤退，重新登上走廊，正要随手关上后门时，一阵越来越响的嗡嗡声提醒我，女士们马上就要从房间里走出来了。我回到教室去，就必须经过这几间房门，就得冒着端着一大堆食物被她们撞见的危险；因此，我一动不动地站在走廊的这一头。这里没有窗子，光线很暗：此刻天色已黑，因为太阳已经落山，暮色越来越浓了。

不一会儿，房间里美丽的女住客一个接一个出来了，个个心情欢快，步履轻盈，衣服在昏黄的暮色中闪闪发光。她们聚集在走廊的另一头，站了片刻，用轻快动听的语调低声交谈着，然后毫无声息地走下了楼梯，仿佛是一团明亮的雾从山上降落下来。她们的外貌给我留下的总的印象是：出身高贵，形象优雅，这是我以前从未见识过的。

我发现阿德拉从教室的门缝偷看。“多漂亮的小姐！”她用英语叫道，“啊，我真希望到她们那儿去！你认为晚饭后罗切斯特先生会派人来叫我们去吗？”

“不，真的，我看不会。罗切斯特先生还有别的事情要考虑。今天晚上就别去想那些小姐了，也许明天你会见到她们的。这是你的晚饭。”

她真的饿坏了，因此鸡和馅饼暂时分散了她的注意力。幸亏我弄到了这份食物，不然她和我，还有与我们分享这顿晚餐的索菲，都很可能根本吃不上晚饭。楼下的人都快忙得顾不上我们了。九点以后才送上甜食。到了十点钟，男仆们还端着托盘和咖啡杯子，到处奔跑。我允许阿德拉待到比往常晚得多的时间才上床，因为她说楼下的门不断地开呀关呀，人来人往，她没法睡觉。此外，她还说也许她脱了衣服后，罗切斯特先生会让人捎来口信，“那多可惜呀！[6]”

我给她讲故事，她愿意听多久就讲多久。接着我带她到走廊上解解闷。这时大厅的灯已经点上，阿德拉觉得从栏杆上往下看、瞧着仆人们来往穿梭，十分有趣。夜深了，客厅里传来音乐声，一架钢琴已经搬到了那里。阿德拉和我坐在楼梯的顶端台阶上倾听着。刹那之间响起了一个声音，与钢琴低沉的调子相交融。那是一位小姐在唱歌，歌喉十分动听。独唱过后，二重唱跟上，随后是三重唱，歌唱间歇响起了一阵嗡嗡的谈话声。我久久地听着，突然发现自己的耳朵聚精会神地分析那混杂的声音，竭力要从混沌交融的音调中，分辨出罗切斯特先生的嗓音。我很快将它捕捉住以后，便进而从由于距离太远而变得模糊不清的音调中，猜想出他在说什么来。

时钟敲了十一点。我看了一眼阿德拉，她的头已倚在我肩上，眼皮越来越沉。我把她抱在怀里，送她去睡觉。将近凌晨一点钟，客人们才各自回房。

第二天和第一天一样，天气晴朗，客人们在这一天到附近的某个地方游览。他们上午很早就出发了，有的骑马，有的坐马车。我眼看着他们出发，看着他们归来。像以前一样，英格拉姆小姐是唯一一位女骑手。罗切斯特先生和她走在一起，他们两个人骑着马和其他的客人拉开了一段距离。费尔法克斯太太正与我一起站在窗前，我向她指出了这一点：

“您说他们不大可能想到结婚，”我说，“可是您瞧，比起其他女人来，罗切斯特先生显然更喜欢她。”

“是呀，我想他肯定爱慕她。”

“而且她也爱慕他，”我补充说，“瞧，她的头凑近他，仿佛在说什么悄悄话呢！但愿能见到她的脸，我还从来没见过一眼呢！”

“今天晚上你会见到她的。”费尔法克斯太太回答说，“我偶然向罗切斯特先生提起，阿德拉特别希望能见一见小姐们。他说：‘呵，那就让她饭后到客厅里来吧，请爱小姐陪她来。’”

“噢，他不过是出于礼貌才那么说的，我相信我不必去。”我回答。

“瞧，我对他说，你不习惯交往，所以我想你不会喜欢在这些热闹的客人面前露面；他还是那么急躁地说：‘胡说！如果她不愿意来，就告诉她我特别希望她来。如果她拒绝，你就说，如果她这么倔犟，我要亲自来叫了。’”

“我不愿给他添那么多麻烦，”我回答，“如果没有更好的办法，我就去。但我实在不喜欢。您去吗，费尔法克斯太太？”

“不，我请求不去，他同意了。我告诉你怎样避免那种一本正经入场的尴尬，你得在女士们离席之前，客厅里还没有人的时候进去，找个僻静的角落坐下。男宾们进来之后，你不必待得很久，除非你高兴这么做。只要让罗切斯特先生看到你在那里，随后你就悄悄溜走——没有人会注意到你。”

“您认为这批客人会待得很久吗？”

“也许两三个星期，肯定不会再久了。乔治·林恩爵士由于新近当上了米尔科特市议员，过了复活节假期得去城里就职。我想罗切斯特先生会同他一起去，这次他在桑菲尔德待了那么长时间，真让我奇怪。”

眼看我带着阿德拉进客厅的时刻就要到了，我心里惴惴不安。阿德拉听说晚上要去见女士们，整天都处于极度兴奋的状态，直到索菲开始给她打扮，才安静下来。这时，她意识到了事情的重要性，很快便安安稳稳地待着。待到她鬈发梳得溜光，一束束垂着，穿上了粉红色的缎子罩衣，系好长长的腰带，戴上了网眼无指手套，她看上去已像一位法官那么严肃了。这时已没有必要提醒她别弄乱自己的服装，她穿戴整齐后，便安静地坐在小椅子上，急忙小心地把缎子裙提起来，唯恐弄皱了。还向我保证，她会一动不动坐在那里，直到我准备好为止。我很快就穿好了自己最好的衣服（银灰色的那一件，专为参加坦普尔小姐的婚礼购置的，后来一直没有穿过），把头发梳好，戴上了我仅有的饰品——那枚珍珠胸针，然后我们下了楼。

幸亏还有另外一扇门通往客厅，不必经过他们都坐着吃饭的餐厅。我们看到房间里空无一人，大理石砌成的壁炉中静静地烧着一堆旺火；桌上装饰着精致的花朵，烛光在花朵中孤寂地闪亮着。拱门前悬挂着猩红的帷幔，虽然我们与隔壁餐厅的客人仅一层之隔，但他们说话声音很轻，除了柔和的嗡嗡声，谈话的内容一点都听不清楚。

阿德拉似乎还处于严肃气氛中，一声不响地坐在我指给她的小凳上。我退到一个靠窗的位置，随手从临近的桌子上取了本书，想读下去。阿德拉把她的小凳子搬到我脚边，碰了碰我的膝盖。

“怎么啦，阿德拉？”

“小姐，我能从这些美丽的花朵中摘下一朵吗？我想打扮得更美一点。[7]”

“你对自己的‘打扮[8]’想得太多啦，阿德拉。不过你可以戴一朵花。”我从花瓶里摘下一朵花，插在她的腰带上，她无比满足地松了口气，仿佛这就把她的幸福之杯斟满了。我转过脸去，掩饰自己抑制不住的微笑。这位巴黎小女子天生对服饰的热烈追求，既有几分可笑，又有几分可悲。

这时，响起了客人们轻轻起身的声音，帐幔被撩到了拱门背后，露出了餐厅，只见长长的桌上摆满了盛甜点心的豪华餐具，烛光倾洒在银制的和玻璃制的器皿上。一群女士站在门口，她们走进来，帷幔在她们身后落下。

一共只有八位，可不知怎么她们一起进来的时候，给人的印象远不止这个数目。她们中间有几个个子很高，有几个一身洁白。她们的服装都宽大，仿佛雾气使月亮变大一样，这些服装也把她们的身形变大了。我站起来向她们行了屈膝礼，有一两位点头回礼，其余的只是瞪着眼睛看我而已。

她们在房间里散开，动作轻盈，令我想起了一群覆着白色羽毛的鸟。有些人坐下来，斜倚在沙发和卧榻上，有的俯身看桌子上的鲜花和书籍，其余的人则围坐在火炉旁。大家都用低沉而清晰的声音交谈着，似乎这已成了她们的习惯。后来我知道了她们的姓名，现在不妨来提一下。

首先是埃希顿太太和她的两个女儿。她显然曾经是位漂亮的女人，而且保养得很好。她的大女儿艾米个头比较小，有些天真，脸部和举止都透出了孩子气，外表也显得很调皮。她那白色的薄纱礼服和蓝色的腰带很合身。二女儿路易莎的个子要高些，身材也更加优美，脸长得很不错，属于法国人所说的“俏皮面孔[9]”那一类。姐妹俩都像百合花那么白净。

林恩太太四十岁上下，长得又高又壮，腰背挺直，一脸傲气，穿着华丽的绸缎衣服。乌黑的头发在一根天蓝色羽毛和一圈宝石的映衬下闪闪发光。

登特上校太太不像别人那么招摇，不过我认为她更具贵妇风度。她身材苗条，面容白皙温和，头发金黄。她的黑色缎子服、华丽的外国花边围巾以及珍珠首饰，远比那位有爵位的贵妇闪光的艳服更赏心悦目。

但最令人瞩目的是富孀英格拉姆太太与她的女儿布兰奇和玛丽——也许部分是由于她们在这一群人中个子最高。这位太太年龄可能在四十到五十岁之间，但身材依然很好，头发乌黑（至少在烛光下看起来是这样的），牙齿也明显依然完整无缺。多数人都会把她看成是那个年纪中的美人。以形体而言，她无疑是这样。不过她的举止和表情显出一种令人难以容忍的傲慢。她长着一副罗马人的脸相，双下巴与脖子连在一起，像一根粗柱子。在我看来，这样的五官不仅因为傲慢而显得膨胀和阴沉，而且还起了皱纹。她的下巴由于同样的原因总是抬得高高的，几乎到了不自然的程度。此外，她的目光凶狠冷酷，使我想起了里德太太的眼睛。她说话装腔作势，嗓音深沉，声调夸张，语气专横——总之，让人难以忍受。一件深红丝绒袍，一顶用印度金丝织物做的披肩式软帽赋予她（我猜她是这样想的）一种真正的皇家气派。

布兰奇和玛丽都是同样的身材——像白杨一样高大挺拔，玛丽按她的身高来说显得过分苗条了些，而布兰奇长得像个月亮女神。当然我是怀着特殊的兴趣来注意她的。首先，我希望看看，她的外貌是不是同费尔法克斯太太描绘的一样；第二，我想看看她是不是和我凭想象画成的微型肖像画相似；第三，明说吧，看她是否像我设想的那样适合罗切斯特先生的口味。

就外貌而言，她各方面都与我的画和费尔法克斯太太的描绘相吻合。高高的胸部、斜溜的肩膀、优美的脖颈、乌黑的眼睛和黑油油的鬈发——但她的脸呢？活像她母亲的，只是年轻而没有皱纹。一样低低的额头，一样高傲的五官，一样的盛气凌人。不过她的傲慢并不那么阴沉，她常常笑声不断。她的笑里带着嘲讽，这也是她那弯弯的傲气十足的嘴唇常有的表情。

据说天才总有很强的自我意识。我无法判断英格拉姆小姐是不是位天才，但是她有自我意识——而且相当强。她同温文尔雅的登特太太谈起了植物学。而登特太太似乎没有研究过那门学问，尽管她说喜爱花卉，“尤其是野花”。英格拉姆小姐却是研究过的，而且还神气活现地卖弄植物学字眼，我立刻觉察到她在“追猎”（用行话来表达）登特太太，也就是说，在戏弄她的无知。她的追猎也许很高明，但绝不厚道。她钢琴弹得很出色；她唱歌嗓子很优美；她单独和她妈妈在一起时讲法语，她讲得很好，非常流利，发音也很准确。

和布兰奇相比，玛丽的脸显得更温顺坦率，五官更为柔和，皮肤也要白皙几分（英格拉姆小姐像西班牙人一样黑）——但玛丽缺乏生气，面无表情，目光没有神采。她不怎么说话，一坐下来，就像壁龛里的雕像那样，一动不动。姐妹俩都穿着一身洁白的衣服。

那么，我现在是不是认为，英格拉姆小姐有可能成为罗切斯特先生的意中人呢？我说不上来——我不了解他在女性美方面的好恶。要是他喜欢端庄，她正是端庄的典型，而且她多才多艺，充满活力。我想多数有身份的人都会倾慕她，而他确实倾慕她，我似乎已经得到了证实。要消除最后的一丝怀疑，只要看他们待在一起时的情景就行了。

读者啊，您别以为阿德拉始终在我脚边的小凳子上端坐不动，她可不是。女士们一进来，她便站起来，迎了上去，端端正正鞠了一躬，并且一本正经地说：

“太太小姐们，你们好。[10]”

英格拉姆小姐带着嘲弄的神情低头看她，大声说：“啊，好一个小玩具娃娃！”

林恩太太说道：“我想这是罗切斯特先生监护的孩子——他提过的那个法国小姑娘。”

登特太太和蔼地握住她的手，给了她一个吻。艾米和路易莎·埃希顿不约而同地叫道：

“多可爱的孩子！”

随后她们把她叫到一张沙发跟前。此刻她就坐在她们中间，一会儿用法语，一会儿用蹩脚的英语聊天，不但引起了年轻小姐们的注意，就连埃希顿太太和林恩太太也被她迷住了。阿德拉心满意足地受着大伙的宠爱。

最后端上了咖啡，男宾们都被请了进来。如果这个灯火辉煌的房间还有什么幽暗所在的话，那我就坐在暗处，被帷幔半掩着。拱门的帐幔再次撩起，他们进来了。男士们一起登场时的情景，与女宾们一样气度非凡。他们都身着黑色礼服；大多数都身材高大，有几位很年轻。亨利·林恩和弗雷德里克·林恩看上去精神抖擞，生气勃勃；登特上校一身英武之气；地方法官埃希顿先生一副绅士派头，头发很白，眉毛和络腮胡子却依然乌黑，让他有几分像“舞台上的尊贵长者[11]”。英格拉姆勋爵与他的姐妹们一样是高挑个头，很漂亮，但有着玛丽那种冷漠、无精打采的神色；他的四肢好像更加发达，胜过了精力的旺盛和头脑的灵活。

那么，罗切斯特先生在哪儿呢？

他最后一个进来，虽然我没有朝拱门张望，但看到他进来了。我竭力要把注意力集中在钩针和我手边正编织的手提包网眼上——真希望自己只想手头的活，只看见膝上的银珠和丝线；而我却清清楚楚地看到了他的身影，禁不住忆起了上次见到这身影时的情景，那是在他所说的给了他重大帮助以后，他拉住我的手，低头看着我的脸，仔细端详着我，眼神里露出急于倾吐全部感情的目光，而我也是同样的心情。那时，我和他多么贴近啊！从那以后，什么事情刻意使他和我的关系起了变化呢？而现在，我们之间的关系变得多么疏远、多么陌生呀！我们之间已存在隔阂，因此我并不指望他过来和我说话。我也并不感到诧异，他居然连看都不看我一眼就在房间另一头坐下，开始和一些女士们交谈起来。

我一见他注意力都在她们身上，而我完全可以注视他们而不被察觉，我的目光便不由自主地被吸引到了他的脸上。我无法控制我的眼皮，它们总要抬起来，眼珠一定要盯着他。我看着，这给了我一种强烈的快乐——一种甜蜜而辛辣的快乐；是纯金，却又夹杂着痛苦的尖刺。像一个渴得要死的人所体会到的快乐，明知道自己爬近的泉水已经下了毒，却偏要弯腰去喝那宝贵的几口。

“情人眼里出西施”，这话对极了。我的主人那缺少血色的橄榄色的脸，宽大的方额角、又粗又浓的眉毛、深沉的眼睛、粗线条的五官、坚毅而严厉的嘴——处处都显示出活力、决断和意志——按常理并不漂亮，但对我来说远胜于漂亮。它们充满情趣和魅力，将我征服了，使我的感情脱离我的控制，而被他所左右。我并不想去爱他。读者知道，我努力从自己内心深处剪除露头的爱的萌芽，而此刻，一旦与他重新见面，那萌芽又自动复活了，变得碧绿粗壮！他连看都不用看我就让我爱上了他。

我拿他和他的客人们作了比较。他的外表焕发着天生的精力和真正的力量，相比之下，林恩兄弟的风流倜傥、英格拉姆勋爵的懒散文雅——甚至登特上校的英武出众，又算得了什么呢？我对他们的外貌与表情不以为然。但我能想象得出多数旁观者都会称他们英俊迷人、气度不凡，而毫不犹豫地说罗切斯特先生五官粗糙、神态忧郁。我瞧见他们微笑和大笑——都微不足道。烛光中所潜藏的生气并不亚于他们的微笑，铃声中所包含的意义也并不逊于他们的大笑。我看见罗切斯特先生微微一笑——他严厉的五官变得柔和了，他的眼神转为明亮而温存，目光犀利而又甜蜜。这会儿，他和路易莎和艾米·埃希顿交谈着，我不解地看着她们从容接受他那对于我似乎透入心扉的目光。我本以为在这种目光下，她们会垂下眼来，脸上会泛起红晕。但是我却高兴地发现，她们都无动于衷。“他在她们眼里和在我的眼里是不同的，”我想，“他不属于她们那类人。我相信他和我是同类——我确信如此，我和他相似——他的表情和动作中的含意，我都明白。虽然地位和财富把我们截然分开，但我的头脑和心里，我的血液和神经里，有着某种使我与他彼此心灵相通的东西。难道几天前我不是说过，除了从他手里领取薪金，我和他没有关系吗？难道我除了把他看做雇主外，不是不允许自己对他有别的想法吗？这真是违背天性！我的每种善良、真实、生气勃勃的情感，都冲动地朝他涌去了。我知道我必须掩饰自己的情感，抑制自己的愿望，牢记住他不会太在乎我。我说我属于他那类人，并不是说我有他那种影响力、那种迷人的魅力，而不过是说我与他有某些共同的志趣与情感罢了。而我必须不断提醒自己，我们之间永远横亘着一条鸿沟——尽管如此，只要我还在呼吸，还有思想，我就不能不爱他。”

咖啡端来了。男宾们一进屋，女士们便像百灵鸟般活跃起来。谈话转为轻松欢快。登特上校和埃希顿先生在政治问题上争论了起来，他们的太太侧耳静听着。林恩太太和英格拉姆太太两位高傲的寡妇，在促膝谈心。还有乔治爵士，顺便说一句，我忘记描述他了。他是一位个子高大、精神十足的乡绅，现在手里端着咖啡杯，站在沙发前，偶尔插上一句话。弗雷德里克·林恩先生坐在玛丽·英格拉姆旁边，给她看着一本装帧豪华的书里的插画。她看着，不时微笑着，但显然说话不多。高大冷漠的英格拉姆勋爵，抱着双肩，斜倚在小巧活泼的艾米·埃希顿的椅背上。她抬头看着他，像鹪鹩似的唧唧喳喳。在罗切斯特先生与这位勋爵之间，她更喜欢勋爵。亨利·林恩在路易莎的脚边占了一条脚凳，与阿德拉合用。他努力同她说法语，一说错，路易莎就笑他。布兰奇·英格拉姆会跟谁结伴呢？她一个人站在桌边，很有风度地俯身看着一本书。她似乎在等人来邀请，但她不愿久等下去，便自己选了个伴儿。

罗切斯特先生离开了两位埃希顿小姐后，和英格拉姆小姐独自站在桌旁一样，一个人站在火炉旁。她走到壁炉架的另一边，面对着他站定。

“罗切斯特先生，我想你并不喜欢孩子？”

“我是不喜欢。”

“那你怎么会想到去抚养这样一个小玩偶呢？（指了指阿德拉）你是从哪儿把她捡来的？”

“我并没有捡，是别人给我的。”

“你该送她进学校。”

“我负担不起，学费那么贵。”

“可是，我想你为她请了个家庭教师，刚才我还看到有个人和她在一起——她走了吗？哦，没有！她还在那边窗帘的后面。当然你付她工钱。我想这一样很贵——更贵，因为你得负担两个人的生活费用。”

我担心——或者我是否该说，我希望？——因为提到了我，罗切斯特先生会朝我这边望过来，所以我不由自主地往阴影里躲，可是他根本没有把目光转到这边来。

“我没有考虑过这个问题。”他漫不经心地说，眼睛直视着前面。

“可不——你们男人从来不考虑经济和常识问题，你该听听我妈妈是怎么讲那些家庭教师的。我想，玛丽和我小时候有过至少一打家庭教师，一半让人讨厌，其余的又十分可笑，反正个个都是噩梦——是不是，妈妈？”

“你说什么，我的宝贝儿？”

被这位遗孀称为特殊财产的年轻小姐，重新说了一遍她的话，并作了解释。

“我的宝贝儿，别提那些家庭教师了，一提到这个词就让我精神紧张。她们乖僻任性、毫不称职，让我吃尽了苦头。谢天谢地，现在我总算摆脱她们了。”

登特太太向这位虔诚的女士俯下身子，向她耳语了一阵。我从对方做出的回答中推测，那是提醒她，她们所诅咒的那类人中的一位，就在现场。

“算了！[12]”这位太太说，“我希望这对她有好处！”随后她压低了嗓门，不过还是高得能让我听见。“我注意到了她，我善于看相，在她身上我看到了她们那类人的缺点。”

“什么缺点，太太？”罗切斯特先生大声问道。

“我会私下告诉你的。”她答道，意味深长地把头巾甩了三下。

“不过要是那样的话我的好奇心会没胃口，现在它急于要吃东西。”

“问问布兰奇吧，她比我更靠近你。”

“哎呀，可别把他交给我，妈妈！对于她们那种人，我只有一句话要说：她们真讨厌。并不是说我吃过她们很多苦头，我倒是刻意要把局面扭转过来。西奥多和我过去是怎样捉弄威尔逊小姐、格雷太太和尤伯特太太的呀！玛丽常常困得厉害，提不起精神来参与我们的阴谋。戏弄尤伯特太太最有趣。威尔逊小姐是个病恹恹的可怜虫，老是哭哭啼啼，愁眉苦脸的。总之，不值得费劲去征服她。格雷太太又粗俗又迟钝，怎么整她她都不在乎。但是可怜的尤伯特太太就不一样啦！我们把她逼得急了，我见她会大发雷霆——我们把茶泼掉，把面包和奶油弄得稀巴烂，把书扔到天花板上，用尺子拍桌子，用炉具敲围栏，闹得翻天覆地。西奥多，你还记得那些欢乐的日子吗？”

“是——呀，当然记得。”英格拉姆勋爵慢吞吞地说，“这可怜的老木瓜还常常大叫‘哎呀，你们这些坏孩儿！[13]’——然后我们就训斥她，说她自己那么无知，竟还想来教我们这些聪明伶俐的孩子。”

“我们确实这么做了，特多[14]，你知道我帮你告发——或者是迫害——你的家庭教师，那个脸色苍白的维宁先生，我们管他叫病鬼教师。他和威尔逊小姐胆大妄为，竟谈起恋爱来——至少特多和我是这么想的。我们当场看到他们温存地眉目传情，唉声叹气，并把这些理解为“恋爱[15]”的表现。我敢保证，大家很快就得益于我们的发现了，我们将它作为杠杆，把压在身上的两个沉重包袱撬出门去。亲爱的妈妈稍一听到关于这件事的风声，就断定了这是件伤风败俗的事。是这样的吗，我的母亲大人？”

“当然，我的宝贝。而且我十分正确。相信我的话，有千万条理由说明，在任何一个规矩的家庭里，男女家庭教师私通都是一刻也不能容许的。首先——”

“哎呀，妈妈，别给我们一一列举啦！再说[16]，我们都知道。那会给童年的纯真树立坏榜样；热恋者相依相伴，魂不守舍，会导致失责；而狂妄自大——傲慢无礼也会随之而生——会造成冲突和对抗的总爆发。我说得对吗，英格拉姆庄园的英格拉姆男爵夫人？”

“我的百合花，你说得很对，你一向很对。”

“那就不必再说下去了，换个话题吧。”

艾米·埃希顿不知是没有听见，还是没有注意到这一声明，用她那孩子般柔声细气的腔调说：“路易莎和我，以前也常常戏弄我们的家庭教师，不过她真是个好人，什么都能忍耐，怎么整她都不会生气。她从来没有对我们发过火，是不是这样，路易莎？”

“不错，从来不发火。我们爱怎么干就可以怎么干。搜查她的书桌和针线盒，把她的抽屉翻得底朝天。而她的脾气却那么好，我们要什么她都给。”

“现在我想，”英格拉姆小姐撅起嘴唇嘲讽地说，“我们要为全体家庭女教师编一个回忆录摘要了。为了避免这场灾难，我再次提议换一个新话题，罗切斯特先生，你赞成我的提议吗？”

“小姐，无论是这件事还是别的事情，我都支持你。”

“那得由我把这件事提出来了，爱德华先生[17]，今晚你的嗓子行吗？”

“英格拉姆小姐[18]，只要你下命令，我就唱。”

“那么，先生[19]，我传旨清一清你的嗓子和其他发音器官，来为皇家效力。”

“谁不甘愿做如此神圣的玛丽的里丘[20]呢？”

“里丘算得了什么！”她大声说着，把满头鬈发一甩，朝钢琴走过去，“我认为提琴手戴维肯定是个枯燥乏味的家伙。我更喜欢黑皮肤的博斯威尔[21]。我觉得，一个男人如果没有一点魔鬼气质就一文不值。不管历史怎样对詹姆斯·赫伯恩说长道短，我觉得，他就是那种我愿意下嫁的狂野、凶狠的绿林豪杰。”

“先生们，你们听着：你们中谁最像博斯威尔？”罗切斯特先生嚷道。

“应当说你最够格。”登特上校立即呼应。

“我发誓，我对你感激之至。”他回答道。

英格拉姆小姐此刻坐在钢琴前面，矜持而姿态万千，雪白的长袍堂皇地铺开。她一边开始弹起了灿烂的前奏曲，一边还交谈着。今晚她似乎趾高气扬。她的言辞和派头似乎不仅是为了博得听众的赞叹，而且要使他们感到惊讶。显然她一心要给人留下深刻的印象，觉得她潇洒而大胆。

“我真讨厌今天的年轻人！”她一边飞快地弹奏着，一面说道，“这些弱小的可怜虫，不敢越出爸爸的庄园门一步，没有妈妈的准许和保护，甚至还不敢走这么远。这些家伙关心的是漂亮的面孔，白皙的双手和一双小脚，仿佛男人与美有关似的，仿佛可爱不是女性的特权——不是她们的合法附属品和遗传物！我同意一个丑陋的女人是造物主白净脸上的一个污点。至于男人们，让他们只关心拥有力量和勇气吧，让他们把打猎、射击和争斗作为座右铭。其余的则一钱不值。如果我是个男人，我就这样做。”

“不论何时结婚，”她停了一下，见没有人插话，于是又继续说，“我决定，我的丈夫不应当和我平起平坐，而只能是个陪衬，我不允许王者的身旁有竞争者的存在；我需要绝对忠心。不允许他既忠于我，又忠于他镜中看到的影子。罗切斯特先生，现在唱吧，我给你伴奏。”

“我唯命是从。”这便是她得到的回答。

“这里有一首海盗歌。你知道我喜欢海盗，因此你要唱得精神饱满一点。[22]”

“英格拉姆小姐的圣旨一下，连牛奶和水也会产生灵性。”

“那么，小心点儿，要是你不能使我满意，我会教你应当怎么做，而让你丢脸。”

“那是对无能的一种奖赏，现在我要努力让自己失败。”

“小心一点！[23]如果你故意出错，我要做出相应的惩罚。”

“英格拉姆小姐应当手下留情，因为你能够做出使凡人无法承受的惩罚。”

“哈哈！你解释一下！”小姐命令道。

“请原谅，小姐。不需要解释了。你敏锐的直觉一定会告诉你，你一皱眉头就足可以抵得上死刑。”

“唱吧！”她说着，再一次用手指触摸钢琴，开始了精神抖擞的伴奏。

“现在我该溜了。”我思忖道，但是那富有穿透力的声调吸引了我。费尔法克斯太太曾说过，罗切斯特先生的嗓子很好。确实，他有一副圆润、洪亮的男低音嗓子。唱的时候他倾注了自己的情感和力量。那歌声透过耳朵，灌进了心田，神奇地唤醒了知觉。我一直等到深沉雄浑的颤音消失——直到嗡嗡的谈话声停顿了片刻后再次响起才离开我躲藏的角落。幸亏边门很近，便从那里走了出去。这里有一条狭窄的走廊通向大厅。穿过过道时，我发觉自己的鞋带松了，停下来跪在楼梯脚下的垫子上把它系上。这时我听见餐室的门开了，一位男士走了出来。我急忙直起身子，正好和他面对面站着，原来是罗切斯特先生。

“你好吗？”他问。

“我很好，先生。”

“刚才在房间里，你为什么不走过来和我说话呢？”

我想我本可以反问这个问题，但我不愿那么放肆，只是回答说：

“我不想打搅您，因为您好像正忙着呢，先生。”

“我不在家的时候，你干些什么呢？”

“没有什么，照常教阿德拉。”

“而且比以前苍白了——这我一眼就看出来了，你怎么啦？”

“没事儿，先生。”

“是不是在你差点淹死我的那天夜里着了凉？”

“绝对没有。”

“回到客厅里去吧，你走得太早了。”

“我累了，先生。”

他看了我一会儿。

“而且心情有点不好，”他说，“什么事儿？告诉我。”

“没有——真的没有，先生。我没有心情不好。”

“可是我可以肯定你心里不高兴，而且，只要再说几句你就要掉泪了——其实此刻你的眼泪已经在闪动了，一颗泪珠已从眼睫毛上滚下，落在石板地上了。如果我有时间，如果不是我怕撞见一本正经爱饶舌的仆人，我肯定会弄清楚这到底是怎么回事的。好吧，今晚我就让你走。不过你得知道，只要客人们还在这里，我希望你每天晚上都在客厅露面。这是我的愿望，不要置之不理，现在你走吧，叫索菲来把阿德拉带走。晚安，我的……”他停住了，咬紧嘴唇，蓦地离开了我。

[1]原文为法语。

[2]原文为法语。

[3]原文为法语。

[4]原文为法语。

[5]原文为法语。

[6]原文为法语。

[7]原文为法语。

[8]原文为法语。

[9]原文为法语。

[10]原文为法语。

[11]原文为法语。

[12]原文为法语。

[13]该句子语法错误多，用以说明家庭教师尤伯特太太知识不但差，连话都不会说。

[14]西奥多的昵称。

[15]原文为法语。

[16]原文为法语。

[17]原文为意大利语。

[18]原文为意大利语。

[19]原文为意大利语。

[20]里丘，意大利乐师，苏格兰女王玛丽的宠臣。

[21]玛丽女王的第三任丈夫。

[22]原文为法语。

[23]原文为法语。

第十八章

那段时间是桑菲尔德府欢乐的日子，也是忙碌的日子。同最初三个月我在这儿度过的平静、单调和孤寂的日子相比，真有天壤之别！一切忧郁的感觉都已被逐出窗外，一切令人沮丧的联想也都被遗忘了，到处都充满生气，整天人来人往。过去静悄悄的门廊、空无住客的前排正房，现在一走进去就会遇见漂亮的使女，或者是穿戴讲究的男仆。

无论是厨房、配膳间、仆役室还是门厅，都一样热闹非凡。只有在和煦的春日里，蔚蓝的天空和明媚的阳光，把人们吸引到外面庭院去的时候，几间大客厅才显得空荡沉寂。即使天气不好，接连几天阴雨连绵，也似乎不曾让他们扫兴，室外的娱乐虽然中止，室内的消遣反而更加活跃和多样了。

第一个晚上有人建议改变一下娱乐方式的时候，我还奇怪他们打算干什么。他们说起要玩“字谜游戏”，但我一无所知，一时不明白这个名称。仆人们被叫了进来，餐桌给搬走了，灯光也做了新的布置，椅子面对拱门围成了一个半圆形。罗切斯特先生和其他男宾们指挥着做些变动时，女士们纷纷上楼下楼，按铃呼唤她们的侍女。费尔法克斯太太被叫进来，报告各类披肩、服装和帐幔等家藏物品情况。三楼的一些衣柜都翻遍了，里面的东西，如带裙环的织锦裙、缎子宽身女裙、黑色丝织品、花边飘带等，都由使女们成包地搬下楼来，经过挑选，把选中的东西送进客厅内的小屋里。

与此同时，罗切斯特先生把女士们再次叫到他的身边，挑选她们中的几个加入他这一组。“英格拉姆小姐当然是属于我的了。”他说，然后他又点名要埃希顿家的两位小姐和登特太太。他看了看我，我恰巧在他身边，正在给登特太太松开的手镯扣好。

“你想玩吗？”他问，我摇了摇头。生怕他会坚持，好在没有。他允许我安静地回到平时的座位上去。

他和他的搭档们退到了帐幔后面，而以登特上校为首的一组，在排成半圆形的椅子上坐了下来。其中一位叫埃希顿先生的男士，注意到了我，好像提议邀请我加入他们，但英格拉姆太太立即否决了他的建议。

“不行，”我听见她说，“她看上去太蠢了，玩不了这类游戏。”

不一会儿，铃声响了，帷幕拉开了。在半圆形之内，出现了乔治·林恩爵士用白布裹着的粗笨的身影，他也是由罗切斯特先生选中的。他前面的一张桌子上放着一本大书，艾米·埃希顿站在他身边，身上披着罗切斯特先生的斗篷，手里也拿着一本书。有个不露面的人摇响了欢快的铃声。随后阿德拉（她坚持参加她监护人的一组）蹦蹦跳跳地来到前面，把挽在胳膊上的一篮子花撒向四周。接着英格拉姆小姐优美的身影出现了，她一身洁白，头披长纱，额上戴着玫瑰花环。罗切斯特先生走在她身边，两人一起走向桌子。他们跪了下来，与此同时，一样浑身雪白的登特太太和路易莎·埃希顿，在他们的身后站定。接着无声地表演了仪式。不难看出，这是一场哑剧婚礼。结束时，登特上校和他那一方的人低声商量了一两分钟，然后上校喊道：

“新娘！”罗切斯特先生行了鞠躬礼，随后帷幕落下。

过了好一会儿，帐幕才再次拉开。第二幕表演显得比第一幕准备得更加精心。如我以前所看到的，客厅比餐厅要高出两个台阶，在距最高那个台阶一两码的地方，放着一个硕大的大理石水缸，我认出来那是温室里的一个装饰品——平时里面养着金鱼，周围布满了异国花草——它体积大，分量重，搬到这儿来肯定费了一番周折。

在这个水缸旁边的地毯上，坐着罗切斯特先生，身裹披巾，额缠头巾。他乌黑的眼睛、黝黑的皮肤和穆斯林式的五官，与这身打扮十分般配。他看上去像一位东方的酋长，不是绞死人就是被人绞死的角色。不久，英格拉姆小姐出场了。她也是一身东方装束——一条深红色围巾像腰带似的缠在腰间；一块绣花手帕在鬓角打了一个结；她那美丽的双臂赤裸着，其中的一条高高举起，优美地托着顶在头上的一个坛子。她的体态和容貌，她的肤色和神韵，都让人想起了宗法时代的以色列公主，无疑那正是她要扮演的角色。

她走近水缸，俯身似乎要把水坛灌满。随后再次把坛子举起来放在头上。这时，那个在井边的人似乎在招呼她，请求着什么。“她就急忙拿下瓶来，托在手上给他喝。”[1]接着，他从长袍的衣襟里，取出一个盒子，把它打开，露出华贵的手镯和耳环；她表现出吃惊和赞叹的表情。他跪着把珠宝放到了她的脚下，她的神态和动作中流露出疑惑与喜悦，陌生人替她戴好了手镯，挂好了耳环。这就是以利以谢和利百加[2]的故事，只不过没有骆驼。

猜谜的一方再次交头接耳起来，显然他们对这场戏所表现的究竟是哪一个词或者字，无法达成一致意见。他们的发言人登特上校要求表演一个“完整的场面”，于是帷幕又一次落下。

帷幕第三次拉开，只露出了客厅的一部分，其余部分由一块黑色粗布幔遮住了；大理石水缸已被搬走，代之以一张松木桌和一把厨房用的椅子。蜡烛全都被吹灭了，这一切在一盏羊角式灯笼的幽暗灯光下隐约可见。

在这暗淡的场景中，坐着一个人，双手攥紧放在膝头上，双目紧盯着地上。我知道这是罗切斯特先生，尽管污秽的脸，散乱的服饰（外衣在他的一条胳膊上垂挂着，好像在一场搏斗中几乎是从背上撕下来似的），绝望阴沉的面容，粗糙竖起的头发，几乎让人认不出来。他走动时，铁链叮当作响，他的手腕上戴着手铐。

“监狱！”登特上校大声喊道，字谜被猜中了。

接着是一段充分的休息时间，让表演者恢复原来的服装，他们再次走进餐室。罗切斯特先生领着英格拉姆小姐，她正夸奖着他的演技。

“你知道吗，”她说，“在你饰演的三个人物中，我最喜欢最后一个。啊，如果你早出生几年，很可能会成为一个豪爽的绿林绅士！”

“我脸上的煤烟都洗干净了吗？”他向她转过脸问道。

“哎呀！都洗掉了，多可惜呀！歹徒的紫红色脸与你的肤色再般配不过了。”

“那么说，你喜欢劫路的英雄了？”

“英国的绿林好汉仅次于意大利土匪，而意大利土匪稍逊于地中海海盗。”

“好吧，不管我是什么人，记住你是我的妻子，一小时之前我们已结婚，当着所有的目击者。”她咯咯地笑起来，脸上泛起了红晕。

“现在，登特，”罗切斯特先生继续说道，“轮到你们了。”另一组人退下去以后，他和他的伙伴们便在空出来的位置上坐了下来。英格拉姆小姐坐在首领的右侧，其余的猜谜人坐在他们两旁的椅子上。这时我不去观看演员了，不再兴趣十足地等这帷幕开启，我的注意力已被观众所吸引。我的目光刚才还盯着拱门，此时已不可抗拒地转向了排成半圆形的椅子。登特上校和他的搭档们玩的是什么字谜游戏，选择了什么字，如何圆满地完成自己扮演的角色，我都不记得了。但每场表演后互相商量的情景，却仍历历在目。我看到罗切斯特先生转向英格拉姆小姐，英格拉姆小姐又转向罗切斯特先生，我看见她向他侧过头去，直到她乌黑的鬈发几乎擦到了他的肩头，拂过他的脸颊。我听见他们互相耳语，我记得他们交换眼色。甚至连目睹当时的情景涌起的某种感情，也至今记忆犹新。

我曾告诉过您，读者，我意识到自己爱上了罗切斯特先生。我绝不会停止爱他，仅仅因为发现他不再注意我——因为我在他面前待上几个小时，而他连看都不看我一眼——仅仅因为我看到他的全部注意力都被一位贵族小姐所吸引，而这位贵族小姐连路过我身边时都不屑于让长袍的边碰我一下，她傲慢的黑眼睛即使偶尔落在我身上时，也会立即移开，就好像是看到了卑微而不值一顾的东西。我不可能不爱他，仅仅因为断定他很快会娶这位小姐——仅仅因为我每天觉察到，她高傲地觉得他肯定会娶她的；即使我随时都看到他那副求爱的神态——那神态虽然显得漫不经心，好像在等待被人追求而不是主动追求别人似的；但正因为漫不经心，更显得富有魅力，正因为傲慢，更显得不可抗拒。

这种情况虽然很可能会产生绝望，但丝毫不会使爱情冷却或消失。读者呀，如果处于我这样地位的女人，敢去妒忌像英格拉姆小姐那样地位的女人的话，读者啊，您也许会认为有许多东西会引起忌妒吧。但是我并不忌妒，或者是很少忌妒——我所经受的痛苦不能用这两个字来解释。英格拉姆小姐不是一个值得妒忌的对象，她不值得引起这种感情。请原谅这看上去自相矛盾的话：我是认真的。她喜欢卖弄，却缺乏诚意。她外表很美，多才多艺，但头脑肤浅，心里天性贫瘠；在这样的土地上是不会自动开出花朵的，没有经过强迫的天然果实是不会喜欢这样的新土的。她并不善良，没有独创性，而惯于重复书本中的大话，从不提出，也从来没有自己的见解。她鼓吹高尚的情操，但并不知道同情和怜悯，身上丝毫没有温柔和真诚之处。随时暴露这一点的是，她常常无端发泄对小阿德拉的恶意反感。如果小阿德拉偶尔走近了她，她会用恶毒的言语把她撵走，有时命令她离开房间，常常冷淡恶毒地对待她。除了我，还有一双眼睛也注视着这些个性的流露——密切急迫而敏锐地注视着。是的，就是罗切斯特先生这位准新郎，也无时无刻不在注视着他的未婚妻。正是这种清醒——他的戒备——这种对自己美丽的爱人的缺点清醒全面的认识，正是他在感情上对她明显缺乏热情的迹象，引起了我无穷的痛苦。

我看出他要娶她是出于门第观念，也许还有政治上的考虑。因为她的地位和家庭关系与他很相配。我觉得他并没有把自己的爱给她，她也没有资格从他那儿得到这么珍贵的东西。这就是问题所在——也就是我心烦意乱的地方——就是我激动的心情持续不断的原因：她不可能让他迷恋。

如果她立刻获取了胜利，他宣告臣服，虔诚地拜倒在她脚下，我倒会捂住脸转向墙壁（打个比喻），从此死了这条心。如果英格拉姆小姐是一位高尚出色的女人，富有力量、热情、善心和理性，我会与两头猛虎——忌妒与绝望决一死战。即使我的心被掏出来吞噬掉，我也会钦佩她——承认她的出众，默默地度过余生。她的优越越是不容置疑，我就会越加钦慕——我也就越能真正地平静。但实际情况并非如此，目睹英格拉姆小姐想方设法迷住罗切斯特先生，又眼看着这种努力不断落空——她自己却并没有意识到，反而徒劳地幻想，每一支射出的箭都击中了目标，自我陶醉地夸耀胜利，而她的骄傲和自负却把她一心想引诱的对象推得越来越远——看着这些使我马上陷入了无休止的激动和令人痛苦的自制之中。

因为当她失败时，我却看到了她能获得成功的方法。我知道，那些不断擦过罗切斯特先生的胸膛却没有射中而纷纷落在脚下的箭，如果由一个更有把握的射手来射，肯定会射中他骄傲的心——会在他严厉的目光中唤起爱，在嘲弄的脸上唤起柔情。或者更好，不用武器就可以无声地将他征服。

“既然她有接近他的有利条件，为什么却不能进一步地影响他呢？”我不禁问自己，“显然她不可能真正喜欢他，或者至少不是出于真心的爱！如果她是，那她就不必一味地献媚装笑，频送秋波，不必如此装腔作势，卖弄风情了。我似乎觉得，她只要安安静静地坐在他身边，不必张口，也不必左顾右盼，就可以贴近他的心了。我曾见过他一种全然不同的表情，全然不像她此刻拼命向他献媚时他所露出的冷漠态度。但那时的表情是自发的，不是靠低俗的计谋和利己的手腕来索讨的。你只要接受它——他问什么你回答什么，不用弄虚作假；需要时同他说话，不必扭捏作态——而这种表情会越来越浓，越来越温和，越来越亲切，像滋养人的阳光那样使你感到温暖。一旦他们结了婚，她怎样使他高兴呢？我想她不会做到这一点，然而，这是可以做到的；我确信，他的妻子会成为天底下最快乐的女人。”

对罗切斯特先生从个人利益和亲属关系考虑的婚姻计划，我始终没有说过一句谴责的话。我初次发觉他的这一打算时，曾经很诧异。我曾经认为像他这样的人，在选择妻子时不会为这么陈腐的动机所左右。但是我对他们男女双方的地位、教养等问题考虑得越久，就越感到自己没有理由因为罗切斯特先生和英格拉姆小姐按照无疑在童年时就灌输进去的思想和原则行事而责备他们。他们整个阶级的人都奉行这样的原则，我猜想他们也有我无法揣测的理由去恪守这些原则。我似乎觉得，如果我是一个像他这样的绅士，我只会拥抱一个我真正喜爱的妻子。然而我相信一定有某些我不知道的理由使它不被完全采纳，否则我相信全世界肯定会按照我想的那样去做了。

但是，不但在这一点上，在其他方面，我也对我的主人渐渐地宽容了。我逐渐忘记了他所有的缺点，而过去我是紧盯不放的。以前我研究他性格的各个方面，好坏都看，权衡两者，以做出公正的评价。现在我看不到坏的方面了。令人厌恶的嘲弄，一度使我吃惊的严厉，现在看来不过像是一盘佳肴中浓重的调料，有了它，会让人感觉辛辣，没有它，反而感觉平淡无味。至于令人难以捉摸的神情——是不幸还是忧伤，是故弄玄虚还是颓唐沮丧——一个细心的观察者会看到这种表情不时地从他目光中流露出来，但是没等你探测暴露部分的神秘深渊，它又隐匿不见了。它过去曾使我畏惧和退缩，仿佛徘徊在火山似的群山之中，突然感到大地颤抖，看到地面裂开了；这种神情我仍能时不时地看到，而且看到时依旧怦然心动，而并未精神麻木。我不想躲避，只渴望迎头而上，去探个究竟。我觉得英格拉姆小姐是幸运的，因为有一天她可以在闲暇时探查这个深渊，考察它的秘密，分析这些秘密的性质。

与此同时，在我只想着我的主人和他未来的新娘——眼睛只看见他们，耳朵只听见他们的谈话，心里只看着他们的一举一动——其他客人都各自有他们的兴致和乐趣。林恩太太和英格拉姆太太还在一起一本正经地交谈着。彼此点着戴了头巾帽的头，根据谈到的话题，各自举起双手，作着表示惊愕、迷惑或恐惧的手势，活像一对放大了的木偶。温存的登特太太在和好脾气的埃希顿太太聊天，两位太太有时还和我说句客套话，或者朝我笑笑。乔治·林恩爵士、登特上校和埃希顿先生在谈论政治、郡里的事或司法事务。英格拉姆勋爵和艾米·埃希顿在调情。路易莎弹琴唱歌给一位林恩先生听，或者是和他一起弹唱。玛丽·英格拉姆无精打采地听着另一位林恩先生献殷勤的话。有时候，所有的人都不约而同地停止了自己的插曲，来观看和倾听主要演员们的表演，因为罗切斯特先生和英格拉姆小姐——由于与他密切有关，毕竟是全体宾客的生命和灵魂。只要他离开房间一个小时，一种可以觉察到的沉闷情绪便悄悄地漫上客人们的心头，而他再一次进屋必定会给谈话注入新的活跃的激情。

一天，他有事被叫到了米尔科特，要很晚才能回来，大家就特别明显地感觉到缺少了他能活跃气氛的感染力。那天下午下了雨，原定徒步去看新近扎在海村工地上的吉卜赛人营房的事，也只好推迟了。男士们有几位去了马厩，年青的几位和小姐们一起在台球室里打台球。两位富孀英格拉姆和林恩，安静地玩纸牌消遣。登特太太和埃希顿太太拉着布兰奇·英格拉姆小姐一起聊天，她爱理不理地拒绝了；自己先是伴着钢琴哼了一些感伤的曲调，随后从图书室里拿了本小说，傲慢地往沙发上懒洋洋地一躺，准备求助于小说的魅力，来消磨几个钟头无人做伴的无聊时光。除了不时传来楼上玩台球的人们的笑声，整个房间、整个宅子都寂静无声。

快到黄昏了，教堂的钟声提醒人们换装，准备进晚餐的时间到了。就在这时，在客厅里跪在我身边窗台上的阿德拉突然大叫起来：

“罗切斯特先生回来啦！[3]”

我转过身去，英格拉姆小姐从沙发上一跃而起，其余的人也停下各自干的事抬起头来；这时，可以听见砂石路上传来了车轮的吱嘎声和马蹄溅水的声音，一辆驿站马车驶了进来。

“他怎么会现在回来呢？”英格拉姆小姐说道，“他出门时骑的是梅斯罗（那匹黑马），不是吗？还带着派洛特——他把马和狗怎么样啦？”

她说这话时，高高的身躯和宽大的衣服紧挨着窗子，弄得我只好竭力把身体向后仰，连脊骨都差一点绷断了。她在急切之中起初并没有看见我，等她一看到我，便撇了撇嘴，到另外一扇窗那儿去了。马车停了下来，驾车人按了按门铃，一位穿着旅行装的绅士跳下车来。不过不是罗切斯特先生，是位看上去很时髦的高个子男人，一位陌生人。

“真气人！”英格拉姆小姐叫起来，“你这个讨厌的猴子！（对阿德拉说）是谁把你弄到窗子上谎报消息的？”她怒气冲冲地瞥了我一眼，仿佛这是我的过错。

大厅里传来了谈话声，没多久，来人走了进来。他向英格拉姆太太鞠躬致意，因为他认为她是在场的人中最年长的妇人。

“看来我来得不巧，太太，”他说，“正巧我的朋友罗切斯特先生出门去了，可是我是远道赶来，作为亲密的老相识，我想冒昧在这儿住下，等他回来。”

他的举止彬彬有礼，但说话口音听来有些异样——不是十足的外国腔，但也不完全是英国口音。他的年龄与罗切斯特先生相仿——在三十到四十岁之间。他的脸色黄得出奇，要不然他倒是个英俊的男人，乍看之下尤其如此。仔细一打量，你会发现他脸上有种不讨人喜欢，或是无法让人喜欢的东西。他的五官很标准，但太松散。他的眼睛很大，也还秀气，但是从中透出的神情却空洞消沉——至少我是这样想的。

通知换装的铃声响了，大家纷纷走散。直到吃晚饭时我才再次见到他。那时他似乎已显得十分自在。但是我却比初见面时更不喜欢他的面相了。我觉得它既不安稳又无生气。他的目光游移不定，毫无目的。这使他显出一副我从未见过的古怪的神情。这样一个漂亮而且看来也并非不和蔼的男人，却让我异常地厌恶。在那皮肤光滑的鹅蛋形脸蛋上看不到力量，那个鹰钩鼻和那张不大的嘴缺少坚毅，在那低平的额头上看不到思想，在那空洞的褐色眼睛里看不到意志。

我坐在我常坐的角落里，打量着他，借着壁炉上把他浑身照得透亮的枝形烛架上的光——因为他坐在靠近火炉的一把安乐椅上，还不住地靠近炉火，仿佛怕冷似的——我把他同罗切斯特先生作了比较。我想（但愿我这么说并无不敬）一只光滑的雄鹅和一只凶猛的猎鹰，一头温顺的绵羊和看守它的皮毛蓬乱、目光犀利的猎狗之间的差别，也不见得比他们两人之间的差别更大。

他说罗切斯特先生是他的故友，那肯定是种奇怪的友谊，真可以说是那句古老谚语“同性相斥，异性相吸”的一个明证。

两三位男士坐在他旁边，我听到了他们在房间另一头谈话的片断。起初我听不大懂，因为路易莎·埃希顿和玛丽·英格拉姆离我更近，她们的谈话使断断续续传到我耳边的只言片语更加模糊不清。路易莎和玛丽正在谈论着那位陌生人，都称他为“美男子”。路易莎说他是位“可爱的人儿”而且“喜欢他”，玛丽则列举了“他漂亮的小嘴和好看的鼻子”，认为这是她心目中理想的魅力所在。

“他有一个多么温顺的额头啊！”路易莎叫道，“那么光滑——没有那种我最讨厌的皱眉蹙额的怪样子，还有那眼神和笑容多么恬静！”

接着，我总算松了口气，因为亨利·林恩先生把她们叫到房间的另一头，去商量关于推迟去海村公地远足的问题了。

现在我可以把注意力集中到火炉边的那群人身上了。我很快就知道那个刚来的人叫梅森先生。然后我知道他刚到英国，来自某个气候炎热的国家，无疑那就是他脸色那么黄、离火炉那么近、在室内穿着紧身长外衣的原因了。不久，诸如牙买加、金斯敦[4]、西班牙城[5]一类字眼，表明他在西印度群岛居住过。没过一会儿，我颇为吃惊地了解到，他在那儿初次见到并结识了罗切斯特先生。他谈起他朋友不喜欢那个地区烤人的炎热，不喜欢飓风和雨季。我知道罗切斯特先生曾是位旅行家，费尔法克斯太太这么说过他。不过我想他游荡的足迹只限于欧洲大陆，在这之前我从未听人提起他到过更遥远的地方。

我正在详细思考这事儿的时候，一件事情，一件颇为意外的事情，打断了我的思路。有人偶然开门时，梅森先生哆嗦着要求在炉子上再加些煤，因为尽管大块煤渣依然通红发亮，但火焰已经燃尽。送煤进来的仆人走出去时凑近埃希顿先生低声对他说了什么，我只听清了“老太婆”“挺讨厌”几个字。

“要是她不走就把她铐起来。”埃希顿法官回答说。

“不——等一等！”登特上校打断了他，“别把她打发走，埃希顿。我们也许可以利用一下，还是问问女士们吧。”接着他大声说道，“女士们，你们不是说要去海村公地看一下吉卜赛人营地吗？现在萨姆说，有个本奇妈妈[6]在仆人的饭厅里，非要让人把她带到‘贵人’面前，替他们算算命。你们愿意见她吗？”

“上校，”英格拉姆太太叫道，“你肯定不会纵容这样一个低级骗子吧？无论如何一定要把她打发走！”

“可是，太太，我没法把她劝走，”仆人说，“别的用人也没有办法，现在费尔法克斯太太正在那儿让她走；可是她索性在壁炉旁的椅子上坐了下来，还说，除非允许她进来，否则她不会离开椅子的。”

“她要干什么？”埃希顿太太问。

“她说‘给贵人们算命’，太太，她还诅咒说必须要算，一定要算。”

“她长得怎么样？”两位埃希顿小姐异口同声地问道。

“一个丑得吓人的老东西，小姐，几乎和煤炭一样黑。”

“啊，她是个地道的女巫呢！”弗雷德里克·林恩叫道，“那还用说，让她进来吧。”

“当然了，”他的兄弟回答说，“如果失去这样一个有趣的机会那就太可惜了。”

“亲爱的孩子们，你们在想什么呀？”林恩太太惊叫起来。

“我绝不能支持这种荒谬的做法。”英格拉姆太太附和说。

“其实，妈妈，你是能够支持的——你会的。”布兰奇傲气地从琴凳上转过身来，用傲慢的语气说，刚才她一直一声不响地坐在那儿，显然是在仔细翻阅各种乐谱。“我很想让人给我算命，所以，萨姆，把那个丑老太婆叫进来吧。”

“布兰奇，我的宝贝！再想一想——”

“我想了——你想让我想的我都想了，我还是得按照我自己的意愿办——快去，萨姆！”

“对——对——对！”年轻的小姐和先生们都齐声叫起来，“让她进来吧——这肯定非常有趣！”

男仆还在迟疑着，“她看上去那么粗鲁。”他说。

“去！”英格拉姆小姐喝道，仆人去了。

所有的人一下子兴奋起来。萨姆返回时，大家正在相互戏谑嘲弄，闹得不可开交。

“她现在不来了，”他说，“她说了她的使命不是到‘一群庸人’——她的话——面前来的。她一定让我带她到只有她一个人的房间里，然后，想要请教她的人得一个一个去。”

“现在你明白了吧，我的女皇布兰奇，”英格拉姆太太开腔了，“她得寸进尺了。听我的话，我天使般的女儿——还有——”

“当然，带她到图书室去。”“天使般的女儿”打断了她的话，“在一群庸人面前听她说话也不是我的使命：我要让她单独跟我谈。图书室里生火了吗？”

“生火了，小姐——可她完全像一个流浪者。”

“住嘴，笨蛋！照我说的去做。”

萨姆又出去了，神秘、激动、期待的气氛再一次高涨。

“她现在准备好了。”仆人再次进来说。

“她想知道她的第一位客人是谁。”

“我想在女士们进去之前，还是先让我去看一看吧。”登特上校说。

“告诉她，萨姆，一位先生要来了。”

萨姆去了又回来了。

“她说，先生，她不见男士，他们不必费心去接近她了。还有，”他好不容易忍住不笑出声来，补充道，“女士们除了年轻单身的也不必见了。”

“天哪！她还挑肥拣瘦呢！”亨利·林恩嚷道。

英格拉姆小姐严肃地站了起来：“我第一个去。”她说，那口气好像她是一位带领部下突围的敢死队队长。

“噢，我的心肝！噢，我最最亲爱的！等一等——再想一想！”她妈妈喊道。但是她神色严肃，一声不响地从她身边走过，走进登特上校为她开着的门，我们听见她进了图书室。

接着是一阵相对的沉寂。英格拉姆太太认为该是搓手的“情况[7]”，于是便搓起手来，玛丽小姐宣称，她觉得换了她是不敢冒险的。艾米和路易莎·埃希顿在小声哧哧地笑着，有点害怕的样子。

时间一分一分过得很慢，图书室的门再次打开时，才数到十五分钟。英格拉姆小姐穿过拱门回到了我们这里。

她会笑吗？还是当做玩笑？所有的人都带着急切好奇的目光看着她，她则是一种拒绝和冷漠的眼神，看上去既没有不安也没有愉快，她身体僵硬地走向自己的座位，默默地坐了下来。

“嗨，布兰奇！”英格拉姆勋爵叫道。

“她说了什么啦，姐姐？”玛丽问。

“你认为怎样？感觉如何？她真的会算命吗？”埃希顿姐妹问。

“好了，好了，你们这些好人，”英格拉姆小姐回答道，“别逼我了，你们真是太容易好奇和轻信了，你们大家——也包括我的好妈妈——都那么重视这件事，似乎绝对相信这屋子里真有一个与恶魔勾结的巫婆。我看到了一个流浪的吉卜赛人，她用陈腐的方法看了看手相，跟我谈了几句她们这类人常说的话。我一时的好奇心已经得到了满足。现在我想，如果埃希顿先生像他威胁过的那样，明天一早把这个丑老婆子铐起来，倒是做了一件好事。”

英格拉姆小姐拿了本书，往椅背上一靠，不愿再和别人交谈了。我观察了她近半个小时，这半个小时内她没有翻过一页书。脸色也越来越阴沉、沮丧、愤怒且流露出失望的表情。显然，她没有听到对她有利的话，她那么长时间地郁郁不欢、沉默不语，但似乎使我觉得，尽管她嘴里说自己不在乎，心里却过于重视刚才听到的不知什么预言了。

这时，玛丽·英格拉姆、艾米和路易莎·埃希顿说什么也不敢独自一人去，却又都希望去试试。通过萨姆这位使者的斡旋，她们开始了一场谈判。萨姆多次往返奔波，小腿想必也跑疼了。最后，终于从这位寸步不让的女巫嘴里讨得许可，让她们三个人一起去见她。

她们的拜访可不像英格拉姆小姐那么安静。我们听见图书室里传来歇斯底里的笑声和一阵阵的尖叫声。大约二十分钟以后，她们猛地推开了门，奔跑着穿过大厅，仿佛被吓疯了似的。

“我敢肯定她有些邪门歪道！”她们一齐叫起来，“她竟然同我们讲了这样的事情！我们的事儿她全知道！”她们各自气喘吁吁地在男士们急忙拿过来的椅子上坐了下来。

大家缠住她们，要求她们详细地说一说。她们说：她给她们讲了小时候说过的话、做过的事，还描绘了她们家中闺房里的书籍和装饰品、亲戚们赠给她们的纪念品。她们说她甚至摸透了她们的想法，在每个人的耳边悄悄地说出她最喜欢的人的名字，告诉她们各自最希望的是什么。

听到这里，先生们插嘴了，强烈地请求她们对最后谈到的两点，进一步透露一下。可他们得到的回答只是她们的脸红、惊叫、颤抖和痴笑。这时，太太们递上了香嗅瓶，给她们摇扇，还因为这几位女士没有及时接受她们一再的劝告而不安；年长的男士们哈哈大笑，年轻的赶紧去给美丽的女士压惊。

在这一片混乱之中，我的眼睛和耳朵都被眼前的情景吸引住了。这时我听见身旁有人清了清嗓子，回头一看，是萨姆。

“对不起，小姐，那个吉卜赛人说，房子里还有一位未婚的年青女士没有去见她，她发誓不见到所有的人是不会走的。这一定指的是你，没有其他人了。我怎么去回复她呢？”

“好，我一定去。”我回答。我很高兴能有这个意外的机会满足我被激起的好奇心。我溜出房间，谁也没有看到我——因为大家聚在一起，围着那三位刚刚回来还一直哆嗦着的三个人——我随手轻轻地关上门。

“如果你愿意的话，小姐，”萨姆说，“我在大厅里等你，如果她吓着你了，你就叫我一声，我会进来的。”

“不用了，萨姆，你回厨房吧，我一点也不害怕。”我真的不害怕，反倒更感兴趣，也很兴奋。

[1]引自《圣经·旧约·创世记》。

[2]以利以谢是《圣经》中亚伯拉罕的老仆，专为亚伯拉罕的儿子以撒挑选妻子。他在井边遇到了美丽而好心的利百加，最后选上了她。

[3]原文为法语。

[4]金斯敦，牙买加首都。

[5]西班牙城，牙买加的一个城市。

[6]本奇妈妈，伊丽莎白时代伦敦的一个著名的酒店老板娘，传说她善于讲故事，并有许多奇闻逸事。后来，就常用“本奇妈妈”来泛指算命的女人。

[7]原文为法语。

第十九章

我进门的时候，图书室里很安静，那个女巫——如果她确实是的话，正舒适地坐在烟囱角落的安乐椅上。她身披红色斗篷，头戴一顶黑色女帽，或者更确切地说是宽边吉卜赛帽，用一块带条纹的头巾系住，在颏下打了一个结。桌子上放着一根熄灭了的蜡烛。她弯腰对着火炉，似乎在借着火光读一本黑皮小书，像是祈祷书。她一面读，一面像大多数老妇人那样，口中念念有词。我进来时她并没有立即放下书，似乎想把一段读完。

我站在炉边的地毯上，暖了暖冰冷的手，因为在客厅时我坐得离火炉较远。这时我的心情和往常一样平静，确实，吉卜赛人的外表没有什么会使我感到不安的。她合上书，慢慢抬起头来，帽檐遮住了一部分脸。但是她抬起头来时，我还是能看得出那是一张面容古怪的脸。乱发从绕过下巴的白色带子下钻出来，漫过半个脸颊，或者不如说下颚。她的目光立刻朝我看过来，大胆地直视着我。

“噢，你想要算命吗？”她说，口气和她的目光一样坚定，也像她的五官一样严厉。

“我无所谓，嬷嬷，你高兴算就算吧，不过我得提醒你，我并不相信。”

“这话倒是合乎你那莽撞的脾性，我料定你会这样，从你进门时的脚步声里就听出来了。”

“是吗？你的耳朵倒是真灵。”

“不错，而且眼睛亮，脑子快。”

“干你这一行需要这样。”

“是需要，尤其是和你这样的顾客打交道的时候。你怎么不发抖？”

“我并不冷。”

“你的脸为什么不发白？”

“我没有生病。”

“你为什么不请我算一算？”

“我不傻。”

这个干瘪老太婆在帽子和带子底下暗笑了一阵。然后拿出一个短短的烟斗点上，开始抽起来。她在这份镇静剂里享受了一会儿，便直起了弯着的腰，从嘴里抽出烟斗，一面注视着炉火，一面不慌不忙地说：

“你冷，你有病，你很傻。”

“拿出证据来。”我回答。

“我会的，只要几句话便足以证明了。你冷，因为你孤单一人，没有和别人接触来激发你内心的火花。你病了，因为人最美好的、最高尚、最甜蜜的情感，与你无缘。你很傻，因为你尽管痛苦，却总不敢让它靠近你，也不肯朝着它正等你的方向跨出一步。”

她再次把那杆黑色的短烟斗放进嘴里，使劲吸了起来。

“对于你所知道的在大宅子里谋生的任何一个孤单的人，你几乎都可以说这样的话。”

“是几乎对谁都可以这么说，但几乎对谁都适用吗？”

“适合处于我这种情况的人。”

“是的，一点也不错，适合你的情况。不过你给我找出另一个处境和你一模一样的人吧。”

“找出几千个都不难！”

“恐怕你连找一个都困难。如果你知道就好了，你处于一个很特殊的境况之下，离幸福很近，是的，触手可及。条件都已具备，只要动一动手就可以把它拿在手里了。偶然情况还把它们多多少少地分开着，只要让它们接近，肯定会有一个幸福如意的结果。”

“我不懂猜谜。这一辈子我还没猜中过一条谜语。”

“如果想让我说得更明白一些，把手伸出来让我看看。”

“我猜，还得在上面放上银币吧。”

“当然。”

我给了她一个先令。她从口袋里掏出一只旧长袜，把钱币放进去，系好后放回原处。她让我伸出手去，我照办了。她把脸贴近我的手掌，仔细看着，但没有碰它。

“太纤细了，”她说，“这样的手我什么也看不出来，几乎没有皱纹。况且，手掌里会有什么呢？命运又不刻在那儿。”

“我相信你。”我说。

“不，”她继续说，“它刻在脸上，在额头上，在眼睛的周围，就在眼睛本身，在嘴的轮廓上。你跪下，抬起头来。”

“哦！你现在才说到实处了。”我一面按她的话做，一面说，“我现在开始有些相信你了。”

我在离她半码远的地方跪下来。她拨着炉火，那块被她翻动的煤块发出一道火光。不过因为她坐着，那火光只是让她的脸蒙上了更深的阴影，而我的脸却被照亮了。

“我不知道你是怀着什么样的心情上我这里来的。”她仔细打量了我一会儿后说，“你在那边的房间里，接连几个小时枯坐着，看着那帮风雅人物像幻灯中的影子那样晃动着，这时你心里会有什么想法呢？这些人与你没有什么情感的交流，好像不过是外表似人的影子，而不是真实的人。”

“我常常感到疲倦，有时很困，但很少感到悲伤。”

“那一定是有某种秘密的愿望支撑着你，而你对未来的憧憬也使你感到高兴。”

“我才没有呢。我最大的愿望就是积攒下足够的钱，将来自己租一间小小的房子，办一所学校。”

“只靠这么点可怜的养料来寄托精神，而且，老是坐在窗口的那个位置。你瞧，我知道你的习惯——”

“你是从仆人那儿打听来的。”

“呵，你以为自己很机灵吧。好吧——也许我是。说实话，我认识他们其中的一个——普尔太太。”

听到这个名字，我立刻惊跳起来。

“你认识她——是吗？”我心想，“那么，这里面看来是有点魔法了。”

“别惊慌，”这个怪人继续说，“普尔太太很可靠，嘴很紧，话不多。谁都可以信赖她。不过像我刚才说的，你总坐在窗口那个位置，只想着将来办学校，别的什么也没有想？那些坐在你面前沙发上和椅子上的客人，难道你没有对其中哪一位感兴趣吗？你没有研究过其中的一张脸吗？至少出于好奇，对某一个人的举动都没有注意过吗？”

“我喜欢观察所有的面孔和所有的人。”

“不过，难道你就没有从中挑出一个，或者是两个？”

“我的确经常这么做，当两个人的手势和神色中大有故事可听的时候，注视他们对我来说是一种乐趣。”

“你最喜欢听什么故事？”

“呵，我没有多大选择的余地，他们一般总是同一个主题——求婚，而且大都预示着同一灾难性的结局——结婚。”

“你喜欢这单调的主题吗？”

“我一点也不关心，这与我无关。”

“与你无关？有这样一位小姐，她既年轻活泼健康，又美丽动人，而且财富和地位与生俱来，总是微笑着坐在一位绅士面前，这位先生，你——”

“我怎么样？”

“你认识——而且也许还有好感。”

“我并不了解这儿的先生们，我几乎同谁都没有说过一句话。至于对他们有没有好感，我认为有几位高雅庄重，已到中年，其余几位年青、潇洒、漂亮、活跃。当然他们有充分自由，爱接受谁的笑就接受谁的笑，我不必把感情介入其中，考虑这件事与我有何相干？”

“你不了解这儿的先生们吗？你没有同谁说过一句话？对这里的主人你也这么说吗？”

“他不在家。”

“回答真妙！多么高明的诡辩！他今天早上去米尔科特了，要到晚上或者明天早上才能回来，难道因为这你就把他排除在你认识的人之外——仿佛完全抹杀他的存在？”

“不，但我实在不明白罗切斯特先生与你提出的这个话题有什么关系。”

“我刚才谈到女士们在先生们眼前微笑，最近那么多的笑容注进了罗切斯特先生的眼里，他的双眼就像两只满得快要溢出来的杯子，你难道从来没有注意到这些吗？”

“罗切斯特先生有权享受同他的客人们交往的乐趣。”

“毫无疑问，他有这个权利，可是你没有觉察到吗，这里谈论到的婚姻传闻中，罗切斯特先生一直很荣幸地被谈论得最为起劲，谈论的时间也最长吗？”

“越有人爱听就越有人谈得起劲。”这句话，我与其说是说给吉卜赛人听，还不如说是在自言自语。她的奇怪的谈论、声音还有举止把我带进了一种梦境，从她的嘴里说出的一句又一句出乎意料的话让我陷入了一张神秘的网里，我开始怀疑有什么看不见的精灵，几周以来一直守候在我的心灵旁边，注视着它的活动，记录着它的每一个脉搏。

“越有人爱听？”她重复了一遍。“是的，罗切斯特先生整小时地坐在那儿，侧耳倾听着那迷人的小嘴兴高采烈地说个不停；罗切斯特先生是那么乐意接受，而且看起来对于给他的这种消遣，他感激不尽。你注意到这些了吗？”

“感激不尽！我不记得曾经在他的脸上察觉出什么感激之情。”

“察觉！这么说，你还分析过呢。如果不是感激，那你察觉到了什么？”

我什么也没有说。

“你看到了爱情，不是吗？——而且再往前看，你看到了他结婚，看到他的新娘很幸福？”

“哼！不完全是这样。有时候你的巫术也会失灵。”

“那么你究竟看到了什么？”

“别管这个，我到这来是来询问，不是来表白的。不是大家都知道罗切斯特先生要结婚了吗？”

“是的，和漂亮的英格拉姆小姐。”

“很快？”

“种种迹象将证实这一结论——你竟敢大胆提出疑问，真应该受到惩罚——毫无疑问，他们会是非常幸福的一对。他一定会喜爱这样一位美丽、高贵、机智、多才多艺的小姐，而她或许也爱他，或者，即使不是爱他本人，至少也爱他的钱。我知道她对罗切斯特的财产十分满意。虽然——上帝宽恕我——一小时前我就这一点对她谈了谈我的意见，她听了便沉下了脸，嘴角拉下了半英寸。我劝她对她的那位黑脸求婚者当心一点，如果又有一位求婚者，有更多或者更稳固的财产——那他肯定会被淘汰——”

“可是，嬷嬷，我不是来听罗切斯特先生命运的，我是来听自己的命运的，可你一点还没有谈过呢。”

“你的命运还不太明朗。我仔细看了你的脸相，各个特征都是互相矛盾的。命运赐给了你一份幸福，这我知道，是我今晚来这里之前知道的。她已经小心翼翼地替你把幸福放在一边，我看见她这么做的。现在就看你自己伸手去把它拿起来了，不过你会不会这么做，正是我要思考的问题。你再跪在地毯上吧。”

“别让我跪得太久，炉火烤得我难受。”

我跪了下来。她没有向我俯下身来，只是靠在椅背上，紧紧地盯着我。她开始咕哝起来：

“火焰在眼睛里闪烁，眼睛像露水一样发亮；看上去温柔而多情，对我说的话露出微笑；看上去很敏感。清澈的眼球上掠过一个又一个印象。笑容一旦消失，神色便转为忧伤。倦意不知不觉落在眼睑上，露出孤独带来的忧郁。那双眼睛避开了我，受不了进一步的观察，而且投来讥讽的一瞥，似乎要否认我已经发现的事实——既不承认说它敏感，也不承认说它懊丧，它的自尊与矜持却更肯定了我的看法。这双眼睛是讨人喜欢的。

“至于嘴巴，有时爱笑，希望坦露头脑中的一切想法，但我猜，对不少内心的体验却不愿说出。它口齿伶俐，绝不想紧闭双唇，永远安于孤寂沉默。这张嘴爱说爱笑，爱交谈，通情理。这一部分也不错。

“只有额头，我看到了有碍幸福结局的地方，那个额头表白道：‘我可以孤单地生活，如果自尊心和客观环境需要我这样做的话。我不必出卖灵魂去换取幸福。我天生具有一笔内在的财富，即使外界的欢乐全部被剥夺，或者欢乐需要用我难以承受的代价去换取时，它能使我继续活下去。’额头还声明：‘理智稳坐不动，紧握缰绳，却不能让感情像脱缰野马，将自己带入荒芜的深渊。激情会像真正的异教徒那样狂热起来，欲望也可以想入非非，但是判断在每次争执中仍持有决定权，在每一次决策中掌握着决定性的一票。狂风、地震和大火虽然都可能会降临，但我将一定遵循那解释我良心的细微的声音的指引。’

“说得好，额头，你的宣言将得到尊重。我已经定好了计划——我认为是正确的计划——其中我考虑了良心的要求、理智的忠告。我明白在呈上来的幸福之杯中，只要发现一块耻辱的沉渣、一丝悔恨之情，青春就会很快逝去，花朵就会立即凋零；而我不希望有牺牲、悲伤和分离——这些不合我的口味。我希望培育，不希望摧残；希望赢得感激，而不是挤出血泪——不，也不要泪水；我的收获必须是微笑、抚慰和甜蜜——这样才行。我想我是在美梦中呓语，我真想把眼前这一刻无限期地[1]延长，但我不敢。此刻，我总算控制住了自己。像心里暗暗发誓的那样表演，但是再演下去也许要经受一场非我力所能及的考验。起来，爱小姐，你走吧，戏已经演完了[2]。”

我在哪儿呢？是醒着还是睡着了？难道我一直在做梦吗？难道现在我还在梦中？这位老妇人的声音已经变了。她的口音、她的手势，一切都熟悉得像镜中我的脸——就像我自己口中说出来的话。我站起身来，但并没有走，我看了看，拨了拨炉火，再定睛看过去。但是她把帽子和绷带拉了拉，把脸遮得更严了，并且再次摆手让我走。火焰照亮了她伸出的手。这时我已清醒，一心想看个究竟，立即注意到了这只手。它和我的手一样，不是老年人干枯的手。它丰满柔软，手指光滑而匀称，一枚宽宽的戒指在小手指上闪闪发光。我俯身向前仔细观察，看到了一颗我以前见过上百次的宝石。我再次打量了那张脸，这次她没有避开我——相反，帽子摘了下来，头巾也拉了下来，头伸向了我。

“嗨，简，你认识我吗？”那熟悉的声音问。

“您只要脱下红色的斗篷，先生，那就——”

“可是这绳子打结了——帮我一下。”

“扯断它，先生。”

“好吧，那么‘脱下来，这些借来的东西！’”罗切斯特先生脱去了伪装。

“哦，先生，这是个多奇怪的主意！”

“不过干得很成功，嗯？你不这样想吗？”

“对付那些小姐，您也许做得很好。”

“但对你不行？”

“您并没对我扮演吉卜赛人的角色。”

“我演了什么角色啦？我自己吗？”

“不，一个难以捉摸的人物。总之，我相信您一直要把我的话套出来，或者把我拉进您的圈套。您一直在胡言乱语为的是让我也这样，这很难说是公平的，先生。”

“你肯原谅我吗，简？”

“我要仔细想想后才能回答。如果经过考虑我觉得自己并没有干出荒唐的事来，那我会努力原谅您的。不过您这样做是不对的。”

“哦，你刚才一直做得很对——非常谨慎，非常明智。”

我回想了一下，大体认为自己是这样。这叫人安心。不过说实在的，几乎从一见面，我就心存戒心。我怀疑有点伪装，我知道吉卜赛人和算命人并不像这个看上去像老太婆的人那样说话。此外，我还注意到了她装出来的腔调，注意到了她急于遮掩自己的面容。可是我脑子里一直想着格雷斯·普尔——那个谜中之谜，因此根本就没有想到罗切斯特先生。

“好吧，”他说，“你呆呆地在想什么呀？那严肃的笑容是什么意思？”

“惊讶和庆幸，先生。我想，现在您允许我离开了吧？”

“不，再待一会儿。告诉我那边会客室里的人在干什么？”

“我想是在议论那个吉卜赛人。”

“坐下，坐下！——讲给我听听他们说我什么啦？”

“我还是不要久待好，先生。现在快十一点了。哦，您可知道，罗切斯特先生，您早晨走后，有位陌生人到了。”

“陌生人！——不，会是谁呢？我并没有等什么人来，他走了吗？”

“没有呢，他说他和您相识很久了，可以冒昧地住下等您回来。”

“见鬼！他说了姓名吗？”

“他的名字叫梅森，先生，他是从西印度群岛来的，我想是牙买加的西班牙城。”

罗切斯特先生正站在我身旁。他拉住了我的手，仿佛要领我坐到一把椅子上。我一说出这话，他便一阵痉挛，紧紧抓住我的手，嘴上的笑容冻结了，显然一阵呼吸急促使他透不过气来。

“梅森！——西印度群岛！”他说，那口气使人想起一架会说话的机器在单调地重复着，“梅森！——西印度群岛！”他又说了一遍，把那几个字重复了三遍，这时，脸色白如死灰，几乎不知道自己在干什么。

“您不舒服吗，先生？”我问。

“简，我受到了打击——我受到了打击，简！”他身子直摇晃。

“啊！——靠在我身上，先生。”

“简，你的肩膀曾支撑过我，现在再支撑一回吧。”

“好的，先生，好的，还有我的胳膊。”

他坐了下来，让我坐在他旁边；用双手握住我的手，轻轻地抚摸着；同时用十分不安和忧伤的眼神凝视着我。

“我的小朋友，”他说，“我真希望待在一个平静的小岛上，只有你和我在一起，让那些烦恼、危险、讨厌的往事都离我们远远的。”

“我能帮助您吗，先生？——我愿用我的生命为您效劳。”

“简，如果我需要帮助的话，我会找你帮忙，我向你保证。”

“谢谢您，先生。告诉我该干些什么——至少我会尽力的。”

“简，替我从餐厅里拿杯酒来，他们都会在那里吃晚餐。告诉我梅森是不是和他们在一起，他在干什么？”

我去了。如罗切斯特先生所说，大家都在餐厅里吃晚餐。他们并没有坐在桌子跟前；晚餐摆在餐具柜上，谁想吃什么就拿什么。大家三三两两地站着，手里端着盘子和酒杯。大家看上去都兴致勃勃，谈笑风生，气氛十分活跃。梅森先生站在火炉旁，在与登特上校和登特太太交谈，看上去和别人一样愉快。我倒了一杯酒（我看见英格拉姆小姐皱着眉头在看我，肯定是认为我太放肆了），回到了图书室。

罗切斯特先生极度苍白的脸已经恢复神色，又显得坚定而严肃了。他从我手里接过酒杯。

“祝你健康，救护天使！”他说着，一口气喝下了酒，把杯子还给我，“他们在干什么呢，简？”

“谈天说地，先生。”

“他们没有像听到什么奇怪的事情那样，显得严肃和神情怪异吗？”

“一点也没有——大家都是谈笑风生。”

“梅森呢？”

“他也和他们一起说笑。”

“如果这些人都一起来唾弃我，你会怎么办呢，简？”

“把他们赶出去，先生，只要我办得到。”

他露出笑意。“如果我到他们那儿去，他们只是冷冷地看着我，还轻蔑地窃窃私语，然后便一个个撇下我走开了，那怎么办呢？你会和他们一起走吗？”

“我想我不会的，先生。和您在一起我会更愉快。”

“你会安慰我吗？”

“是的，先生，尽我的力量安慰您。”

“如果他们禁止你跟着我呢？”

“也许我根本就不会知道他们的禁令，即使知道我也根本不在乎。”

“那么说，你为了我不顾别人的责难了？”

“任何一位朋友，如果值得我守护，我会敢于面对责难的。我深信您就是一位这样的朋友。”

“现在你回到客厅去，悄悄地走到梅森身边，小声地凑近他的耳朵告诉他罗切斯特先生已经到了，希望见他。把他领到这里来，然后你就走。”

“好的，先生。”

我按他的吩咐办了，客人们都瞪着眼睛看我径直从他们中间穿过。我找到了梅森先生，告诉了他，领他走出房间。带他走进图书室，然后我走上楼去了。

深夜时分，我上床之后过了一段时间，我听见客人们才各自回房。我听出了罗切斯特先生的嗓音，听见他说：“这边走，梅森，这是你的房间。”

他高兴地说着。欢快的语气使我放下心来，我很快就睡着了。

[1]原文为拉丁语。

[2]原文为拉丁语。

第二十章

我忘记像平常那样拉上帐幔，窗帘也没有放下。结果，一轮皎洁的满月（因为那天夜色很好），沿着她的轨道，来到我窗户对面的天空，透过没有遮拦的窗玻璃窥视着我，她那明亮的目光把我唤醒了。夜阑人静，我睁开眼睛，看到了月亮那水晶般洁白的圆脸。它美丽却过于肃穆。我欠起身子，伸手去拉帐幔。

天哪！多么可怕的喊声！

宁寂而安静的夜晚突然被响彻桑菲尔德府的一声狂野刺耳的尖叫打破了。

我的脉搏和心脏都停止了跳动，我伸出的胳膊僵住了。喊声消失，没有再响起。的确，不管是什么东西发出了刚才那可怕的叫声，也不可能立即再叫一次，即使是安第斯山上翅膀最大的秃鹰，也不可能在它巢穴周围的云端连续两次发出这样的叫声。发出这个声音必须得喘口气才有力气再重复一遍。

这声音是从三楼传来的，因为是从我的头顶上传来的。在我的头顶——不错，就在我天花板上头的房间里——此刻我听到了一阵挣扎，听起来像是垂死的挣扎，还有一个快要窒息的声音喊道：

“救命！救命！救命！”急促地连叫了三遍。

“怎么没有人来啊？”这声音喊道。接着，在一阵发疯似的连续踉跄和跺脚中，透过地板和灰泥，我听出有人在喊：

“罗切斯特！罗切斯特，看在上帝的分上，快来呀！”

一扇房门开了。有人跑过，或者说冲过了走廊。另一个人的脚步踩在头顶的地板上，接着有什么东西跌倒了，随后便是一片沉寂。

尽管我吓得四肢发抖，但还是穿上衣服走出了房间。所有熟睡的人都被惊醒了，每个房间都响起了惊叫声和不安的低语声。一扇扇门被打开了，一个个人都探出头来。走廊上站满了人。男女宾客们都从床上爬起来。“哎呀，怎么回事？”——“谁受伤了？”——“出了什么事？”——“把灯拿来啊！”——“起火了吗？”——“是不是有窃贼？”——“我们得往哪儿逃呀？”到处都是乱哄哄的询问。若不是有月光，众人眼前会是一片漆黑。他们来回乱跑，挤成一团。有的人在哭泣，有的人跌了跤，顿时乱作一团。

“见鬼，罗切斯特在哪儿？”登特上校叫道，“他床上没有人。”

“在这儿！在这儿！”有人大声回答，“大家镇静一些，我来了。”

走廊尽头的那扇门开了，罗切斯特先生拿着蜡烛走过来。他刚从楼上下来，有一位女士就立即朝他跑过去，一把抓住他的胳膊。是英格拉姆小姐。

“出了什么可怕的事？”她说，“快说！马上把最坏的情况告诉我们！”

“别把我拖倒，也别勒死我。”他回答，因为此刻两位埃希顿小姐也紧紧抓住他不放，两位遗孀穿着宽大的白色衬衣，像鼓足了风帆的船，向他直冲过来。

“什么事儿也没有！——什么事儿也没有！”他喊道，“不过是‘无事生非’的一场彩排。女士们，让开，不然我可要生气了。”

而此时他确实目露凶光，乌黑的眼睛直冒火星。他竭力使自己镇定下来，接着说道：

“一个仆人做噩梦了，仅此而已。她是个容易激动、有点神经质的人。她把梦里见到的当成了鬼魂，或者是诸如此类的东西，吓得昏了过去。好吧，现在我得看着大家都回到自己的房间里去。因为只有整座房子都安静下来了，我们才能去照顾她。先生们，请你们给女士们做个榜样。英格拉姆小姐，我肯定你会证明自己不会被无聊的恐惧吓住的。艾米和路易莎，就像一对鸽子一样回到自己的窝里去吧，你们本来就像一对鸽子。太太们（对着两位遗孀），如果你们再在这冰冷的走廊里待下去的话，那肯定会感冒的。”

就这样，他连哄带命令，好不容易让所有的人回到了各自的房间，关上了门。我没有等他命令就悄悄地回到自己房间，就像离开房间一样没有人注意到。

不过我没有上床睡觉，反而小心地穿好了衣服。那声尖叫以后传来的响动和大声喊出来的话，很可能只有我一个人听到，因为它是从我头顶的房间传来的。但我确信，闹得整座房子一片惊恐的绝不是仆人的噩梦，罗切斯特先生的解释不过是为了让客人们安心而凭空编造的。于是我穿上衣服准备应付万一。穿好衣服之后，我眺望着静谧的庭院和银色的田野，长时间地坐在窗边，连自己也不知道在等待着什么。我似乎感到，在奇怪的喊叫、搏斗和呼救之后，肯定要发生什么事情。

但没有，一切又恢复平静了。种种低语和走动都渐渐平息下来，一小时后整座桑菲尔德府便像荒漠般沉寂了。暗夜与沉睡似乎又恢复了它们的统治。这时，月亮渐渐下沉，快要消失了。我不喜欢在一片漆黑和阴冷中坐着，觉得还是和衣躺在床上好一些。于是我离开窗口，轻手轻脚地穿过地毯，想弯腰去脱鞋，这时，忽然听到一只手谨慎地轻轻地敲响了我的门。

“需要我帮忙吗？”我问。

“你没有睡？”我盼望中的那个声音问道，那是我主人的声音。

“是的，先生。”

“穿好衣服了吗？”

“是的。”

“那么，出来吧，别出声。”

我照他说的做了。罗切斯特先生端着灯，站在走廊上。

“我需要你的帮忙，”他说，“这边走，别着急，也别出声。”

我穿的是一双很薄的拖鞋，走在铺好席子的地板上像猫一样轻柔。他悄悄顺着走廊走过去，上了楼梯，在多事的三楼幽暗低矮的走廊上停住了脚步，我跟着他，在他旁边停了下来。

“你房间里有海绵吗？”他低声说。

“有，先生。”

“有没有盐——容易挥发的那种盐？”

“有。”

“回去把这两样东西都拿来。”

我回到房间，在脸盆架上找到了海绵，从抽屉里找到了盐，然后再顺原路返回。他还在等我，手里拿了把钥匙。走到那些黑色小门中的一扇，把钥匙插进锁孔，又停下来，对我说：

“见到血你不会昏倒吧？”

“我想不会吧，不过我从来没有试过。”

我回答时不觉感到毛骨悚然，但没感到冷，也没有头晕。

“把手伸给我，”他说，“可不能冒让你昏倒的危险。”

我把手指放在他手里。“温暖而沉着。”他给了我这样的评价。他转动钥匙，开了门。

我看见了一个似曾见过的房间，记得就在费尔法克斯太太带我参观整幢房子的那一天。那时房间里挂着的帷幔现在有一部分已经卷了起来，露出了一扇门。门敞开着，里面有亮光透出来。那里传出来又叫又抓的声音，和狗叫差不多。罗切斯特先生放下蜡烛，对我说“等一下”，便向里屋走去。他一进去迎接他的就是一阵狂笑，后来以格雷斯·普尔妖怪般的哈哈声而告终。她就在那儿，他默不做声地不知作了些什么安排，不过我还听到有人低声地跟他说话。他走了出来，随手关了门。

“到这儿来，简！”他说。我绕到了一张大床的另外一头，这张拉上了帷幔的床占去了大半个房间。床头边有把安乐椅，椅子上坐了个人，他穿得很整齐，只是没有穿外套。他一动不动，头往后靠着，双眼紧闭。罗切斯特先生把蜡烛举起来照着他。从苍白没有血色的脸上，我认出了是那个陌生人梅森。我还看到，他衬衣的一边和一只胳膊几乎全浸在鲜血里。

“拿着蜡烛。”罗切斯特先生说，我接过了蜡烛。他从脸盆架上端来了一盆水，“端着它。”他说。我照办了。他拿了海绵，在脸盆里浸了一下，用它湿润了那张像死尸般的脸。他向我要了嗅盐瓶，把它放在梅森的鼻子底下。不一会儿梅森先生睁开眼睛，开始呻吟起来。罗切斯特先生解开他的衬衫，露出了包扎绷带的胳膊和肩膀。他用海绵把迅速往下淌的鲜血吸去。

“有生命危险吗？”梅森先生喃喃地说。

“呸！不会——不过划破了一点皮。别那么消沉，伙计。打起精神来！现在我去给你请医生，希望明天一早可以把你送走。简——”他回头对我说。

“先生？”

“我得把你留下来陪这位先生待上一小时，也许两小时。如果又有血流出来，你就像我那样用海绵把它吸掉。如果他感到头昏，你就把架子上的那杯水端到他嘴边，让他闻一闻嗅盐。无论如何不要跟他说话——而——理查德——如果你跟她说话，你就会有生命危险，譬如说张开嘴——让自己激动起来——那我可不对后果负责了。”

这个可怜的人又呻吟起来。他看上去好像不敢轻举妄动，也不知道是怕死还是害怕别的什么东西，好像弄得他几乎全身瘫痪了。罗切斯特先生把那块已浸染了血的海绵放到我手里，我就开始像他那样做起来。他看了我一会儿，说了句：“记住！——别说话！”便离开了房间。钥匙在锁孔里咔嗒一下，他逐渐远去的脚步声再也听不到时，我有了一种奇怪的感觉。

如今，我在三楼上，被锁进了一个神秘的小屋里。周围是黑夜，眼前和手下是一幕苍白的血淋淋的场景。一个杀人的女凶手与我只有一门之隔。是的——那令人胆战心惊——其余的倒还可以忍受，可我一想到格雷斯·普尔会向我扑来，便吓得浑身直打哆嗦了。

尽管这样，我还得坚守岗位。我得看着这副死人般的面孔——这张不准说话的僵硬发青的嘴——一双一会儿闭上，一会儿张开，一会儿又朝屋里四处张望，一会儿又盯住我，被吓得总是呆滞无光的眼睛。我必须把手一次次地深入那盆血水里，擦去淌下的鲜血，我必须在忙碌中眼看着没有剪过烛芯的烛光渐渐暗淡下去，它照出的阴影落在我周围精致古老的挂毯上，在陈旧的大床的帷幔下变得越来越浓重，还在对面一个大柜的门上古怪地晃动着——柜子的正面分成十二块嵌板，嵌板上画着十二使徒的头，面目狰狞，每块嵌板上像画框似的镶着一个头像，而在它们的最上面，悬挂着一个乌木十字架和垂死的基督。

游移的暗影和闪烁的光芒在四处浮动和跳跃，我一会儿看到了留胡子的医生低垂着头；一会儿看到了圣约翰的长发在飘动；不久又看到了嵌板上突现出来的犹大魔鬼似的面孔，似乎渐渐活了过来，很快就要以最大的背叛者撒旦的化身出现。

在这种情形下，我不但要注意观察还要仔细倾听，倾听那边洞穴里那头野兽或恶魔的动静。可是自从罗切斯特先生来过之后，它似乎被魔法镇住了。整整一夜我只听见过三声响动，而且间隔很长——一次悄悄的脚步声，一次重又短暂发作的狗嗥似的声音，一次是人的深沉的呻吟声。

此外，我自己也焦虑不安。究竟是一种什么罪行，以人的化身出现，蛰居在这座与世隔绝的大宅里，而宅子的主人既无法驱赶也难以制服？究竟是什么不可思议的东西，在夜深人静时，弄得一会儿起火，一会儿流血？究竟是什么，以普通女人的面貌和体态伪装自己，发出时而像嘲弄人的魔鬼的笑声，时而像寻觅腐尸的猛禽的声音？

我俯身照料的这个人——这个普普通通、安安静静的陌生人——他是怎么被卷入这个恐怖的网中的呢？为什么复仇之神要扑向他呢？本该在床上睡觉的他，又是出于什么原因不合时宜地到宅子的这个房间里来呢？我曾听罗切斯特先生在楼下指定了一个房间给他——是什么东西把他带到这儿来的呢？而且为什么他对加在他身上的暴行或者暗算，却这样逆来顺受呢？为什么他对罗切斯特先生强迫掩盖真相，竟默默地顺从？为什么罗切斯特先生非要掩盖事实真相呢？这次，罗切斯特先生的一位客人受到了伤害，上次他自己也遭到了恶毒的谋害，而这两件事他竟都悄悄地掩盖、隐瞒起来！最后，我看到梅森先生对罗切斯特一副顺从的样子，罗切斯特先生的专断个性完全支配着梅森先生顺从的个性。他们之间寥寥数语就使我确信不疑。显然在他们以往的交谈中，一位的消极脾性惯于受另一位的主动精神的影响，既然如此，那么罗切斯特先生一听梅森先生到了，为什么会如此沮丧呢？为什么几小时之前罗切斯特先生仅仅听到了这个不速之客的名字——罗切斯特先生的话足以使他像孩子般服服帖帖的——居然就像一棵橡树遭到了雷击一样？

哎，当他向我低声耳语“简，我受到了打击——我受到了打击，简”时，我忘不了他的表情和苍白的脸色，也忘不了他的胳膊靠在我肩上时颤抖得多厉害。能征服费尔法克斯·罗切斯特坚毅的精神，使他强健的身躯颤抖的，决不是什么小事情。

“他什么时候回来？他什么时候回来？”我心里大声呼喊着，漫漫黑夜——我这位流着血的病人已身体虚弱，又是呻吟，又是发晕。而白昼和支援迟迟未到，我已经一次次把水端到梅森苍白的嘴边，一次次把刺激性的嗅盐给他闻。我的努力似乎并没有奏效，肉体上的痛苦，或者精神上的悲伤，或者是失血，或者三者兼而有之，使他的精力衰竭了。他一直呻吟着，看上去那么衰弱、狂乱和绝望，我担心他要死了，而我却连话也不能和他说。

蜡烛终于燃尽了，熄灭了。这时，我看到窗帘边缘透出一缕缕灰色的微光，黎明正渐渐到来。不一会儿，我听到派洛特在下面院子里远远的狗窝外的叫声。总算有了希望。这不是没有根据的，五分钟后，钥匙咔嗒一响，锁打开了，这预示着我的守护工作结束了。总共才两个小时，但似乎比几个星期还要长。

罗切斯特先生进来了，还有他请来的外科医生。

“喂，卡特，你得注意，”他对来人说，“我只给你半个小时，包扎伤口、捆绑绷带，把病人送到楼下，全都包括在内。”

“不过他适宜走动吗，先生？”

“没有问题。伤势并不严重，就是心里紧张，必须让他打起精神来。来，动手吧。”

罗切斯特先生拉开厚厚的窗幔，掀起亚麻布窗帘，尽量让光照进屋来。看到黎明即将来临，一道道玫瑰色的霞光照亮东方的天际，我真是又惊又喜！接着，罗切斯特先生走近梅森，这时外科医生已经在给他治疗了。

“喂，我的好伙计，怎么样？”他问道。

“恐怕我要死在她的手里了。”对方微弱地回答。

“不会的！——勇敢点！再过两周你就没事了，只不过是流了点血。卡特，让他放心，他不会有危险的。”

“我可以凭良心这么说。”卡特说，他已经打开了绷带，“如果早来一会儿就好了，他就不会流那么多血了——这是怎么回事？怎么肩膀上的肉像刀割似的裂开了？这不是刀伤，是牙齿咬的。”

“她咬了我，”他咕哝着，“罗切斯特把刀从她手里夺走的时候，她就像一只母老虎似的对我又撕又咬。”

“你不该退让，应该马上抓住她。”罗切斯特先生说。

“可是在那种情况下，你能怎么办？”梅森回答道，“哦，太可怕了！”他浑身颤抖说，“我都没有想到，开始她看上去那么平静。”

“我警告过你，”他的朋友回答，“我说——你在接近她时一定要小心。而且，你真应该等到明天，让我和你一起去。你今天晚上就一个人去见她，真是够愚蠢的。”

“我想我可以做点好事。”

“你想！你想！真是的，听你这么说真让我不耐烦。不过，你毕竟是吃了苦头，不听我劝告你会吃够苦头，所以我不想再说了。卡特，快点！快点！太阳马上要出来了，我必须让他离开。”

“马上好，先生。肩膀已经包扎好了。我得处理一下胳膊上的另一个伤口。我想这儿也被咬了。”

“她吸了血，她还说要把我心里的血也吸干。”梅森说。

我看见罗切斯特先生打了个冷战，一种极其明显的厌恶、恐惧和憎恨的表情，几乎使他的脸扭曲得变了形。可是他只是说：

“好了，别说了，理查德，别管她的胡说八道了。别再提了。”

“但愿我能忘掉。”对方回答。

“你一出这个国家就会忘掉。等你回到了西班牙城，你就当她已经死了，埋了——或者根本就不必去想她。”

“怎么也忘不了今天晚上！”

“不会忘不了，老兄，打起精神来吧。两小时之前你还说你像条死鱼那样快没命了，可现在你还不是活得好好地在说话。瞧！——卡特已经给你包扎好啦，或者差不多好了。一会儿我就让你打扮得整整齐齐。简（他回来以后还是第一次和我说话），拿着这把钥匙，下楼到我的卧室去，一直走进更衣室，打开衣柜顶端的抽屉，取件干净的衬衫和一条围巾，拿到这里来，动作要快。”

我去了，找到了他说的衣柜，翻出了他要的东西，拿了回来。

“好啦，”他说，“我要给他换衣服了，你到床那边去，不过别离开房间，也许还需要你。”

我按他的吩咐退到一旁。

“你下楼的时候有人在吗，简？”罗切斯特先生立刻问。

“没有，先生，什么动静也没有。”

“我们得小心地把你送走，迪克。这对你自己，对那边那个可怜的家伙都比较好。一直以来我都竭力地隐瞒，想不到最后还是泄露出去了。来，卡特，帮他穿上背心。你的皮斗篷放在哪儿了？我知道，在这种见鬼的冷天气里，没有斗篷，连一英里都走不了。在你房间里吗？——简，下楼到梅森先生的房间去——在我的隔壁——把你看到的斗篷拿来。”

我又赶快跑着去，又跑着回来，拿来一件毛皮镶边的大斗篷。

“现在，我还有一件事情需要你，”我那不知疲倦的主人说，“你得再去我房间一趟。幸亏你穿的是丝绒鞋，简！——在这种时候，粗手笨脚的人可不行。你得打开我梳妆台的中间抽屉，把你看到的一个小瓶子和一个小杯拿来——快！”

我又飞奔着跑去跑回来，拿来了他要的药瓶和杯子。

“太好了！现在，医生，我要擅自用药了，我自己负责。这瓶兴奋剂，我是从罗马一位意大利庸医那儿搞来的——那个家伙，你肯定会一脚把他踢开的。卡特，这东西不能随便乱用，但偶尔用用还挺有效，譬如说现在。简，拿点水来。”

他递过那小玻璃杯，我从脸盆架上拿起水瓶，倒了半杯水。

“够了——现在用水把瓶口沾湿。”

我这么做了。他滴了十二滴深红色液体，递给梅森。

“喝吧，理查德，它会把你所缺乏的勇气鼓起来，能维持一小时左右。”

“可是对身体有害吗？——有没有刺激性？”

“喝吧！喝吧！喝吧！”

梅森先生服从了，显然抗拒也无济于事。这时他已穿戴整齐，看上去仍很苍白，但已不再浑身血污了。罗切斯特先生让他在喝了那液体后，又坐了三分钟，然后扶住他的胳膊：

“我相信你能站起来了，”他说，“试试看。”

病人站了起来。

“卡特，扶住他的另一个肩膀。理查德，振作起来，往前跨一步——好！”

“我确实感觉好多了。”梅森先生说。

“我相信你是这样。嗨，简，你先走，在我们前面带路，到后楼梯去把边门的门闩拉开，告诉在院子里能看到的驿车车夫——也许车子就在院子外面，因为我告诉他别在石子道上驾车，弄得轮子嘎吱直响——让他准备好，我们就来了。还有，简，如果附近有人，你就走到楼梯下咳嗽一声。”

这时已是五点半，太阳就要升起。不过我发觉厨房里依然漆黑一片，没有声音。边门还锁着，我尽量悄悄把它打开。院子里静悄悄的。但院门敞开着，有辆驿车停在外面，马匹都套了马具，车夫坐在车座上。我走过去，告诉他先生们就要来了。他点了点头。接着我小心地四处张望，仔细听着。清晨，一切都在沉睡，处处一片宁静。仆人房间里的门窗都还拉着窗帘，小鸟在白花满枝的果树上唱歌，树枝像白色的花环那样低垂着，从院子一边的围墙探出头来。拉车用的马在关着的马厩里不时蹬几下蹄子，此外便没有任何声音了。

这时先生们到了。梅森由罗切斯特先生和医生扶着，步子似乎还算平稳，他们搀着他上了车，卡特也跟着上去了。

“小心照顾他，”罗切斯特先生对卡特说，“在他身体恢复之前，让他待在你家里。过一两天我会骑马过去探望他的。理查德，你怎么样了？”

“新鲜空气让我精神好多了，费尔法克斯。”

“让他那边的窗子开着，卡特，没有风——再见，迪克。”

“费尔法克斯——”

“噢，什么事？”

“照顾照顾她吧，待她尽量温柔些，让她——”他哭了起来，说不下去了。

“我会尽力的。我已经这么做了，将来也会这么做的。”他答道，关上了驿车的门，车子开走了。

“上帝保佑，这一切总得有个了结！”罗切斯特先生一面说，一面把沉重的院门关上，闩好。然后，他步履迟缓，精神恍惚地走向果园旁边的墙门。我想他已经不再需要我了，准备回房间。可是又听见他叫了声：“简！”他已经打开了门，站在门口等我。

“来，到空气新鲜的地方待一会儿吧，”他说，“这所房子简直是座监狱，你不这样觉得吗？”

“依我看，这是一座很漂亮的宅子，先生。”

“天真无知的魔力蒙住了你的眼睛，”他回答说，“你是用被施了魔法的眼光来看它的；你看不出镀的金是黏土，丝绸帐幔是蛛网，大理石是肮脏的石板，上光的木器不过是废木屑和烂树皮。而这里（他指着我们踏进的树叶繁茂的院落）一切都是真实、可爱、纯洁的。”

他信步沿着一条小径走去，小径一旁种着黄杨木、苹果树、梨树和樱桃树；另一边是花坛，长满了各色常见的花，有：紫罗兰、美洲石竹、报春花、三色堇，混杂着青蒿、多花蔷薇和各色香草。四月里持续不断晴雨交替的天气之后，迎来了一个春光明媚的早晨，这些花草都格外鲜艳。太阳光穿过光影斑驳的东方，照耀着花满枝头露水晶莹的果树，洒落在树下静静的小径上。

“简，给你一朵花好吗？”

他摘了枝头上蓓蕾初开的玫瑰，送给了我。

“谢谢，先生。”

“你喜欢日出吗，简？喜欢天空，喜欢那高高的天空上一暖和就消失的轻云吗？——喜欢这宁静而温馨的气氛吗？”

“喜欢，很喜欢。”

“你度过了一个奇特的夜晚，简。”

“是的，先生。”

“你的脸色都变苍白了，把你一个人留在梅森身边，你怕吗？”

“我怕有人会从里屋出来。”

“可是我锁上了门——钥匙在我口袋里。如果我把一只羊羔——我心爱的小羊——毫无保护地留在狼窝边，那我岂不是一个粗心大意的牧羊人了？你很安全。”

“格雷斯·普尔还会住在这儿吗，先生？”

“哦，是的，别为她伤脑筋了——忘掉这件事儿吧。”

“我总觉得只要她在，您就不得安宁。”

“别怕——我自己会小心的。”

“您昨晚担心的危险，现在是否已经过去了呢，先生？”

“在梅森离开英格兰之前，我还不敢肯定。甚至他离开了也不敢。活着对我来说，简，好像是站在火山口上，不知道哪天它就会裂开，喷出火来。”

“可是梅森先生好像很顺从，先生，您显然能影响他，他绝不会和您作对，或者故意伤害您。”

“呵，不错！梅森是不会跟我作对，也不会故意来伤害我——不过，他可能会无意间失言，即使不会剥夺我的生命，也会剥夺我一生的幸福。”

“叫他小心，先生，让他知道您的忧虑，告诉他怎样避开危险。”

他嘲讽地哈哈大笑起来，一下子抓住我的手，一下子又把它甩掉了。

“如果我能那样做，傻瓜，那还有什么危险，转眼就可以消除了。自我认识梅森以来，我只要对他说‘那么做’，他就会那么办。不过在这件事情上我可不能对他发号施令，我无法对他说‘当心不要伤害我，理查德’，因为我绝不能让他知道他可以伤害到我，现在你似乎迷惑不解，我还会让你更迷惑不解呢。你是我的小朋友，对吗？”

“我很高兴为您效劳，先生，只要是对的，我都服从您。”

“确实如此，我看你是这么做的。你帮助我，使我愉快——为我忙碌，也与我一起忙碌，干你特别强调的‘只要是对的’事情时，我从你的步履和神采，你的目光和表情上，看到了一种真诚的满足。因为如果我吩咐你去做你心目中的错事，那就不会有步态轻盈的奔忙，干脆利落的敏捷，也不会有活泼的眼神和兴奋的脸色了。我的朋友会神态恬静面容苍白地转向我说：‘不，先生，那不可能，我不能干，因为那是不对的。’你会像一颗恒星那样不可动摇。噢，你也能左右我，还可以伤害我，不过我不敢把我的弱点告诉你，因为尽管你既忠实又友好，也会马上给我致命一击的。”

“如果您对梅森的惧怕还没超过对我的惧怕，那您就是安全的。”

“上帝保佑，但愿如此！来，简，这里有个凉棚，坐下吧。”

凉棚是搭在围墙上的一个拱顶，上面爬满了藤蔓。棚下有一条粗木长凳，罗切斯特先生坐了下来，还留出了地方让我坐。不过我还是站在他面前。

“坐下吧，”他说，“这条长凳够两个人坐的，你不会是为要不要坐在我旁边而犹豫不决吧？这难道是不对的吗，简？”

我以行动回答了他，坐了下来。我觉得拒绝他是不明智的。

“好吧，我的小朋友，当太阳吸吮着雨露——这个古老的花园里的花苏醒开放时，鸟儿飞越桑菲尔德为雏鸟送来早餐，早起的蜜蜂开始了它们第一阵忙碌时——我要把这件事诉说给你听，你必须要努力把它设想成自己的。不过先看着我，告诉我你很平静，并不担心我把你留下，或者你留下来是不对的。”

“不，先生，我很愿意。”

“那么好吧，简，发挥你的想象力吧——设想你不再是受过精心培养和教导的姑娘，而是一个从小就放纵任性的男孩。设想你身处遥远的异国，假设你在那里铸成了大错，不管其性质如何，出于什么动机，它的后果将伴随你一生，玷污了你整个生活。注意，我没有说犯罪，不是说流血或是其他犯罪行为，那样的犯罪者会被绳之以法，我用的词是错误。你做下的那件事的后果最后让你感到无法忍受。你采取了种种措施以求获得解脱，那些非正常的措施，但既不违法，也并非有罪。但你仍然感到痛苦，因为你刚进入生活的边缘，希望却离你而去，你的太阳遇上日食，在正午就开始暗淡，你觉得不到日落不会有所改变。痛苦和令人耻辱的回想，成了你记忆的唯一食粮。你四处漂泊，在放逐生活中寻求安宁，在寻欢作乐中寻觅幸福——我指的是那种没有感情的肉欲——它销蚀才智，摧残情感。在几年的自愿放逐以后，你心力交瘁，灵魂麻木地回到了家里，结识了一位新知——何时结识、如何结识，都无关紧要。在这位陌生人身上，你发现了二十多年苦苦寻找却始终没有遇到的优异品质。这些品质清新、健康，没有丝毫的尘埃或污点，这种交往使你振作，重获新生。你觉得美好的生活回来了——又有了更高的期望和更纯洁的感情。你渴望重新开始生活，以一种更配得上不朽灵魂的方式度过余生。为了达到这个目的，你是不是有理由越过习俗的藩篱——那种既没有得到你良心的认可，也不为你的见识所赞同的纯粹世俗的障碍？”

他停了一下等我回答，而我该说什么呢？哦，但愿有一位善良的精灵能给我提示一个明智而满意的答复！但这只是徒然的愿望！西风在我周围的藤蔓中耳语，可就是没有一位温柔的爱丽儿[1]借助风声给我提示。鸟儿在树梢歌唱，它们的歌声虽然甜美，却无法让人理解。

罗切斯特先生再次提出了他的问题：

“这个一度四处流浪、罪孽深重、现在思安悔过的人，是不是有理由无视世俗的偏见，让这位温柔、文雅、和蔼可亲的陌生人和他永远在一起，以获得内心的宁静和生命的复苏呢？”

“先生，”我回答，“一个流浪者要安顿下来，或者一个罪人要改过自新，不应当依赖他的同类。无论男人和女人都难免一死；哲学家们会在智慧面前踌躇，基督徒会在德行面前犹豫。如果你知道有人曾因犯了错误而痛苦，就让他从高于他的同类那儿去寻求改过自新的力量，寻求安慰来治愈创伤吧。”

“可是途径呢——途径，即使上帝做这件事，也得有途径啊。我自己——直截了当地告诉你吧——曾经是个庸俗、放荡、焦躁的人，现在我相信自己找到了救治的途径，那就是——”

他停住了。鸟儿继续唱歌，树叶仍沙沙作响。我几乎感到奇怪，它们为什么不停止歌唱和低语，倾听这暂时中断的自白。不过它们得等好几分钟——这沉默持续了好久。我终于抬头去看这位说话吞吞吐吐的人，他也急切地看着我。

“小朋友，”他说，完全改了口气——脸上的表情也变了，失去了所有的温柔和庄重，变得粗暴而嘲弄——“你注意到了我对英格拉姆小姐的柔情吧，你认为，如果我娶了她，会使我彻底新生吗？”

他猛地站了起来，几乎走到了小径的另一头，走回来时嘴里哼着曲子。

“简，简，”他说着在我跟前站住了，“你守了一夜，脸色都发白了，你不怪我打扰了你的休息吗？”

“责怪你？不，先生。”

“让我们握手为证。多冷的手啊！昨晚在那间神秘的卧室门外相遇时，比现在要暖和得多。简，什么时候你再和我一起守夜呢？”

“凡是用得着我的时候，先生。”

“比如说，我结婚的前一夜。我肯定会睡不着。你答应陪我一起守夜吗？我可以和你谈我心爱的人，因为现在你已经见过她，认识她了。”

“是的，先生。”

“她是一个不可多得的人，是不是，简？”

“是的，先生。”

“一个体魄强壮的女人——十足的强壮女人，简。高高的个子，褐色的皮肤，丰满的胸部，迦太基女人大概会有的头发。天哪！登特和林恩在那边的马厩里了！穿过灌木，从小门进去。”

我走了一条路，他走了另一条。只听见他在院子里愉快地说：

“梅森今天早晨比谁起得都早。还没等太阳出来他就走了，我四点钟就起来给他送行的。”

[1]爱丽儿，西方中世纪传说中的空气精灵。

第二十一章

预感真是奇怪的东西！感应和征兆也是如此。而三者相结合构成了人类至今还未解开的谜。我平生从未嘲笑过预感，因为我自己也有过这种奇怪的经历。我相信心灵感应是存在的（例如在相隔遥远、久不往来、完全生疏的亲戚之间，尽管彼此疏远，但他们归根结底，还是同出一源）。心灵感应究竟如何产生，不是人类所能理解的。而征兆，也许只是自然与人的感应，不过我对此几乎一无所知。

我还只是一个六岁的小女孩时，一天夜里听见贝茜·利文对马撒·艾博特说，她梦见了一个小孩，而梦见孩子无论对自己还是对亲人，肯定是不祥之兆。如果不是紧接着发生的一件事给我留下了深刻的印象，这种说法我也许早就淡忘了。第二天，贝茜被叫回家去看望她垂危的小妹妹。

最近我常常想起这种说法还有这件事情。因为上个星期，我几乎每晚睡觉时都会梦见一个婴儿。有时是抱在怀里哄它安静下来；有时是放在膝头抚摸它；有时看着它在草地上玩着雏菊，或者伸手在水中玩水。一晚是一个哭着的孩子，另一晚是一个笑着的孩子；一会儿它紧紧依偎着我，一会儿又逃得远远的。但是不管这个小精灵心情怎样，长相如何，一连七夜只要我一进入梦乡，它肯定会来迎接我。

我不喜欢同一念头反复不去——不喜欢同一形象奇怪地一再出现。在将要上床和幻象就要出现的时刻，我紧张不安起来。在那个夜里，我又和那个梦中的婴儿在一起，直到听到叫声惊醒过来。第二天下午，有人告诉我，让我到楼下去，有人在费尔法克斯太太房间里等着要见我。我到了那里，只见一个看上去像绅士的仆人在那儿等我，他身上穿着丧服，手中拿着的帽子上缠着黑纱。

“恐怕您已经不记得我了，小姐，”我进去，他站了起来说，“我叫利文，八九年前你在盖茨黑德的时候，我在那里给里德太太当车夫。现在我还住在那儿。”

“哦，罗伯特！你好吗？我完全记得你，有时候你还让我骑一骑乔治亚娜小姐的栗色小马呢。贝茜怎么样？你不是和她结婚了吗？”

“是的，小姐，我老婆身体很好，谢谢您。两个月之前她又给我生了个小家伙——现在我们有三个了——大人和孩子都挺好。”

“盖茨黑德府的人都好吗，罗伯特？”

“我很抱歉不能给你带来好消息，小姐。现在他们都很糟——非常糟糕。”

“但愿不是有人去世了。”我看了一眼他黑色的丧服说。他也低头看了一下缠在帽上的黑纱，说：

“约翰先生一周以前在他伦敦的住所去世了。”

“约翰先生？”

“是。”

“他母亲怎么能受得了呢？”

“哎，你知道，爱小姐，这可不是一般的不幸事。他的生活非常放荡，最近三年他更是荒唐得出奇，他死得也让人难以接受。”

“我听贝茜说，他干得不太好。”

“干得不太好？简直是不能再坏了，他在一批坏男女中厮混，弄坏了身体，花光了家产。他负债累累，进了监狱。他母亲两次把他弄出来，但他一出来就回到他的老熟人那儿，恢复了旧习惯。他的脑子不大好使，那些和他在一起的无赖，用我听都没听说过的各种手段来欺骗他。三个星期之前，他到盖茨黑德府，让太太把全部家产都给他，被太太拒绝了，因为她的财产早已被他挥霍得所剩不多了。所以他只好返回，接着就传来他死的消息。天知道他是怎么死的！——据说他是自杀的。”

我沉默了，这消息太可怕了。罗伯特·利文继续说：

“太太自己的身体也不好，这已经有好长一段时间了。身体发胖，但并不强壮。她丢了钱，又怕受穷，这几乎使她完全垮了。约翰先生的死讯和他的这种死法对她来说太突然了，让她中风了。她三天都没有说话。不过上个星期二似乎好些了，仿佛想说什么，不停地向我妻子做着手势，嘴里还叽里咕噜的。不过昨天早上贝茜弄明白了，她叫的是您的名字。最后总算听清了她的话：‘把简带来——去把简·爱叫来，我有话要和她说。’贝茜不敢肯定她的神志是否清醒，这些话是不是认真的。但是她还是告诉了里德小姐和乔治亚娜小姐，向她们建议把您叫来。起初两位年轻小姐置之不理，但她们的母亲越来越焦躁不安，不停地叫着‘简，简’，最后她们总算同意了。昨天我从盖茨黑德府出发。小姐，如果来得及准备的话，我想明天一早让您和我一起回去。”

“好的，罗伯特，我会准备好的，看来我还是应该回去一趟。”

“我也是这么想的，小姐。贝茜说她肯定您不会拒绝。不过我想，您得先请个假才能离开吧。”

“对，我现在就去请假。”我把他带到了仆人室，将他交给约翰的妻子照应，并请约翰亲自关照后，然后去找罗切斯特先生了。

我在楼下的房间里都没有找到他，也不在院子、马厩或者庭院里。我问费尔法克斯太太有没有见到过他——是的，她想他是在和英格拉姆小姐玩台球。我急忙赶到台球房，那儿传来了台球的撞击声和说话声。罗切斯特先生、英格拉姆小姐、两位埃希顿小姐和她们的倾慕者们正玩得起劲。要去打断这些兴致正高的人是需要一些勇气的，但我的事儿又不容拖延。于是我便向我的主人走去，他正站在英格拉姆小姐的旁边。我走近的时候，她回过头来盛气凌人地看着我，眼神似乎在说：“那个偷偷溜进来的家伙要干什么？”听到我轻轻地叫了声“罗切斯特先生”，她的手动了一下，仿佛要命令我走开。我还记得她那时的样子——优雅动人。她穿着一件天蓝色的丝绸衬衣，头发上系着一条青色薄纱头巾。她玩得正起劲，虽然此刻自尊心受到了触犯，但脸上傲慢的表情丝毫没有缓和。

“那个人是找你吗？”她问罗切斯特先生。罗切斯特先生回头看看“那个人”是谁，做了一个古怪的鬼脸——这是他的奇特而含糊的表情之一——扔下球拍，跟我走出了房门。

“怎么啦，简？”他关了房门，身子倚在门上问。

“对不起，先生，我想请一两周假。”

“干什么？——你要去哪儿？”

“去看一位生病的太太，是她派人来叫我的。”

“什么生病的太太？——她住在哪儿？”

“盖茨黑德府，在××郡。”

“××郡？离这儿有一百英里远！这么远叫你回去看她，这人是谁呀？”

“先生，她姓里德——里德太太。”

“盖茨黑德的里德？盖茨黑德府是有一个叫里德的，一个地方行政官。”

“我说的是他的遗孀，先生。”

“那你和她有什么关系？你怎么会认识她呢？”

“里德先生是我的舅舅——我母亲的哥哥。”

“见鬼，他是你的舅舅！你从来没有跟我说起过他，你一直说你没有亲戚。”

“没有一个亲戚肯认我，先生。里德先生去世了，他的太太把我赶出来了。”

“为什么？”

“因为我穷，是个累赘，她不喜欢我。”

“可是里德也有孩子吧？——你一定有表兄妹了？昨天乔治·林恩爵士还提到盖茨黑德府一个姓里德的人——他说那个人是城里一个十足的无赖，英格拉姆也提到过那儿有一个叫乔治亚娜·里德的，由于长得很漂亮，一两个社交季节之前，在伦敦很受赞赏。”

“约翰·里德也死了，先生，他毁了自己，也几乎毁了他的家，据说他是自杀的。这消息让他的母亲大受打击，结果中风了。”

“可你去了对她有什么好处呢？真荒唐，简！如果是我，我才不会想跑一百英里去看一个老太太呢，也许还没等你赶到她就死了呢。而且，你刚才还说是她把你赶出来了呢。”

“是的，先生，但那已经是很久以前的事了，那时她的境况也很不相同。现在如果我不考虑她的心愿，我会不安心的。”

“你要待多长时间？”

“尽可能短，先生。”

“答应我只待一个星期——”

“我最好还是别许下诺言，也许我会不得不食言。”

“无论如何你都要回来，你不会被她找到什么借口说服，和她长期住下去吧？”

“哦，不会的！只要一切顺利，我肯定会回来的。”

“谁和你一起去呢？你总不至于一个人赶一百英里路吧？”

“不，先生，她派了一个马车夫来。”

“这人可靠吗？”

“是的，先生，他已经在里德家待了十年。”

罗切斯特先生沉思了一会儿。“你打算什么时候走？”

“明天一早，先生。”

“嗯，你身上得带上一些钱，出门没有钱可不行。我想你钱不多。我还没有付你工资呢。你一共还有多少钱，简？”他笑着问。

我掏出钱包，里面瘪瘪的。“五先令，先生。”他拿起钱包，把里面的钱全倒在手心里，看着它咯咯笑了起来，仿佛是看到钱少而高兴似的。他立刻拿出了自己的皮夹子，“给你。”他说着递给我一张钞票，是一张五十英镑的钞票，而他只欠我十五英镑。我告诉他我找不开。

“我不要你找，你知道的。拿着你的工资吧。”

我拒绝接受超过我应得的钱。他先是沉下了脸，接着又像是想起了什么似的说：

“好吧，好吧，现在还是不要都给你的好。如果你有五十镑，也许就会待上三个月。十英镑，够吗？”

“够啦，先生，不过现在您欠我五英镑了。”

“那就回来拿吧，你还有四十英镑存在我这儿。”

“罗切斯特先生，我还是趁这个机会向您提一下我工作的事情吧。”

“你的工作？我很想听听。”

“您实际上已经告诉我了，先生，您很快就要结婚了。”

“是的，然后呢？”

“如果那样的话，先生，阿德拉该去上学了，我想您肯定也意识到了这样做的必要性。”

“别让她妨碍到我的新娘，否则她会更加看不起她。毫无疑问，你的建议非常有道理。像你说的，阿德拉必须去上学，而你，当然，得去见——魔鬼？”

“希望不是这样，先生。不过我得到别的地方再去找份工作。”

“当然！”他带着鼻音大声说道，面部抽搐了一下，表情既古怪又可笑。他看了我几分钟。

“我猜，你会去求里德太太，或者她的女儿，也就是那些小姐们给你找份工作，是吧？”

“不，先生，我跟亲戚们的关系可没那么好——不过我可以登广告。”

“你还可以大步跨上埃及金字塔！”他咆哮着，“你冒险登广告！但愿我刚才只给了你一镑，而不是十镑。还给我九镑，简，我要用。”

“我也要用，先生，”我一边回答，一边双手抓住钱包藏到了背后，“这钱我无论如何不能给。”

“小气鬼！”他说，“向你要点儿钱你都不给！给我五镑，简。”

“五镑也不给，先生，连五便士也不给。”

“让我看一看你的钱吧。”

“不，先生，我不能相信你。”

“简！”

“先生？”

“答应我一件事。”

“只要我能办得到，先生，我都答应你。”

“不要去登广告，你就把找工作的事交给我吧，到时候我会给你找一个职位。”

“我很乐意这么做，先生。只要你答应我，在你的新娘进门之前，让我和阿德拉平安地离开这儿。”

“好！很好！我答应你。你明天就走了？”

“是的，先生，一大早。”

“晚饭后你到客厅来吗？”

“不了，先生，我还得收拾行李。”

“那你我就暂时告别了？”

“我想是这样，先生。”

“人们都用什么样的仪式来告别呢，简？教一教我吧，对这些我不太清楚。”

“他们说：再见，或者是他们喜爱的其他的方式。”

“那就这么说吧。”

“再见，罗切斯特先生，暂时再见了。”

“我该怎么说呢？”

“一样的，如果您愿意，先生。”

“再见了，简·爱，暂时再见了。就是这些吗？”

“是的。”

“在我看来，这样似乎太吝啬了，干巴巴的，不友好。我还想要点别的，一点礼仪之外的东西。比如，握握手，不——那也不能使我满意。那么除了一声‘再见’，你不想再做些什么了吗，简？”

“这就够了，先生，一句出于真心的话所表达出来的好意，胜过千言万语。”

“很可能，但这既空洞又冷淡——‘再见’。”

“他背靠着门，打算站多久啊？”我心里想，“我得收拾行李了。”晚餐铃响了，他一句话也没有再说，突然跑开了。那天我没有再见到他，第二天早晨，他还没起床我就动身了。

五月一日下午五点左右，我到了盖茨黑德府门房。在进宅子之前我先去那儿看看。里面十分整洁，装饰性的窗户上挂着白色的小窗帘，地上一点儿污渍也没有，炉栅和炉具都擦得锃亮，炉火明亮地燃烧着。贝茜坐在炉边，给她最小的孩子喂奶，罗伯特和妹妹安静地在墙角玩耍。

“太好了！——我知道你会来的！”看到我进来，利文太太叫了起来。

“是呀，贝茜，”我吻了吻她说，“我相信来得还不算晚，里德太太怎么样了？——我希望她还活着。”

“是的，她还活着，比以前神志更清醒了，也安定了一些。医生说她会拖上一周两周，但认为她不大可能恢复。”

“这几天她还提到我吗？”

“今天早上还说起过你呢，希望你能来。不过她现在睡着了，或者说十分钟之前我在楼上的时候，正睡着呢。一般整个下午她都躺在那儿昏睡，六七点钟才醒。小姐，你在这儿休息一个小时，然后我再陪你一起上去好吗？”

这时罗伯特进来了，贝茜把睡着的孩子放进摇篮，过去迎接他。接着，她非让我脱掉帽子，用点茶点，因为她说我看上去既苍白又疲惫。我很乐于接受她的殷勤招待，顺从地任她脱去旅行服，就像小时候任她脱去衣服一样。

她来来去去地忙着，拿出最好的瓷器，摆上茶盘，切好面包和奶油，烤上喝茶时吃的点心，不时还轻轻地拍一拍或推一推罗伯特或简，就像小时候对我一样，往事又立刻浮上了我的心头。贝茜还保持着她轻快的步伐，好看的容貌，还有急躁的脾气。

茶点准备好了，我正要走近桌子，她却用从前那种不容违抗的口气让我坐着别动。她说，一定要给我端到火炉旁吃。她把一张小圆几儿放在我面前，上面摆了一杯茶和一盘点心，就像过去她把悄悄拿来的好吃的放在育儿室的椅子上给我吃一模一样。我像从前一样微笑着听从她的安排。

她想知道我在桑菲尔德府过得是不是高兴，女主人怎么样。当我告诉她只有一个男主人时，她问我他是不是一位好先生，我是不是喜欢。我告诉她我的主人长得比较难看，却很有教养，待我很好，我很满意。然后我就继续给她讲最近在府上寻欢作乐的那批客人，贝茜兴致勃勃地听着，这正是她最爱听的。

谈着谈着一小时很快就过去了，贝茜又把帽子、衣服给我穿好，陪着我到宅子里去。大约九年前她也是这样陪着我，从我现在走的小径走下来的。在一月份的一个灰暗阴冷、雾蒙蒙的早晨，我怀着绝望怨恨的心情——一种被驱逐和近乎被摒弃的感觉，离开了这所充满敌意的房子，去洛伍德寻找那寒冷的避风港，那个遥远而陌生的地方。现在，这所充满敌意的房子又出现在我的面前，我的前途渺茫，我的心还隐隐作痛。我仍然觉得自己是在世间漂泊。但对于我自己和自己的力量有了更强的自信，面对压迫也不再畏惧退缩。饱受委屈的流血的伤口，如今也已愈合，怨恨的火焰已经熄灭。

“你先去餐厅，”贝茜领我穿过大厅时说，“小姐们会在那儿。”

不一会儿我就进了那个房间。这儿的每件家具和我被初次介绍给布罗克赫斯特先生的那个早上一模一样。他站过的那块地毯仍旧铺在壁炉前。朝书架上一看，我仍能辨认出比维克的两卷本《英国禽鸟史》，仍旧放在第三个格，还有再上面一格的《格列佛游记》和《天方夜谭》。无生命的东西依旧，有生命的东西却变得认不出了。

两位年轻的小姐出现在我面前，一位个子很高，与英格拉姆小姐相仿——也很瘦，脸色发黄，神情严肃。看上去有点苦行者的感觉，极度朴实的穿着和打扮，更加重了这种感觉。她穿着黑色直筒呢裙，浆洗过的麻布领圈，头发从两鬓往后梳，戴着修女的装饰品，一串黑檀木念珠和一个十字架。我猜这肯定是伊丽莎，尽管从她那张拉长了的毫无血色的脸上，已经很难找到一点与昔日的她相似的地方了。

另外一位肯定是乔治亚娜，不过已经不是我记忆中纤瘦苗条、仙女般的十一岁姑娘乔治亚娜了。这是一位如花盛开、十分丰满的年轻姑娘，肤色像个蜡人似的洁白，端正漂亮的五官，含情脉脉的蓝眼睛，黄色的鬈发。她衣服的颜色也是黑色的，但样式却与她姐姐的大不相同——要飘逸合身得多——看上去很时髦，而另一位看上去则像位清教徒。

姐妹两个人各自都有她们母亲的一个特征——只有一个。瘦削苍白的姐姐有着她母亲的烟水晶般的眼睛，而娇嫩如花的妹妹却继承了母亲颏骨和下巴的轮廓——也许要稍微柔和一些，但这却给她原本娇艳美丽的脸上加上了一种无法描绘的冷峻。

等我走上前去的时候，两位小姐都站起来迎接我，都称呼我为“爱小姐”。伊丽莎的招呼短促而突然，也没有笑容。说完她又坐下了，眼睛盯着炉火，似乎把我忘了。乔治亚娜在“你好”之后又加了几句关于旅途和天气之类的寒暄，说话时慢声慢气，还不时侧眼看我，从头到脚打量着——目光时而掠过我的黄褐色美利奴毛皮外衣的褶缝，时而停留在我乡村式小帽的普通饰边上。年轻小姐们自有一套绝妙的办法，让你知道她认为你是个“怪物”而不必说出来。某种高傲的神态，冷淡的举止和漠然的语调，就充分表达了她们在这方面的感情，完全不需要什么无礼的言行。

然而，不管是明嘲还是暗讽，现在对我来说已经失去了曾经有过的影响力。我坐在两位表姐妹中间，惊讶地发现自己对一位的完全忽视、另一位半带讥讽的殷勤处之泰然——伊丽莎并没有使我难堪，乔治亚娜也没有使我生气。事实上我有别的事情要考虑。最近几个月里，我内心被唤起的感情，比她们所能引起的要强烈得多——所激起的痛苦和欢乐也远比她们所能造成和赐予的要剧烈得多——她们的态度不论好坏我都不会关心。

“里德太太怎么样了？”我马上问道，神情平静地望着乔治亚娜，她认为应当对这样的称呼表示愤怒，仿佛那是一种出乎意料的冒昧行为。

“里德太太？哦！你说的是妈妈。她的情况非常糟糕，我怀疑你今晚是否能见她。”

“如果，”我说，“你能上楼去告诉她说我来了，我会非常感激的。”

乔治亚娜惊讶得几乎跳了起来，一双蓝眼睛睁得大大的。“我知道她特别希望见到我，”我补充了一句，“除非绝对必要，我可不愿意迟迟不满足她的愿望。”

“妈妈不喜欢晚上有人打搅。”伊丽莎说。我立刻站起来，默默地脱去帽子和手套，说我要去见贝茜——我想贝茜一定在厨房里——叫她问清楚里德太太今晚是否愿意接待我。我找到了贝茜，让她去问问，同时考虑进一步要采取的措施。在这以前，我一直习惯于在傲慢面前退缩：如果这是在一年之前，我会决定明天早晨就离开盖茨黑德。而现在，我明白那是个愚蠢的想法。我长途跋涉一百英里来看舅妈，我必须留下来直到她好转或者离世。至于她女儿们的高傲或愚蠢，我应该抛在一边，不去理睬，不受她们的影响。因此，我招呼管家，让她给我安排一个房间，告诉她我或许要在这儿待上一两周，让她把我的箱子搬到房间里去。我也跟着去那里，走到楼梯口时，我碰到了贝茜。

“太太醒着，”她说，“我告诉她你来了。来，看看她还认不认得你。”

我不用别人带领就能走进那个熟悉的房间，以前我总是被叫到那里挨骂受罚。我在贝茜之前轻轻推开了门。桌子上点着一盏有灯罩的灯，天色已渐渐暗下来。和以前一样，还是那张琥珀色帐幔罩着四根大床柱的床，还是以前的梳妆台、安乐椅、脚凳。在这条脚凳上，我曾经成百次地被罚跪，请求她宽恕我并没有犯过的过错。我朝附近的墙角看了一眼，很想看到曾使我胆战心惊的细长木条，因为过去它总是躲在那里，像魔鬼一样伺机蹿出来，抽打我发抖的手或往后缩的脖子。我走到床前，打开床幔，朝高高叠起的枕头俯下身去。

我清楚地记得里德太太的那张脸，急切要寻找那熟悉的面孔。令人高兴的是，时光平息了报复的渴望，消除了愤怒与厌恶的冲动。过去我带着痛苦与仇恨离开了这个女人，现在又回到了她身边，仅仅是出于对她遭受的巨大痛苦的同情，我强烈渴望忘却和宽恕她对我的种种伤害——希望彼此和解，握手言欢。

那里是一张熟悉的面孔，还是那样冷酷无情——任何东西也无法软化的眼睛和微微扬起的专横独断的眉毛，曾有多少次向我投来恐吓和仇视的目光！如今，我辨认出它那严峻的轮廓时，童年时代的恐惧和悲伤的记忆又都复活了！然而我还是弯下腰，吻了吻她。她看着我。

“你是简·爱吗？”她说。

“是的，里德舅妈。你好吗，亲爱的舅妈？”

我曾经发过誓再也不会叫她舅妈。但是我想此刻忘记和违背自己当初的誓言并不是罪过。我紧紧地握着她放在被单外面的手。如果她和蔼地握一握我的手，我会由衷地感到愉快，但是顽固的本性不是立刻就能被软化的，天生的反感也并非轻易就能被消除。里德太太把手缩了回去，转过脸，说夜晚很暖和。她还是那么冷冰冰地对待我，我立刻感觉到她对我的看法——对我的感情——没有改变，也永远不会变。从她石头般的眼神——那温情无法打动、眼泪无法溶解的冷漠的眼神中看出，她决心到最后一刻都认为我很坏，因为相信我是好人给她带来的不会是宽厚的愉快，而是一种屈辱的感觉。

我感到痛苦，接着是愤怒，但最后我下定决心要征服她——不管她的本性和意志怎么样，我都要控制它。像小时候那样，我的眼泪涌了上来，但我硬把它们压了回去。我拿起一把椅子放到床头，我坐在椅子上，向枕头俯下身去。

“是你派人叫我来的，”我说，“现在我来了，我想住下来看看你的病怎么样。”

“噢，当然！你见我女儿了吗？”

“见到了。”

“好吧，那你可以告诉她们，我希望你待下去，直到我能跟你谈谈我心里想着的一些事情。今天已经太晚了，而且我回忆起来有困难。不过我想说一件事情——让我想想——”

她游移的目光和走了样的语调证明她那曾经强壮的身体受到了多大的伤害。她焦躁地翻着身，想用被子裹住身体，正好我的一只胳膊放在被角上，把它压住了，她立刻发起火来。

“坐直了！”她说，“别压住被子让我生气——你是简·爱吗？”

“我是简·爱。”

“谁都不会知道这个孩子给我带来了多大的麻烦。给我留下了这么大一个累赘——她那让人摸不透的性子，常常突然就发脾气，还是鬼鬼祟祟地看别人的一举一动，她每天每刻给我带来多少烦恼啊！我肯定地说，有一次她像疯子或者像个魔鬼似的对我说话——没有哪个孩子会像她那样说话或看人。我很高兴把她从这里撵走了。在洛伍德他们是怎么对待她的呢？那里发生了伤寒，很多孩子都死了，而她居然没有死。但是我说她死了——希望她已经死了！”

“真是一个奇怪的愿望，里德太太，你怎么会那么恨她？”

“我一直讨厌她的母亲，因为她是我丈夫唯一的妹妹，他很宠她。她降低身份结了婚，他却坚决反对家里人和她断绝关系。得知他妹妹的死讯时，他哭得像个傻子。他要把孩子接来，尽管我恳求他说我宁愿自己付钱把孩子送到外面交给保姆养。我第一次见到她就讨厌她——一个哭哭啼啼、病病歪歪的东西！她整夜在摇篮里哭——不像别的孩子那样放声大哭，而是呜呜咽咽、哼哼唧唧。里德可怜她，亲自喂她照顾她，仿佛是自己的孩子似的。说实在的，他自己的孩子这么大的时候，他都没有这么关心过。他想让我的孩子友好地对待这个小要饭的，宝贝们受不了，可是只要他们表现出不喜欢她，里德就会发火。他病重时，还不断地叫人把她抱到他床边，而临终前一小时让我发誓抚养这个小东西。我倒宁愿养一个从济贫院里出来的小叫花子。可是他软弱，天生软弱。约翰一点不像他父亲，我为此感到高兴。约翰像我和我的兄弟们——他真是十足的吉卜森家的人。哎，但愿他不要老是写信要钱来折磨我！我已经没有钱给他了。我们变穷了。我得辞掉一半的用人，把一部分房子关闭或者租出去。我决不甘心这样做——可是要不我们该怎么生活下去呢？我把三分之二的收入都拿去付抵押借款的利息了。约翰赌得太厉害了，而且老是输——可怜的孩子！他被一群赌棍骗子团团围住了。约翰变坏了，堕落了——他的样子太可怕了——看到他我都为他丢脸。”

她越来越激动。“我想我现在还是离开好。”我对站在床另一边的贝茜说。

“或许是，小姐，不过到了晚上她总是这么说话的——早上比较安静。”

我站起身来。“站住！”里德太太叫起来，“我还有件事要和你说。他威胁我——不断用他的死或我的死来威胁我。有时我梦见他正等着入殓，喉咙上一个大窟窿，或者鼻青脸肿。我到了一个奇怪的关口，我遇到了大麻烦。我该怎么办？到哪儿去弄钱呢？”

这时，贝茜竭力说服她服用镇静剂，好不容易才说服她。里德太太渐渐安静下来，陷入了昏睡状态，于是我离开了她。

十多天过去了，我都没有再次和她谈话。她不断地昏迷或是昏睡。医生禁止她做一切会让她痛苦或激动的事情。这期间，我尽力跟乔治亚娜和伊丽莎处好关系。的确，她们起初十分冷淡。伊丽莎会一坐半天，缝纫、读书或者写字，几乎不和我和她妹妹说话。乔治亚娜会喋喋不休地对着她的金丝雀几个小时说一些无聊的话，根本不理我。但我下定决心，不显得无所事事，或是不知如何消磨时光的样子。我带来了绘画工具，这样既让自己有事可做，又可以消磨时光。

我拿了画笔和画纸，经常在离她们较远的靠窗的地方坐下，忙着画一些想象中的图画，表现出变幻不定的想象中万花筒里的各种景象。例如，两块礁石之间的一片大海、初升的月亮、横穿月亮的一条船、一丛芦苇和菖蒲、一个仙女头戴荷花从荷叶中探出头来、一个精灵坐在一圈山楂花下的篱雀窝里，等等。

一天早晨，我着手画一张脸，至于要画什么样的脸，我既不关心，也不知道。我取了一支黑色软铅笔，把笔尖弄得粗粗的，画了起来。不一会儿，我就在纸上勾勒出了一个宽阔突出的额头，脸的下部画得方方的。这个外形使我感到愉快，我的手指又继续画上了五官。在额头下，画了两条引人注目的平直的眉毛，下面自然是轮廓分明的鼻子，笔直的鼻梁和大大的鼻孔，然后是看上去很灵活、中等的嘴巴，再是坚毅的下巴，中间有一道明显的凹痕。当然还有黑黑的络腮胡和漆黑的头发，浓密地长在两鬓，在前额蜷曲成波浪形。要画眼睛了，我把它们留到最后，因为它们需要小心仔细地描绘。我把眼睛画得大大的，很好看，睫毛又长又浓，眼珠又黑又亮。“好！可是不完全像，”我一边观察这效果，一边想，“还少一点力量和精神。”我把暗处加深，这样可以让明亮处更闪亮——恰到好处地加了一两笔，就圆满地完成了。这样，我的一位朋友的脸就出现在了我的面前，那两位小姐不理睬我又有什么关系呢？我看着它，看着这栩栩如生的肖像微笑着；我看得出神，感到心满意足。

“那是你熟人的一幅肖像吗？”伊丽莎问，我没有注意到她已经朝我走了过来。我回答说：这不过是想象的一个头像，连忙把它塞到其他画纸下面。当然我是撒谎，其实那是罗切斯特先生的一张十分逼真的肖像。但这和她，或是除我以外的任何一个人有什么关系呢？乔治亚娜也走来看。别的几幅画她都很喜欢，却把那一幅说成“一个丑陋的男人”，她们两个对我的技艺感到吃惊，我提出要给她们画肖像，两个人轮流坐着让我画铅笔轮廓像。然后乔治亚娜拿出了她的画集。我答应画一幅水彩画让她放到她的画集里面，她听了以后立刻高兴起来，提议到庭园里去散步。我们出去还不到两个小时，就无话不谈了。她向我讲述了两个社交季之前在伦敦度过的出尽风头的那个冬季，如何受到倾慕，如何引人注目，我甚至还听到了有爵位的人也倾心于她的暗示。那天下午和晚上，这类暗示越来越多，她复述各种情意绵绵的情话，描绘了一些动情的场面。总之，那天她为我即席创作了一部描写上流社会生活的小说。这类谈话一天天继续着，始终围绕着同一个主题——她自己，她的爱情和苦恼。很奇怪，她一次也没有提到她母亲的病情和哥哥的死，或者是现在她们家庭惨淡的前景。她似乎满脑子都是对昔日欢乐的回忆和对未来奢侈生活的向往，每天在她母亲的病榻前只待上五分钟，一分钟也不多待。

伊丽莎依然沉默寡言。显然她没有时间说话，我从来没有见过像她看起来这么忙碌的人，可是很难说她究竟在忙些什么，或者不如说很难发现她忙碌的结果。她有一个闹钟，早早地把自己叫起来。我不知道早餐前她干些什么，但早餐后她把自己的时间分成几段，每个小时都有规定的任务。她一天三次读一本小书，我仔细看了一下，原来是本祈祷书。一次我问她，书中最吸引人的是什么，她说“礼拜规程”。三个小时用于缝纫，用金线给一块方形红布缝边，这块布大得足可以用做地毯。我问起它的用途，她告诉我是铺在盖茨黑德附近新建教堂祭坛上的，两个小时用来写日记，两个小时在菜园里劳动，还有一个小时用来整理账目。她似乎不需要同伴，也不需要交谈。我相信她一定自得其乐，满足于这种按部就班的工作，如果发生了什么事情迫使她改变钟表般准确的规律，这是最让她恼火的了。

一天晚上，她比平时话多一些，告诉我约翰的行为和家里面临的破落是她烦恼的根源。但她说现在已经安下心来，下定了决心。她已经留心保住了她自己的财产，一旦她母亲去世——她冷静地说，母亲不可能痊愈或者长久拖下去了——她将实现自己酝酿已久的计划，寻找一个归隐之处，使自己严守时间的习惯不受干扰，并且在自己和浮华的世界之间设立一个安全的屏障。我问她要不要乔治亚娜陪伴她。

她回答说：当然不。乔治亚娜和她没有共同之处，从来没有过。无论如何她不要她的陪伴，让自己自讨苦吃。乔治亚娜应当走她自己的路，而她伊丽莎也会走自己的路。

乔治亚娜不向我倾诉心事的时候大都躺在沙发上，抱怨家里太沉闷，一再希望吉卜森舅妈会寄来邀请信，请她到城里去。她说：“如果能躲开一两个月，等一切都过去，那就最好了。”我并没有问她“一切都过去”的含意，但我猜想她指的是她母亲的死，以及随后悲伤的葬礼。伊丽莎对妹妹的懒散和怨言并不在意，仿佛她面前并不存在这个嘀嘀咕咕、懒洋洋躺在那儿的人。不过有一天，她收起账簿，打开绣花活时，突然责备起她来：

“乔治亚娜，在地球上没有比你更爱虚荣、更荒唐的动物了。你根本不该生下来，因为你在糟蹋生命。你非但没像一个有理智的人该做的那样，为自己生活，安分守己地生活，靠自己生活，反而一味想依靠别人的力量来支撑你的软弱。如果找不到人愿意背这个肥胖、孱弱、自负、无用的包袱时，你就会大嚷大叫，说你受到了亏待，受到了冷落，遭到了不幸。而且，你认为生活应该是不断变换、充满刺激的一场戏，否则这个世界就是监狱。你要别人爱慕你，追求你，恭维你——你要有音乐、舞会和社交活动——否则你就会一天天憔悴枯萎。难道你就没有头脑想出一套办法来，不依赖别人，只靠你自己的努力和自己的意志？拿一天来，你就把它分成几份，每分钟规定好任务，全部时间都包括在内，不留一刻钟、十分钟、五分钟的零星空闲时间。井然有序、有条不紊地干每一件事。这样，在你几乎还没发觉一天已经开始的时候，它就已经结束了。这样你就用不着欠别人的情，帮你消磨空闲时间了。你用不着求人给你做伴交谈，用不着请求别人的同情和忍耐。总之，你像一个独立的人应该生活的那样生活。听从我的劝告吧，这是我给你的第一个，也是最后一个忠告。那样，无论出什么事，你就不需要我或者是别人也行了。如果你不听劝告——仍像现在这样想入非非、哀叹、懒散，你就得承受你愚蠢行为带来的后果了，不管它会如何糟糕，如何难以忍受。我要明白告诉你，你好好听着。虽然我不准备再重复我说的话，但我会坚定地去做。母亲一死，你的事我就彻底不管了。从她的棺材抬进盖茨黑德教堂墓地那天起，你我就各不相干像没有认识过一样。你不要以为我们碰巧是同一个父母，我会让你以丝毫站不住脚的理由拖累着。我可以告诉你——就是除了你我以外，整个人类都毁灭了，在地球上只有我们两个，我也会让你留在旧世界，而独自奔向新世界。”

她闭了嘴。

“你还是不必费神做什么长篇大论了，”乔治亚娜回答说，“谁都知道你是世上最自私、最没良心的家伙。我知道你对我有刻骨的仇恨，这我有真实的例子——你在埃德温·维尔勋爵的事情上对我玩的诡计。你受不了我的地位比你高，得到贵族头衔，被你连面都不敢露的社交圈子所接纳。因此你从中扮演了奸细和告密者的角色，永远毁了我的前途。”

乔治亚娜说完掏出手帕，在这以后的一个小时里，她一直在擤鼻涕；伊丽莎冷冷地坐着，无动于衷，忙着自己的活儿。

确实，有些人不重视真挚宽厚的感情。不过这里表现出来的两种性格，却因为少了它，一种刻薄得叫人难以容忍，而另一种枯燥乏味得可鄙。没有理智的感情固然淡而无味，但缺乏感情的理智也太苦涩粗糙叫人难以下咽。

一个风雨交加的下午，乔治亚娜在沙发上看一部小说，看着看着就睡着了。伊丽莎去新教堂参加万圣节仪式——因为在宗教方面，她严格拘泥于形式，风雨无阻，按时履行着心中虔诚的义务。不论天气好坏，每个星期上教堂三次，平时只要有祷告仪式也一定要参加。

我想起要上楼去，看看这个生命垂危的女人病情如何。她躺在那里，几乎没有人照料；用人们也只是想起来的时候才去照料一下；雇来的护士，因为没有人看管，想溜就溜。贝茜虽然是忠心的仆人，但也有自己的家要照应，只能偶尔过来。果然，房间里没有人照看，护士不在。病人一动不动地躺在那儿，似乎在昏睡，铅灰色的脸深陷在枕头里，炉中的火也快熄灭了。我添了燃料，重新收拾了床单，看了她一会儿。这时，她已经无法睁开眼睛看我了。接着，我朝窗子走过去。

大雨猛烈地敲打着窗子，狂风呼啸着。“那个躺在那儿的人，”我想，“很快就要超脱人世间的风风雨雨了。此刻，灵魂正挣扎着脱离躯壳，一旦得到解脱，将会到哪里去呢？”

我在思索这个重大的谜时，想起了海伦，想起她临终时说的话——她的信仰——脱离了躯体的灵魂都是平等的。在想象中仍倾听着她那难以忘怀的声音，她平静地躺在临终的病榻上，低声诉说着要回到神圣的天父怀抱的渴望，想象着她苍白超越尘世的容貌、消瘦的脸庞和令人崇敬的凝视，那时……正想着，我身后的床上响起了微弱的声音：“是谁呀？”

我知道里德太太已经几天没有说话了，是她醒过来了？我朝她走了过去。

“是我，里德舅妈。”

“我——又是谁？”她回答，“你是谁？”她诧异而惊恐地看着我，但神色还没有失常，“我一点儿不认识你——贝茜呢？”

“她在门房，舅妈。”

“舅妈！”她重复了一声。“谁叫我舅妈呢？你不是吉卜森家的人，不过我知道你——那张面孔，那双眼睛和那个前额，我很熟悉。你像——对，你像简·爱！”

我默不做声，怕一说出我的身份会让她受惊。

“可是，”她说，“恐怕这是个错觉，我的头脑混乱不清。我很想看看简·爱，就凭空想象看到了相似的人。再说，过了八年，她的变化一定很大。”我这才慢慢地让她相信，我就是她猜想和想见的人。看她似乎明白了我的意思，头脑也还镇静，我就告诉她，贝茜如何派她丈夫把我从桑菲尔德叫来。

“我的病很重，这我知道，”没过多久她说，“几分钟之前，我一直想翻身，却发觉胳膊腿都动弹不了。看来临死之前，我还是把心事说出来才能安心。身体好时很少想的事，现在却像沉重的包袱似的压在我的心头。护士在吗？房间里除了你，没有别人吗？”

我向她保证只有我们两个。

“哎，我两次做了对不起你的事，现在我后悔了。一次是违背了我对丈夫许下的诺言，没有把你当做自己孩子抚养成人。另一次——”她停住了，“毕竟这不是什么重要的事情。”她喃喃自语，“那样我也许会好受些，但是，这样低声下气地和她说话，我实在太痛苦了。”

她挣扎着要换一下姿势，但没有成功。她的脸色变了。她似乎经历着某种内心的激动——也许是最后一阵痛苦的先兆。

“哎，我得了却这桩心事。长眠就在眼前，我还是告诉她好。到我化妆盒那儿去，打开它，把你看到的一封信拿出来。”

我照她说的做了。“读一读那封信。”她说。

这封信很短，文中写道：

太太：

烦请惠告我侄女简·爱地址，并告知其近况。我欲立即去信，盼她来马德拉我处。托上帝之福，目前我家境富裕。我未娶无后，甚望有生之年将她收为养女，并在死后将全部财产馈赠于她。谨致敬意。

约翰·爱于马德拉

日期是三年之前。

“为什么我从来没有听说过这件事？”我问。

“因为我对你讨厌之极，因此不愿意帮助你，让你过上好日子。我忘不了你对我的举动，简——你有一次冲我大发脾气，你说在这个世界上你最讨厌我的腔调；你说一想起我就恶心，说我冷酷地虐待你——丝毫不像孩子的神情与口气。我也忘不了你这样突然发作，把心头的怨气尽情地发泄时我的感受：我觉得害怕，就好像我曾经打过或者推过的动物忽然抬起头来，用人一样的眼光看着我，用人一样的声音诅咒我……拿些水来！快点！”

“亲爱的里德太太，”我把她要的水端给她时说，“别再想这些了，忘了吧。原谅我说的那些气话，那时我还只是个孩子，离现在已经八九年了。”

她根本没听我在说些什么。只是喝了水，喘了口气，又继续说：

“我告诉你我忘不了这些，所以进行了报复。让你由叔叔领养，去过舒适宽裕的日子，我不能忍受。我写信给他，说是很遗憾让他失望了，但简·爱死了，在洛伍德死于伤寒。现在随你怎么办吧，写封信否认我的说法——揭露我的谎话。我想，你生来就是专门折磨我的。让我临死之前还要回想起曾经做过的事而不得安宁。如果不是因为你，我本来不会禁不住诱惑，去干那种事的。”

“如果你能听从劝告，不再想这些，舅妈，用宽厚和原谅的心来对待我——”

“你的脾气很坏，”她说，“这种性格我到今天都难以理解。九年中，不管怎样对待你，你都忍耐着，默默无声，而到了第十年，却全部爆发出来了，我永远无法理解。”

“我的脾性并不像你想的那么坏，我易动感情，却不爱报复。小时候有很多次，只要你允许，我很愿意爱你。现在我诚恳希望同你和好。吻吻我吧，舅妈。”

我把脸颊凑向她嘴唇。她却不愿碰它，还说我倚在床上压着她了，而且再次要水喝。我让她躺下时——因为我扶起她，让她靠着我的胳膊喝水，把手放在她冷冰冰、湿腻腻的手上，她衰竭无力的手指缩了回去了——失神的眼睛避开了我的目光。

“那么，爱我也好，恨我也好，随你便吧。”我最后说，“反正你已经彻底得到了我的宽恕。现在你去请求上帝的宽恕，安心吧。”

可怜而痛苦的女人！现在想努力改变她惯有的想法，已经太晚了。活着的时候，她一直恨我——临终的时候，她肯定仍然还在恨我。

这时，护士进来了，贝茜跟在后面。我又待了半小时，希望看到某种和解的表情，但她没有任何表示。她很快又陷入昏迷状态，没有再清醒过来。当晚十二点她去世了。我没有在场给她合上眼睛，她的两个女儿也不在。第二天早上，她们来告诉我，一切都过去了。那时她的遗体已等候入殓，伊丽莎和我都去看她，乔治亚娜号啕大哭，说她不敢去看。萨拉·里德的躯体躺在那里，过去是那么强健而充满生机，现在却僵硬不动了。冰冷的眼皮遮住了她无情的双眼，额头和强硬的面容仍带着她冷酷灵魂的印记。对我来说，那具尸体既奇怪又严肃。我看着她，心中忧伤而痛苦。它引起的不是温柔、甜蜜、惋惜，或是希望、压抑的感觉，而只是一种为她的不幸——不是我的损失——而感到强烈的痛心，以及她的死亡所引起的忧郁和无泪的沮丧。

伊丽莎镇定地打量着她母亲。沉默了几分钟后，她说：

“像她那样的体质，本可以活到高龄，是烦恼缩短了她的寿命。”接着她的嘴抽搐了一下，然后转身离开了房间，我也离开了。我们两个人谁也没有掉一滴眼泪。

第二十二章

罗切斯特先生只给了我一个星期的假，可是我却一直过了一个月才离开盖茨黑德。我想葬礼后立即动身，乔治亚娜却恳求我一直待到她去伦敦，因为她的舅舅吉卜森先生在他主持完他姐姐的葬礼和安排家庭事务后终于邀请她去伦敦了。乔治亚娜害怕同伊丽莎单独相处，说是情绪低沉时得不到她的同情，胆怯时得不到她的支持，收拾行装时得不到她的帮助。所以我尽量忍受着她软弱的哀叹，自私的怨天尤人，尽力帮她做针线活，收拾行装。确实，在我忙着的时候她会闲着什么也不做。我暗想：“如果你我注定要长期一直生活，表姐，那我就要把事情重新安排了。我不该乖乖地成为忍受的一方，而会把你的一份活儿分派给你，迫使你去完成，否则就让它留着不做。我还一定要让你把那些慢声细气、半真半假的诉苦咽到你肚子里去。正是由于我们之间的关系十分短暂，而且又是在特殊的悲伤的时期，所以我才甘愿忍耐和顺从。”

我终于送走了乔治亚娜，可是现在却轮到伊丽莎要求我再住一个星期了。她说她的计划需要她全力以赴，因为就要动身去某个未知的目的地了。她成天闩上门待在自己房间里，装箱子，腾空抽屉，烧掉信件纸张，不和任何人交谈。她希望我替她看管房子，接待来客，回复唁函。

一天早晨，她告诉我不用再麻烦我了。“而且，”她补充道，“对于你提供的宝贵的帮助和周到的办事成果我很感激。和你相处和与乔治亚娜相处，是不同的。你在生活中尽自己的责任，而不会成为别人的负担。明天，”她继续说，“我要动身去大陆。我会在里斯尔[1]附近给自己找个栖身之所——你大概会称它为修道院。在那里我会安静度日，不受干扰。我要花一段时间来潜心研究罗马天主教教义，仔细研究他们的修道方式。如果我发现它正如我大体上预想的那样，是最能保证把什么都办得规规矩矩、井井有条的话，那我会皈依天主教，或许还会正式去当修女。”

听到这个决定，我既没有表示惊奇，也没有试图劝阻她。“这对你再适合不过了，”我想，“但愿它会对你大有益处！”

我们分手时，她说：“再见，简·爱表妹，祝你好运，你还是有些见识的。”

我回答道：“你也不是没有见识，伊丽莎表姐。但再过一年，我想你所有的见识会被活活地囚禁在法国修道院的围墙之内。不过这不关我的事儿，既然这样对你适合——我并不太在乎。”

“你说得很对。”她说。我们彼此说了这几句话后，便各奔东西了。由于我没有机会再提起她或她的妹妹了，我不妨在这儿说一下。乔治亚娜有了一桩对她有利的婚事，嫁给了上流社会一个年老的有钱人。伊丽莎果真做了修女，一段见习期过后，现在就在她做修女时见习过的那个修道院当院长，还把全部财产都捐给了修道院。

人们外出，不管是长时间还是短时间，回家时的心情如何，我不知道，因为我从来没有这种经历。但我知道，小时候走了很远的路后回到盖茨黑德府，因为怕冷或担心挨骂是什么滋味。还有后来在洛伍德，我从教堂回来，渴望一顿丰盛的饭菜和生得很旺的炉火，结果这两种又什么都得不到时心里的感觉。这两种回家的感觉都不是令人愉快和向往的，因为没有什么磁力吸引我奔向目标，不是越走近吸引力就越大。至于这次回到桑菲尔德的感觉，还有待我去体味。

旅途是令人厌倦的——非常令人厌倦。白天走五十英里，晚上在旅店过夜。第二天又走五十英里。最初十二个小时，我总是想着临终前的里德太太。我看到她变了形的、没有血色的脸，听见了她奇怪的走了调的声音。我回想着举行葬礼的那一天，棺材、灵车、一队队穿黑衣服的佃户和用人——亲戚参加的不多——挖好的墓穴、寂静的教堂、庄严的仪式。随后我想起了伊丽莎和乔治亚娜，我看见一个是舞场的中心人物，另一个是修道院陋室的修女。我继续思索着，分析着她们各自的个性和品格。傍晚时抵达一个大城镇，这些想法被驱散了。夜间，我的思绪转到了其他的事情上。我躺在旅店的床上，抛开回忆，想着未来。

我就要回到桑菲尔德了，但是我会在那儿待多长时间呢？不会太久，我确信这一点。在我离开的那段时间，费尔法克斯太太写信告诉我，府上的聚会已经散了，罗切斯特先生三周前动身去了伦敦，不过预定两周后就返回。费尔法克斯太太推测，他是去准备婚礼的，因为他曾说起要购置一辆新马车。她还说，罗切斯特先生打算娶英格拉姆小姐，她总觉得有些奇怪。不过根据众人说的，也根据她亲眼见的来看，她就不再怀疑婚礼很快就要举行了。“如果你连这也怀疑，那真是太多疑了。”这是我心里的评论，“我一点也不怀疑。”

接下来的问题就是：“我去哪儿呢？”我整夜都梦见英格拉姆小姐。在生动逼真的晨梦中，我看见她当着我的面关上了桑菲尔德的大门，给我指了指另外一条路。罗切斯特先生袖手旁观——好像在对我和她冷笑。

我没有告诉费尔法克斯太太我回去的确切日期，因为我不希望派普通马车或是高级马车到米尔科特接我。我打算一个人静静地走完这段路。因此，我把箱子交给旅店的马夫后，在六月的一个黄昏，六点钟左右，我悄悄地从乔治旅店出发，踏上了通往桑菲尔德的老路，这条路大部分穿过田野，现在已经很少有人走了。

这是一个夏日的傍晚，虽晴朗暖和却并不明亮，沿路晒制干草的工人们正忙碌着。天空虽然远说不上万里无云，却仍有好天气的兆头。天空的蓝色——在看得见蓝色的地方——柔和而稳定，云层又高又薄。西边显得很温暖，没有饱含雨意的闪闪水光给它带来凉意——看上去好像有一团火在大理石般雾气的屏障后的一个祭坛上燃烧着，从缝隙中射出金色的光。

剩下的路越来越短，我心里非常高兴，高兴得有一次竟停下脚步问自己，这种喜悦究竟是什么意思，并提醒理智，我不是回到自己家里，或是去一个永久的安身之处，我是到一个亲密的朋友盼望我、等我到达的地方。“费尔法克斯太太肯定会以平静的微笑表示欢迎。”我说，“而小阿德拉会又跳又拍手，不过你心里很明白，你想的不是她们，而是另外一个人，而这个人却不想你。”

但是，有什么比青春更任性的吗？有什么比幼稚更盲目的呢？青春与幼稚认定，不管他是不是看我，有幸能再看到罗切斯特先生总是令人愉快的；它们还补充说：“快点！快点！在还可能的时候跟他在一起，只要再过几天，最多几个星期，你就与他永别了！”于是，我抑制住了刚刚在心里产生的新的痛苦——一个我自己都不敢强迫去承认和养育的畸形儿——又继续赶路了。

在桑菲尔德的草地上，人们也在晒制干草，或者更确切些，我到时那些干活的人正要收工，他们肩上扛着草耙打算回家去。我只要再走过一两块田地，就可以穿过大路，到大门口了。树篱上的蔷薇花真多啊！但我没时间采，急于赶回去。我经过一棵高大的蔷薇，它叶茂花盛的枝丫一直伸到了小路中间。我看到了窄窄的石阶，我还看到——罗切斯特先生坐在那里，手里拿着一本书和一支铅笔，正在写着什么。

是的，他并不是魔鬼，但我的每一根神经都紧张起来。一时间我竟无法控制自己。这是怎么回事？我还从未想到一见他就颤抖起来——或者在他面前竟然一句话也说不出来。如果我还能动的话，我一定会返回。因为没有必要让自己变成一个大傻瓜，我知道通往桑菲尔德的另一条路。但是即使我认得二十条路也没有用了，因为他已经看到了我。

“喂！”他叫道，收起了书和铅笔，“你回来啦！请过来。”

我想我确实走过去了，尽管自己也不清楚是怎么走过去的。我几乎对自己的动作一无所知，一心想着镇定，尤其要控制面部肌肉的活动——而它却公然违抗我的意志，拼命要把我决心掩饰的东西表露出来。好在我还戴着面纱——把面纱放下来。我可以尽力装出镇定自若的样子。

“这是简·爱吗？你从米尔科特来，步行来的吗？不错——又是你的一个鬼点子，不叫人派一辆马车去接你，像普通人一样沿着大街小巷走回来，还要在黄昏，偷偷来到你家附近，仿佛你是一个梦或者影子。真见鬼，你这一个月都干了些什么？”

“我和我舅妈在一起，先生，她去世了。”

“真是地道的简·爱式的回答！但愿善良的天使保护我吧！她刚从另一个世界来——从死人的住所来，而且还要趁黄昏时我一个人的时候这么告诉我。如果我敢的话，我真应该摸摸你，看你是实实在在的人，还是一个影子。你这个小精灵！——可是我甘愿去沼泽地里捕捉五色的鬼火[2]。玩忽职守的小东西！玩忽职守的小东西！”他停了一会儿又接着说：“离开我整整一个月，我敢保证，你肯定已经把我忘得一干二净了！”

我知道和主人重逢是一件愉快的事，尽管担心他很快就不再是我的主人了，而且我明明知道对他来说我算不了什么。不过在罗切斯特先生身上（至少我认为）永远有着一种使人快乐的巨大力量，只要尝一尝他撒给像我这样迷途的孤鸟的面包屑，就无异于饱餐一顿盛宴了。他最后的几句话使我得到了安慰，意思似乎是：我有没有忘记他，对他来说还比较重要呢，他还把桑菲尔德说成是我的家——但愿那是我的家！

他一直没有离开台阶，我也不想让他让路。我接着问他是不是去过伦敦了。

“是的，我想你是通过千里眼发现的吧。”

“费尔法克斯太太在信里告诉我了。”

“她告诉你我去干什么了吗？”

“呵，是的，先生！谁都知道你这次去的目的。”

“你一定要看看这辆马车，简，而且，如果你认为它完全适合罗切斯特太太，就告诉我。她靠在紫色的软垫上，像不像波狄西亚女王[3]。简，但愿我的外貌和她更般配一点。你是个小精灵，你能不能告诉我——能不能给我一道符咒，或者有魔力的药，或是某种类似的东西，让我变成一个美男子呢？”

“这不是魔力所能办到的，先生。”说完，我又在心里补充了一句：“充满爱的目光，就是你需要的魔力。在这样的目光中，你已经够美了，或者不如说，你严厉的神情已经具有一种超越美的力量。”

罗切斯特先生有时有一种我所无法理解的敏锐，能看透我没有说出的想法，现在他没有在意我唐突的口头回答，而是用他自己特有的微笑回答了我。这种微笑在他的脸上很少看到，似乎他认为太珍贵了，舍不得用于普通的场合。这确实是富有情感的阳光——而此刻他用它照耀着我的全身。

“走过去吧，珍妮特[4]。”他说着腾出地方，让我跨过台阶，“回家去，在朋友的家门口，让你那双不停奔波而疲倦了的小脚休息一会儿吧。”

现在我唯一能做的就是默默地听从他，不必再说什么了。我一声不响地跨过台阶，打算平静地离开他。但是一种冲动紧紧地抓住了我——一种力量迫使我回过头来。我说道——或者是内心的某种东西不由自主地替我说道：

“罗切斯特先生，谢谢你对我的好意。回到你身边，我感到说不出的高兴，你在哪儿，哪儿就是我的家——我唯一的家。”

我走得那么快，就是他要追也追不上。小阿德拉一见我乐得差点儿疯了，费尔法克斯太太仍然用她那朴实的友情接待了我。莉娅朝我笑笑，甚至连索菲也愉快地对我说了声“晚上好[5]”。我感到非常愉快。被自己周围的人所爱，自己的存在也使他们感到舒适，没有比这更幸福的了。

那天晚上，我紧闭双眼，不去想将来；我堵住耳朵，不去听那些不断警告我离别已经临近、伤心即将到来的声音。喝过晚茶，费尔法克斯太太开始了编织，我在她旁边的一个较低的座位上坐下来，阿德拉跪在地毯上，紧紧地依偎着我。亲密的感觉，像宁静的金色光环围绕着我们。我默默地祈祷着，希望我们彼此不要分离得太远，不要分离得太早。但是正当我们这样坐着时，罗切斯特先生悄悄地进来了，望着我们，似乎对如此融洽的景象感到愉快——正当他说，既然老太太又见到了自己的养女，想必她已安心，并补充说他看到阿德拉“恨不得把她的英国小妈妈一口吞下去[6]”时——我近乎冒昧地希望，即使在结婚以后，他也会把我们一起安置在某个地方，得到他的庇护，而不至于被完全地从他的阳光照耀下赶出去。

我回到桑菲尔德府后的两个星期，平静得让人生疑。丝毫没有听到有人提起主人的婚事，也没有看到做什么准备。几乎每天我都会问费尔法克斯太太，她是否听说已经做出了决定。她的回答总是否定。有一次她说，其实她已经问过罗切斯特先生，什么时候把新娘接回家来，但他只是开个玩笑，做个鬼脸。她实在猜不透他的意思。

有一件事更让人感到奇怪，他并没有奔走于两个庄园之间，没有去英格拉姆小姐的庄园拜访：离这儿只有二十英里，在另一个郡的边界上。但这点距离对一个热恋中的情人来说算得了什么？对于像罗切斯特先生这样一位熟练而不知疲倦的骑手，那只不过是一个上午的行程。我不禁萌生不该有的希望：这门婚事告吹了，传言不实，一方或双方改变了主意。我常常观察我主人的脸，看他是伤心还是恼怒，但是我想不起他有什么时候像现在这样没有一点忧愁和不快。在我和我的学生与他相处的时候，我偶尔兴致不高或者情绪低沉时，他反而更加兴高采烈。他从来没有这样经常地把我叫到他面前，到那之后他对我从来没有像现在这样亲切过——还有，哎！我也从来没有像现在这样地爱着他。

[1]里斯尔，法国北部一城市。

[2]原文为法语。

[3]波狄西亚女王，古代不列颠的一个女王，曾与罗马军作战，于公元62年战败后服毒自杀。

[4]珍妮特，简的昵称。

[5]原文为法语。

[6]原文为法语。

第二十三章

仲夏明媚的阳光普照英格兰。接连许多天都可以见到明净的天空、灿烂的阳光；在我们这个风浪环绕的岛国，即使短短一两天也难得碰上这样的好天气。仿佛意大利的好天气像一群欢快的候鸟从南方飞过来，落在英格兰的悬崖上歇脚。干草已经收了进来，桑菲尔德周围的田野已经收割干净，显出一片绿色。道路被阳光烤得发白，树木郁郁葱葱，十分茂盛。树篱与林子一片浓荫，枝繁叶茂，与它们之间收割过的遍地阳光的草地形成了鲜明的对比。

施洗约翰节[1]前夕，阿德拉在海村小路上采了半天的野草莓，累坏了，太阳一落山就上床睡觉。看着她睡着后，我离开她向花园走去。

现在是二十四小时中最美好的时刻——“白昼已耗尽了它的烈火”，清凉的露水落在透不过气的平原和烤焦了的山顶上。在夕阳没有亮丽的云彩的陪伴、平平淡淡落下的地方，铺展开了一抹庄严的紫色，在山峰的一个尖顶上燃烧着红宝石和炉火般的光辉，向高处和远处伸延，显得越来越柔和，覆盖了半个天空。东方也有它自己湛蓝悦目的美，也有它谦虚的珍宝，一颗徐徐升起的孤星。它很快会以月亮而自豪，不过这时月亮还在地平线之下。

我在石子路上散了一会儿步，可是隐约有一阵细微而熟悉的清香——雪茄的气味——悄悄地从某个窗子里钻了出来。我看见图书室的窗开了一手宽的缝隙。我知道可能有人在那儿看着我，就离开那儿进了果园。整个庭园里没有比这更隐蔽、更像伊甸园的地方了。这里树木繁茂，鲜花盛开，一侧有高墙与院子隔开；另一侧是一条长满山毛榉的林荫道，像屏障似的与草坪隔开。果园尽头是一道坍塌的篱笆，这是它与寂寞的田野唯一的分界线。一条小径蜿蜒着通向篱笆，两旁种着月桂树，最后面是一棵巨大的七叶树，树下是一圈座位。你可以在这儿漫步而不被人发现。在这种蜜似的露水渐渐降落、万籁俱寂、暮色渐浓的时刻，我觉得仿佛会永远在这样的阴影中漫步。但这时我被初升的月亮投向园中高处开阔地的光芒所吸引，穿过花圃和果园，我停下了脚步——不是因为听到或是看到了什么，而是因为再次闻到了一种引起我警惕的香味。

香蔷薇、青蒿、茉莉、石竹和玫瑰早已奉献着它们的晚香，刚刚飘过来的气味既不是来自灌木，也不是来自花朵，它是——我熟悉的——罗切斯特先生的雪茄气味。我向四周看了看，仔细听着。我看到树上满是即将成熟的果实，听到夜莺在半英里外的树上歌唱；我看不见走动的身影，也听不到任何走近的脚步声，但是那香味却越来越浓了。我得赶紧逃走。我向通往灌木林的小门走去，却看见罗切斯特先生正走进来。我往旁边一闪，躲进了长满常春藤的隐蔽处。他不会停留很长时间，很快就会回去，只要我坐着不动，他肯定不会看到我。

可是不行——黄昏对他来说也像我所感觉的一样可爱，古老的园子对他来说也是一样迷人。他继续向前走着，一会儿拎起醋栗树枝，看看梅子般大的累累果实；一会儿从墙上摘下一颗熟透了的樱桃；一会儿又向着一簇花弯下腰，不是闻一闻香味，就是欣赏花瓣上的露珠。一只大飞蛾嗡嗡地从我身旁飞过，落在罗切斯特先生脚边的一株花上，他看见了它，弯下腰仔细地看着。

“现在，他背对着我，”我想，“而且又那么聚精会神，如果我脚步轻一点，也许我可以偷偷地走掉，他不会发觉。”

我沿着路边的草皮上走，免得走在沙石路上发出声音暴露自己。他站在离我要经过的地方有一两码远的花坛中间，显然那只飞蛾吸引了他的注意。“我会顺利地走过去的。”我暗想。月亮还没有升得很高，把他的影子长长地投在地上，我正要跨过这影子，他却头也不回就轻声说：

“简，过来看看这家伙。”

我没有发出声音，他背后也没长眼睛——难道他的影子有感觉吗？我先是吓了一跳，然后就朝他走去。

“你看它的翅膀，”他说，“它让我想起了西印度的昆虫，在英国不常见到这种又大又艳丽的夜游虫。啊！它飞走了。”

飞蛾飘走了。我也正想怯生生地走开。可是罗切斯特先生跟着我一直到了小门，他说：

“回来吧。这么可爱的夜晚，坐在屋子里太可惜了。在日落紧接月出的时刻，肯定没有人想睡觉。”

我有一个缺点，那就是尽管我口齿伶俐，对答如流，但在需要寻找借口的时候却往往无话可说，尤其在某些关键时刻，特别是在需要一句脱口而出的话或者一个理由充足的借口来摆脱窘境时。我不愿在这个时候单独和罗切斯特先生在幽暗的果园里散步。但是我又找不出一个脱身的理由。我慢吞吞地跟在后头，拼命动脑筋想出一个脱身的办法来。可是他看上去那么泰然自若，又那么严肃，反而让我为自己的慌乱而感到不好意思了。行为不端——如果说是现在还是以后有什么行为不端的话——那也只能说我有。他心里却泰然自若，浑然不觉。

“简，”我们正踏上长满月桂的小径，慢慢走向矮篱笆和七叶树时，他又开口了，“夏天的桑菲尔德可是个可爱的地方，是吗？”

“是的，先生。”

“你肯定有些依恋桑菲尔德了——你有欣赏自然美的天赋，而且又很容易产生依恋之情。”

“我的确依恋这个地方。”

“而且，尽管我不理解是什么原因，但我看得出，你已经开始关心阿德拉这个小傻瓜，甚至对头脑简单的老太太费尔法克斯也相当关心吧。”

“是的，先生，我都爱她们，尽管方式不同。”

“离开她们你会很难过吧？”

“是的。”

“真可惜！”他说，叹了口气，停了一会儿，“生活中有些事情总是这样，”他又继续说，“你刚在一个愉快的休憩处安顿下来，一个声音又叫你起来继续赶路，因为休息的时间已经过了。”

“我必须要继续赶路吗，先生？”我问，“我必须离开桑菲尔德吗？”

“我想是的，简，我很抱歉，珍妮特，但我认为你确实该走了。”

这是一个打击，可我还没有被它打倒。

“那好，先生，让我走的命令一下，我就走。”

“现在命令来了——我今晚就不得不下。”

“这么说，您是要结婚了，先生？”

“确——实——如——此，一——点——不——错。凭你一贯的机敏，你一下子就猜中了。”

“快了吗，先生？”

“很快，我的——哦，爱小姐，你还记得吧，简，我第一次，或者是传言把我的打算明白地告诉你，我打算把我这个老单身汉的脖子套进神圣的绞索里，踏入结婚的圣坛——简单地说，把英格拉姆小姐搂入我的怀抱——她是很大的一抱，不过没关系：像我美丽的布兰奇这样的宝贝，是谁都不会嫌大的。嗯，就像我刚才说的——听我说，简！别回头去看还有没有飞蛾吧？那不过是个瓢虫，孩子，‘正飞回家去’。我想提醒你一下，正是你以我所敬佩的审慎，那种适合你责任重大而又依人谋生的地位的明智和远见，首先向我提出，如果我娶了英格拉姆小姐，你和小阿德拉两个还是立刻离开好。我并不计较这一建议所隐含的对我意中人人格上的诋毁。的确，在你远离我的时候，珍妮特，我会尽量把它忘掉。我所注意到的只是其中的明智之处，我已把这种明智奉为我行动的准则。阿德拉必须上学，而你，爱小姐，必须找一份新的工作。”

“是的，先生，我会马上去登广告，在这期间我想——”我想说：“我想我可以待在这里，直到我另外找到一个住处。”但我停了下来，觉得不能冒险说一个长句，因为我的声音已经难以自制了。

“大约再过一个月，我就成为新郎了，”罗切斯特先生继续说，“在这段期间，我会亲自为你留意找一份工作和一个住处。”

“谢谢您，先生，我很抱歉给您——”

“啊——不必道歉！我认为一个下属把工作做得像你一样出色时，她就有权要求雇主给予一点容易办到的小小的帮助。其实，我已经从我未来的岳母那儿听说，有一个我看来适合你去的地方，是在爱尔兰康诺特的苦果山庄，教迪奥尼修斯·奥加尔太太的五个女儿，我想你会喜欢爱尔兰的，听说那儿的人都非常热心。”

“离这儿很远，先生。”

“没有关系——像你这样有见识的姑娘是不会害怕航行或路远的。”

“不是航行，而是距离。还隔着大海——”

“和什么隔着大海，简？”

“和英格兰和桑菲尔德，还有——”

“什么？”

“和您，先生。”

我不由自主地说出了口，眼泪也未经意志的同意就夺眶而出。但我没有哭出声来，我不想抽泣。一想到奥加尔太太和苦果山庄就让我寒了心，但更让我寒心的是在我与此刻同我并肩而行的主人之间的茫茫大海，而最让我寒心的是，更加辽阔的海洋——那隔在我和我无法避免、自然而然爱上的人之间的财产、地位和习俗。

“路很远。”我又说了一句。

“的确很远。等你到了爱尔兰康诺特的苦果山庄，我就永远也见不到你了，这是确定无疑的。我从来不去爱尔兰，因为我不太喜欢那个国家。我们一直是好朋友，简，是吗？”

“是的，先生。”

“在分别的前夕，朋友们往往喜欢亲密地度过留给他们的很少的时间。来吧——星星在那边天上闪烁时，我们用上半个小时左右的时间，平静地谈一谈航行和离别。这儿是一棵七叶树，这有围着老树根的凳子。来吧，今晚我们就安安静静地坐在这儿，尽管我们以后再也不会坐在一起了。”他让我坐下，自己也坐了下来。

“到爱尔兰很远，珍妮特，我很抱歉让我的小朋友去做那么令人厌倦的旅程。不过，我没法安排得更好了，那又有什么办法呢？简，你觉得你和我有点相似吗？”

这一次我没冒险做出回答，我心里很平静。

“因为，”他说，“有时我对你有一种奇怪的感觉——尤其是你像现在这样靠近我的时候。仿佛我左面的肋骨上有一根弦，跟你小小的身体同样地方的一根类似的弦打成了结，打得紧紧的，解都解不开。如果波涛汹涌的海峡和二百英里左右的陆地把我们远远分开，恐怕这根联系的弦也会折断。那样我有一种紧张的想法，我的内心会流血。至于你——你会忘掉我。”

“我永远也不会，先生，你知道——”我说不下去了。

“简，听见夜莺在树林中歌唱了吗？——你听！”

我听着听着便哭泣起来，再也抑制不住压抑在我心中的感情，我不得不任其流露了，我痛苦万分地浑身战栗着。等我能说出话来，我只能表达一个强烈的愿望：但愿自己从未出生，从未到过桑菲尔德。

“你是因为要离开这儿而难过吗？”

悲伤与爱情在我内心所激起的强烈的感情，正占上风，并竭力支配一切，压倒一切，战胜一切，要求生存、扩展和最终主宰一切，是的——还要求说出来。

“离开桑菲尔德我很伤心。我爱桑菲尔德——我爱它，因为我在这里过的生活充实而愉快——至少现在是。我没有受到别人的轻视，也没有被弄得古板僵化，没有被埋没在低劣的人之间，也没有被排斥在同光明、健康、高尚的心灵交往的一切机会之外。我已经面对面和我所敬重的人、我所喜欢的人——和一个独特、活跃、宽广的心灵交谈过。我认识了你，罗切斯特先生，知道我必须要永远和你分开，这让我感到恐惧和痛苦。我知道我非走不可，就像我感到自己非死不可一样。”

“你从哪儿感到的？”他突然问道。

“从哪儿？你，先生，你已经把这些放在了我的面前。”

“以什么形式呢？”

“以英格拉姆小姐的形式，一个高贵而漂亮的女人——你的新娘。”

“我的新娘！什么新娘？我没有新娘！”

“可是你会有的。”

“对。我会！——我会！”他咬紧牙齿。

“那我非走不可——你自己亲口说的。”

“不，你非留下不可！我发誓——这个誓言我一定会遵守的。”

“我告诉你，我非走不可！”我有点恼火了，反驳说，“你以为，我会留下来做一个对你来说无足轻重的人吗？你以为我是一架机器？——一架没有感情的机器？能够容忍别人把仅有的一口面包从我嘴里抢走，把仅有的一滴生命之水从我杯子里泼掉？难道就因为我贫穷、低微、长相平庸、个子瘦小，就没有灵魂，没有心灵吗？——你想错了！——我和你一样有灵魂，我的心和你的一样充实！如果上帝赋予我一些美貌和财富，我也会让你难以离开我，就像现在我难以离开你一样。我不是通过习俗、常规，甚至也不是通过凡人的肉体在和你说话，而是我的灵魂在和你的灵魂对话，仿佛我们两个人经过了坟墓，站在上帝脚下，是平等的——因为我们本来就是平等的！”

“本来就是平等的！”罗切斯特先生重复了一遍——“就这样。”他补充道，用胳膊把我抱住，搂到怀里，把嘴唇贴到我的嘴唇上。“就这样，简？”

“对，就这样，先生，”我回答，“可是并没有这样。因为你已结了婚——或者说等于是结了婚，和一个配不上你的人——一个你并无好感的人——我不相信你真的会爱她，因为我看到过，也听到过你对她嗤之以鼻。对这样的婚姻我表示不屑，所以我比你还要好一些——让我走！”

“去哪儿，简？去爱尔兰？”

“是的——去爱尔兰。我已经把心里话都说出来了，现在去哪儿都行。”

“简，平静点，别这样挣扎了，像一只发疯的鸟儿一样，绝望地撕碎自己的羽毛。”

“我不是鸟儿，也没有网要捕我。我是一个有独立意志的自由人，现在我要运用自己的意志离开你。”

经过又一次努力后我自由了，笔直地站在他面前。

“你的意志会决定你的命运。”他说，“我把我的手、我的心和我的一切财产的分享权都献给你。”

“你在上演一出闹剧，我看了只会发笑。”

“我请求你和我一起度过余生——做我的另一半和我最好的终身伴侣。”

“对于那种命运，你已经做出了你自己的选择，那就应该遵守。”

“简，安静一会儿，你太激动了，我也要平静下来。”

一阵风顺着月桂小径吹来，穿过摇曳着的七叶树枝，飘走了——走了——到了渺茫的远方——消失了。夜莺的歌声成了此刻唯一的声音，听着听着我又哭了起来。罗切斯特先生静静地坐着，温柔而严肃地望着我。过了好一会儿他才开口说：

“到我身边来，简，让我们解释一下，彼此谅解吧。”

“我再也不会回到你身边了，我已经被拉走，不可能再回来了。”

“可是，简，我是叫你过来做我的妻子，我要娶的只有你。”

我没有回答，心想他是在取笑我。

“过来，简——到这边来。”

“你的新娘挡在我们中间。”

他站起身来，一步就跨到了我跟前。

“我的新娘在这儿，”他说着，再次把我拉向他的怀里，“因为配得上我的人在这儿，和我相像的人在这儿。简，你愿意嫁给我吗？”

我仍然没有回答，仍在努力挣脱他的怀抱，因为我仍然不相信他的话。

“你是在怀疑我吗，简？”

“绝对怀疑。”

“你不相信我？”

“一点也不信。”

“在你眼里我是一个撒谎者吗？”他情绪激动地问，“疑神疑鬼的小东西，我一定要让你相信。我对英格拉姆小姐有什么爱情？没有，这你是知道的。她对我有什么爱情？没有，这和我想办法证实的一样。我放出谣言到她那儿，说我的财产还不到人们猜想中的三分之一，然后，我去看看效果如何。她和她的母亲对我都非常冷淡。我不愿意——也不可能——娶英格拉姆小姐。你——你这古怪的——你这近乎是精灵的小东西——我像爱我自己一样爱你。你——虽然贫穷、低微、长相平庸、个子瘦小——我请求你答应让我做你的丈夫。”

“什么，我！”我失声叫了出来。看到他的认真，尤其是他的鲁莽，我开始相信他的真诚。“我，在这个世上除了你以外，一个朋友也没有的我——如果你是我朋友的话——除了你给我的钱，一个先令也没有的我？”

“就是你，简。我必须让你属于我——完全属于我。你愿意吗？快说‘愿意’。”

“罗切斯特先生，让我看看你的脸。转过去朝着月光。”

“干吗？”

“因为我要仔细看看你的脸，转呀！”

“那儿，你会发现它并不比一张揉皱了的、乱涂过的纸更容易看懂。看吧，不过快些，因为我难受。”

他的脸焦急不安，涨得通红，五官表情强烈，眼睛闪出奇异的光芒。

“呵，简，你在折磨我！”他嚷道，“你用那种犀利而忠实宽厚的目光看着我，你在折磨我！”

“我怎么会呢？如果你是真诚的，你的求婚也是真的，那么我对你的感情只会是感激和忠诚——不可能是折磨。”

“感激！”他脱口喊道，然后又发狂似的补充道——“简，快答应我吧。说，爱德华——叫我的名字——爱德华，我愿意嫁给你。”

“你是认真的吗？——你真的爱我？——你真心希望我成为你的妻子？”

“是的。如果我必须发誓的话才能让你满意，那我就发誓。”

“那么，先生，我愿意嫁给你。”

“叫爱德华——我的小妻子。”

“亲爱的爱德华！”

“到我身边来——完完全全过来。”他说。把他的脸贴着我的脸，用深沉的语调对着我的耳朵补充说：“使我幸福吧——我也会使你幸福。”

“上帝宽恕我吧！”一会儿他又加了一句，“不要让别人来干涉我，我得到了她，我要守住她。”

“没有人会干涉，先生。我没有亲戚来干涉。”

“没有——那再好不过了。”他说。如果我不是那么爱他，我会认为他的口气和他狂喜的表情有些野蛮。然而，我从离别的噩梦中醒来——被唤入结合的乐园，坐在他身旁，只想着源源而来的幸福。他一遍又一遍地问我：“你幸福吗，简？”我一遍又一遍地回答：“是的。”随后他又喃喃地说着：“我会赎罪的——会赎罪的。我不是发现她没有朋友，身边太冷清，需要安慰吗？我不是会保护她，珍爱她，安慰她吗？难道我的心里没有爱情，我的决心不是坚定不移吗？那这一切会在上帝的法庭上得到宽恕。我知道造物主会准许我这样做的。至于世间的评判——我可以不管，别人的议论——我毫不在乎。”

可是，夜晚发生了什么变化？月亮还没有下落，我们已经完全被笼罩在一片黑暗之中了。虽然主人离我这么近，但我几乎看不清他的脸。七叶树受了什么折磨？它翻腾着，呻吟着，狂风在月桂树小径怒号着，向我们横扫过来。

“我们必须进去了，”罗切斯特先生说，“天气变了。不然我真想和你坐到明天早晨，简。”

“我也是。”我想，“想和你在一起。”也许我会说出来，可是一道惨白的闪电从我正仰望着的云层闪出来，然后是咔嚓一声霹雳和近处的一阵隆隆雷声。我除了把自己被照得眼花缭乱的眼睛靠在罗切斯特先生的肩膀上藏起来，什么也顾不上了。

大雨倾盆而下，他催我赶快沿着小径穿过庭园回屋去。可是我们还没跨进门槛，身体就已经全被淋透了。罗切斯特先生在客厅里给我取下披肩，把水滴从我松散的头发上抖掉。这时，费尔法克斯太太从她的房间里出来了，开始我和罗切斯特先生都没有看到她。灯亮着，时钟正敲响十二点。

“快把湿衣服脱下来，”他说，“在走之前，晚安——晚安，我亲爱的！”

他不断地吻我。我从他的怀抱里脱出身来抬起头一看，只见那位寡妇站在那儿，脸色苍白，神情严肃而惊讶。我只是对她笑了笑，就跑上楼去了。“等以后解释也不晚。”我想。但是回到房间里，一想到她哪怕是暂时对她所看到的情景产生的误解，心里也是极度不安，然而喜悦抹去了所有其他的感情。在两个小时的暴风雨中，尽管狂风大作，雷声隆隆，电光闪个不停，暴雨瀑布般地倾注，我既没有感到害怕，也没有感到恐惧。在这期间罗切斯特先生三次来到我的门前，问我是否平安无事：这就是安慰，这就是足以应付一切的力量。

早晨还没起床，小阿德拉就跑来告诉我，果园尽头的那株大七叶树昨天夜里遭到了雷击，被劈掉了一半。

[1]施洗约翰节，每年6月24日。

第二十四章

我起床穿衣的时候，回想着发生的事，怀疑它是不是一场梦。在我再次看见罗切斯特先生、听到他重申他的爱和诺言之前，我实在无法确定这就是真的。

在梳理头发时，我看着镜子里自己的脸，感到它不再平淡无奇了。面容透出了希望，脸色有了活力，眼睛仿佛看到了丰收的源泉，反射出了光彩夺目的涟漪的光芒。过去我常常不愿去看主人，因为我怕他不喜欢我的相貌。但是现在我相信，我可以扬起脸来看他了，我的外貌不会使他的爱冷却。我从抽屉里拿了件朴素但是干净的浅色夏装穿上；似乎从来没有一件衣服像这件这样适合我，因为没有一件是在这种幸福的心情里穿上的。

我跑下楼去，来到大厅，昨天的暴风雨过后是阳光灿烂的六月早晨。从敞开的玻璃门外吹来一阵清新芬芳的微风，我一点也没有感到奇怪。既然我是如此快乐，大自然也一定非常高兴。一个讨饭的女人和她的小男孩——全都脸色苍白，衣衫褴褛——沿着小径走过来，我跑过去把钱包里所有的钱都给了他们——大约三四个先令，不管怎样，让他们也分享我的欢乐。白嘴鸦呱呱叫着，更活泼的鸟儿在唱歌，可是什么也不比我自己内心的欢唱更美妙动听。

让我吃惊的是，费尔法克斯太太神色忧愁地望着窗外，她严肃地说：“爱小姐，请来用早餐好吗？”吃饭时她安静而冷淡。但是我那时还无法给她解释清楚。我得等我的主人来解释，所以她也只好等待了。我勉强吃了一点，匆匆上了楼，碰见阿德拉正要离开读书室。

“你去哪儿？上课的时间到了。”

“罗切斯特先生让我去育儿室。”

“他在哪儿？”

“就在里面。”她指了指她刚离开的房间。我走进去，他正站在那儿。

“过来对我说声早安。”他说。我高兴地走过去。现在我得到的不仅仅是一句淡淡的话，或者是握一握手，而是拥抱和亲吻。受到他这样的热恋和爱抚，似乎显得十分亲切和自然。

“简，你看上去容光焕发，笑盈盈的，漂亮极了。”他说，“今天早晨你真的很漂亮。这就是我那个脸色苍白的小精灵吗？这就是我的小芥子吗？是这个脸带笑靥，有玫瑰色的嘴唇、光滑的褐色头发，和发亮的褐色眼睛的小姑娘吗？”（读者，我的眼睛是绿色的，但是您要原谅他的错觉，对他来说我的眼睛染上了新的颜色。）

“我是简·爱，先生。”

“很快就要叫做简·罗切斯特了，”他补充说，“四个星期以后，珍妮特。一天也不多，你听到了吗？”

我听到了，但是我不能完全理解，它让我头都晕了。他的宣布在我心头所引起的感觉，是一种和喜悦极不相同的更强烈的东西——一种让人震惊、发呆的东西。我觉得这近乎恐惧。

“你刚才脸还发红，现在却脸色发白了，简。那是为什么？”

“因为你给了我一个新名字——简·罗切斯特，这听起来很奇怪。”

“是的，罗切斯特太太，”他说，“年轻的罗切斯特太太——费尔法克斯·罗切斯特的少女新娘。”

“这绝不可能，先生，听起来不大可能。在这个世界上，人类永远享受不到全部的幸福。我也不会有与我的同类不同的命运，只有在童话里，在白日梦里这样的命运才会降临到我头上。”

“我能够而且也要实现这样的梦想，从今天就开始。今天早上我已经写信给我伦敦的银行代理人，让他把我托他保管的珠宝——桑菲尔德女主人的传家宝——送过来一些。我希望再过一两天后把它们统统倒入你的裙兜里，我要像娶一个贵族女儿一样，把能给你的一切特权和关心，都给你。”

“呵，先生！——别提珠宝了！我不喜欢说起珠宝。对简·爱来说，珠宝听来既不自然又很古怪，我可不要这些。”

“我会亲自把钻石项链戴在你的脖子上，把头饰套在你的额头上——一定会很相配的，因为大自然至少把它的贵族标志盖在这个额头上了，简。我还要在这纤细的手腕上套上手镯，给这仙女般的手指戴上戒指。”

“不，不，先生，想点别的话题，讲点别的事情，换种口气说话吧。不要把我当做美人似的同我说话，我不过是位相貌平平、像贵格会教徒似的家庭教师。”

“你在我眼里就是个美人。正好合我心意的美人——娇小而飘逸。”

“你的意思是瘦小而无足轻重吧。你在做梦呢，先生——不然就是有意取笑。看在上帝的分上，别挖苦人了！”

“我还要全世界都承认你是个美人，”他继续说，他说话的口气确实让我不安起来，我觉得他不是在盲目地欺骗自己，就是存心欺骗我，“我要让我的简·爱穿上缎子和花边衣服，头发上插上玫瑰花，我还要在我最心爱的人头上蒙上珍贵无比的面纱。”

“那你就认不出我了，先生，我不再是你的简·爱，而是穿了丑角衣装的猴子——一只披了别人羽毛的八哥。我不愿穿上宫廷贵妇的长袍，就像我不愿看见你罗切斯特先生穿上戏服一样；我并没有说你漂亮，尽管我非常爱你，太爱你了，所以不愿奉承你。你也别奉承我了。”

可是他不顾我的反对，还是接着这个话题继续说下去：“今天我就带你坐着马车去米尔科特，你得为自己挑选一些衣服。我和你说过了，四个星期后我们就举行婚礼。婚礼不张扬，就在下面那个教堂里举行。然后，我马上就把你送到城里。短暂停留后，我将带我的宝贝去阳光明媚的地方，到法国的葡萄园和意大利的平原去。她将看到在古老历史和现代记载中一切著名的东西；她还将尝到城市生活的风味。那时，她只要和别人比较一下，就知道看重自己了。”

“我要去旅行？——和你吗，先生？”

“你将住在巴黎、罗马和那不勒斯，还有佛罗伦萨、威尼斯和维也纳。凡是我漫游过的地方，你都得重新去走走，凡是我走过的地方，也要留下你仙女般的脚印。十年前，我发疯似的跑遍了欧洲，陪伴我的只有厌恶、憎恨和愤怒。如今我被治愈了、净化了，还有一位真正的天使给我安慰，陪我故地重游。”

他这样说的时候，我朝他微笑着。“我不是天使，”我说，“永远也不是。我是我自己。罗切斯特先生，你不该在我身上期望或强求只有天上才会有的东西——你不会得到的，就像我也无法从你身上得到一样，我根本就没期望这些。”

“那你期望我什么呢？”

“在短期内，你也许会与现在一样——一个很短的时期，然后你就会冷静下来，你会变得反复无常，又会严厉起来，而我得费尽心机让你高兴；可是等你完全习惯我了，你也许又会重新喜欢我——我是说喜欢我，而不是爱我。我猜六个月以后，或者更短一些，你的爱情就会化为泡影。我注意到在由男人撰写的书中，那是一个丈夫的热情所能保持的最长时间。不过话虽如此，我希望作为一个朋友和伴侣，永远不会让我亲爱的主人生厌。”

“生厌？重新喜欢你！我想我会再喜欢你，更喜欢你。我会让你承认，我不只是喜欢你，而是爱你——真挚、热烈、永不变心地爱你。”

“你不会反复无常吧，先生？”

“对那些只是以容貌来吸引我的女人，一旦我发现她们既没有灵魂也没有良心——看到她们乏味、浅薄，也许还有愚蠢、粗俗和性情暴躁时，我就成了真正的魔鬼。可是对于清澈的目光、流利的口齿，对于热情如火的心灵，对于既柔顺又稳重、既温顺又坚定、宁折不弯的性格时——我会永远温柔而真诚。”

“你遇到过这样的性格吗，先生？你爱上过这样性格的人吗？”

“我现在正爱着呢。”

“在我以前呢？我真的在各方面都符合你那苛刻的标准？”

“我从来没有遇到过能和你相比的人，简，你使我愉快。使我倾倒——你看上去很顺从，而我喜欢你给我的柔顺的感觉。我把一束柔软的丝线，绕过手指时，一阵战栗，从我的胳膊涌向我心里。我受到了感染——我被征服了。这种感觉比我所能表达的更加甜蜜，我所遭受的这种征服比我赢得的任何胜利都更为迷人。你为什么笑了，简？你脸上那种令人费解的、神秘的样子是什么意思？”

“我在想，先生（请你原谅我这个想法，这是不由自主的），我想起了赫拉克勒斯[1]、参孙[2]和使他们着迷的美女。”

“你在想这些，你这个小精灵——”

“嘘，先生！你刚才说的那些话并不比那些先生们的举动更聪明。不过，如果他们当初结了婚，我肯定他们也会用丈夫的威严代替求婚时的温柔，我担心你也会一样。如果一年以后我请你做一件你不方便或者不乐意的事，不知你会怎样答复我。”

“你现在就说一件事吧，简——哪怕是件琐碎的小事，我渴望听到你求我——”

“真的，我会的，先生。我现在就有个请求。”

“说吧！不过你要是带着那样的面容抬头含笑，那我不等弄清楚你要的是什么就发誓给你，我肯定会上你当的。”

“绝对不会，先生。我只有一个要求，就是不要叫人送珠宝，不要让我头上插满玫瑰花，你还不如把你那块普普通通的手帕镶上一条金边呢。”

“我还不如‘给纯金镶上金子’。我知道了，那么你的请求，我同意了——现在就这样。我会收回我给银行代理人的命令。不过你还没有向我要什么，你只要求我取消礼物。再提一个要求吧。”

“那好，先生。请你满足我在某件事上被大大激起的好奇心。”

他不安起来了。“什么？是什么？”他连忙问，“好奇心可是一个危险的请求理由：幸亏我没有发誓同意你的每个要求——”

“但是答应这个要求并没有什么危险，先生。”

“说吧，简。不过但愿你希望的不是打听——也许是打听一个秘密，而是希望得到我的一半财产。”

“哎呀，亚哈随鲁王[3]。我要你一半的财产干什么？你难道以为我是放高利贷的犹太人，要在土地上投资吗？我宁愿能与你推心置腹，如果你已答应向我敞开心扉，那你就不会不让我知道你的心事吧？”

“只要是值得知道的心事，简，都欢迎你知道。不过看在上帝的分上，别要求无用的负担！别渴望毒药——不要变成缠住我的一个地道的夏娃！”

“为什么不呢，先生？你刚才还告诉我，你多么高兴被我征服，多么喜欢对你提出过分的要求，你难道不认为，我最好利用一下你的表白，开始哄骗哀求——必要时甚至还可以哭闹、生气——只是为了尝试一下我的力量？”

“看你敢不敢做这样的试验。强行霸道，肆无忌惮，那就一切都完了。”

“是吗，先生？你马上就变了。现在你的表情多么严厉！你的眉头已皱得跟我的手指一样粗，你的前额像某些惊人的诗中所描写的那样犹如‘乌云层叠的雷霆’。我想那就是你结婚以后的神气了？”

“如果你结婚以后会是那副神情，像我这样的基督徒，会立刻打消娶一个十足的小妖精或者火神的念头。不过你该要什么呢，小东西？——说出来吧！”

“瞧，现在连礼貌也不讲了，和奉承相比，我更喜欢鲁莽。我宁愿做个小东西，也不愿做天使。我想问的是——你为什么费尽心机要我相信你想娶英格拉姆小姐？”

“就是这些吗？谢天谢地，不算太糟！”此时他松开了浓黑的眉头，低头朝我笑笑，还抚摸着我的头发，仿佛十分庆幸躲过了危险似的。“我想还是坦率地说比较好。”他继续说，“尽管我要让你生点儿气，简——我已经看到了，你生气的时候像一个火神。昨天晚上，在清凉的月光下，你反抗命运，声称你和我的地位是平等的。珍妮特，顺便提一句，是你先向我求婚的。”

“当然是我，但是还是请你说正题吧，先生——英格拉姆小姐。”

“好吧，我假装向英格拉姆小姐求婚，因为我希望让你爱我就像我爱你那样发狂；我知道，为了达到这个目的，忌妒是我所能找到的最好的盟友。”

“好极了！现在你很渺小——丝毫不比我的小手指尖大。简直是奇耻大辱，这种想法可耻透顶，难道你一点也不考虑英格拉姆小姐的感情吗，先生？”

“她的感情只有一种——骄傲。那就需要把她的气焰压下去。你妒忌了吗，简？”

“这你别管，罗切斯特先生。你是不在乎知道这个的。再老实回答我一次，你不认为英格拉姆小姐会为你的虚情假意感到痛苦吗？难道她不会有被遗弃的感觉吗？”

“不可能！——我告诉过你，正好相反，是她抛弃了我，一想到我破产了，她的热情一下子冷却甚至是熄灭了。”

“你真是古怪而工于心计，罗切斯特先生。恐怕在某些方面，你的行事准则相当古怪。”

“我的准则从来没有受过训练，简。由于缺乏关心，难免会有点歪了。”

“再认真地问一次，我可以享受到你向我担保的幸福，而不必担心有人会经受我刚经历过的痛苦吗？”

“你可以，我善良的小姑娘。世界上没有第二个人对我怀着像你一样纯洁的爱——因为我把那舒适的油膏，也就是对你的爱情的信任，涂到了我的心上。”

我把嘴唇转过去，吻了吻搭在我肩上的手。我深深地爱着他——深得连我自己也难以相信——深得难以用语言来表达。

“再提些要求吧，”他立刻说，“能被请求并加以同意，这是我的乐趣。”

我又有了新的请求：“把你的打算告诉费尔法克斯太太吧，昨晚她看见我和你待在大厅里，大吃一惊。在我再次见到她之前，你给她解释一下吧。让这样善良的女人误解，我很痛苦。”

“到你自己的房间去，戴上帽子，”他回答，“早上我想让你陪我到米尔科特去。在你准备上车之前，我会给这个老太太说清楚的。难道她认为，珍妮特，你为了爱而不顾一切，完全不值得吗？”

“我相信她认为我忘了自己的地位和你的地位，先生。”

“地位！地位！——现在，或者从今以后，你的地位就在我的心里，就在那些想污辱你的人的头上——去吧！”

我很快就穿好衣服，一听到罗切斯特先生离开费尔法克斯太太的起居室，便匆匆下楼赶到那里。这位老太太在读她早晨该读的一段《圣经》——这一天的功课。面前摆着打开的《圣经》，上面放着眼镜。在被罗切斯特先生的宣布打断以后，她似乎已经忘了自己刚才正在做的事情。她的眼睛呆呆地望着对面空无一物的墙上，流露出被一个不寻常的消息扰乱了平静心灵引起的惊讶。看到了我，她才回过神来，竭力想笑一笑，还想说几句祝贺的话。但她的笑容僵住了，她的话讲了一半讲不下去了。她戴上眼镜，合上《圣经》，把椅子从桌旁推开。

“我感到很吃惊，”她开始说，“我真不知道该对你说什么，爱小姐。我肯定不是在做梦吧，是不是？有时候我自己一个人坐着就朦朦胧胧地睡过去了，梦见了从来没有发生的事情。在打瞌睡的时候，我不止一次看见我十五年前去世的亲爱的丈夫，走进屋里，在我身边坐下，我甚至听到他像以前一样叫我的名字艾丽斯。现在，你能不能告诉我，罗切斯特先生真的已经向你求婚了吗？别笑话我，不过我确实觉得他五分钟之前进来对我说，一个月以后你就是他的妻子了。”

“他也是这样和我说的。”我回答。

“他说过！你相信他吗？你答应了吗？”

“是的。”

她疑惑不解地看着我。“这我怎么也想不到。他是一个很高傲的人。罗切斯特家族的人都很高傲，至少他的父亲很看重金钱，也经常让他谨慎。他的意思是要娶你吗？”

“他是这么告诉我的。”

她把我从头到脚打量了一番，从她的目光中我看出，她并没有在我身上发现足以解开这个谜的魅力。

“我真难以理解！”她继续说，“不过既然你这样说了，毫无疑问是真的了。以后的结局如何，我不知道。我真的不知道。在这类事情上，地位和财产方面彼此平等往往是明智的。何况你们两个人的年龄相差二十岁，他几乎可以做你的父亲。”

“绝对不会，费尔法克斯太太！”我恼火地大声说，“他一点儿也不像我的父亲！谁看见我们在一起，都绝不会有这种想法。罗切斯特先生看上去依然和有些二十五岁的人一样年轻。”

“他真的是因为爱你而娶你的？”她问。

她的冷漠和怀疑伤了我的心，眼泪涌上了我的眼眶。

“对不起让你伤心了，”寡妇继续谈下去，“可是你那么年轻，对男人的了解那么少，我希望让你存些戒心；老话说‘闪光的不一定都是金子’，而在这方面，我担心将来会出现你我都料想不到的事。”

“为什么？——难道我是个怪物？”我说，“难道罗切斯特先生不可能真心爱我？”

“不，你很好，而且近来比以前更好了。我猜罗切斯特先生很喜欢你。我一直注意到，你好像是他喜欢的人。有时候为你着想，我对他明显的偏爱感到不安，而且希望你警惕一些；但我甚至不想暗示会有出事的可能，我知道这种想法会使你吃惊，也许还会让你生气。你那么谨慎，那么谦逊，那么通情达理，我就抱着希望，希望你可以保护自己。昨天晚上，我找遍了整幢房子，到处都没有找到你，也没有找到主人，后来在十二点钟时我看到你和他一起进来，那时我的痛苦实在难以说明白。”

“好吧，现在别提这些了，”我不耐烦地打断了她，“一切都很好，那就够了。”

“我也希望最后一切都好，”她说，“不过，请相信我，你还是谨慎一些。尽量与罗切斯特先生保持一段距离，不要相信你自己，也不要太相信他，像他那样有地位的绅士通常是不大会娶家庭教师的。”

我真的恼火了，幸亏这时阿德拉跑了进来。

“让我去——我也要去米尔科特！”她嚷着，“罗切斯特先生不肯让我去，新马车里明明还有位子。求他让我去吧，小姐。”

“我会的，阿德拉。”我急急忙忙和她一起走开了，很高兴离开了这位让人丧气的告诫者。马车已经准备好了，他们正把它停在前门；我的主人在石子路上踱步，派洛特忽前忽后跟着他。

“阿德拉可以和我们一起去吗，先生？”

“我告诉过她不行，我不要小孩子——我只要你。”

“请你让她去吧，罗切斯特先生，那样会更好些。”

“不行，她会碍事。”

他的神情和语气都很专断。我想起了费尔法克斯太太令人寒心的警告和让我扫兴的疑虑，一种不踏实、不牢靠的感觉困扰着我的希望。我自认为能左右他的感觉失掉了一半。我正要机械地服从他，不再争辩时，他扶我上了马车，看了看我的脸。

“怎么啦？”他说，“阳光全不见了，你真的希望这个小家伙去吗？如果没带上她，你会不高兴吗？”

“我希望让她去，先生。”

“那就去戴上你的帽子，像闪电一样赶回来！”他朝阿德拉喊道。

她以最快的速度按他的吩咐去办了。

“一个上午的打搅没多大关系，”他说，“我马上就打算要你——你的思想、你的谈话和你的陪伴——一辈子只归我一个人了。”

阿德拉一被抱上车，就开始吻起我来，以表达对我替她说情的感激。她很快被藏到了靠他一边的角落里。她偷偷地朝我坐的地方扫视了一下，那么严肃的一位邻座使她很拘束。在他目前的心境下，她既不敢小声地发表什么意见，也不敢问他什么。

“让她到我这边来，”我请求道，“或许她会妨碍你，先生，我这边还有位子。”

他把她像递一只小狗一样递了过来。“我还是要送她上学去。”他说，不过现在是笑着说的。

阿德拉听了就问：她是不是一个人上学校，“不和小姐在一起了？[4]”

“是的，”他回答，“不和小姐在一起了[5]，因为我要带小姐到月亮上去，我要在火山顶上一个白色的山谷中找个山洞，小姐要和我住在那里，只和我一个人。”

“她会没有东西吃，你会把她饿坏的。”阿德拉说。

“我会在早上和晚上采集吗哪[6]给她吃，月亮上的平原和山边白茫茫一片都是吗哪，阿德拉。”

“她要取暖，用什么生火呢？”

“火会从月亮山上喷出来。她冷了，我会把她带到一座山峰上，让她躺在火山口的边上。”

“她在那儿会多糟——多不舒服啊！[7]还有她的衣服呢，都会穿坏的，她怎么做新的呢？”

罗切斯特先生假装给难住了。“哟！”他说，“你会怎么办呢，阿德拉？动动脑筋，想个办法。一片白云，或者一片粉红色的云做件长袍，你觉得怎么样？用彩虹也可以做一条不错的围巾。”

“她现在这样要好得多，”阿德拉想了一会儿说，“而且，在月亮上只和你生活在一起，她会觉得厌烦的。如果我是小姐，我肯定不会同意跟你去。”

“她已经同意了，还发了誓。”

“可是你没法带她去，没有道路能通往月亮，全都是空气。而且你与她都不会飞。”

“阿德拉，你看那边的田野。”现在我们已经出了桑菲尔德的大门，正沿着通往米尔科特平坦的道路，平稳而轻快地行驶着；暴风雨刚过去，路上没有飞扬的尘土，两旁低矮的树篱和挺拔的大树都青翠欲滴，被雨水冲洗得十分清新。

“在那边田野上，阿德拉，两个星期前的一个晚上，我散步到很晚的时候——就是你帮我在果园草地上晒干草的那天晚上，我收干草收得累了，就在一个台阶上休息；我取出一本小书和一支铅笔，开始写很久以前我遭到的不幸，和对未来幸福日子的憧憬。尽管阳光从树叶上渐渐隐去，我还是很快地写着，这时一个东西从小路上走来，在离我两码远的地方停了下来。我看了看它，是一个戴着薄纱的小东西。我招呼它走近我，它很快就站到了我的膝上。我没有和它说话，它也没有和我说话，可是我看懂了它的眼神，它也看懂了我的眼神。我们之间无声的谈话大致意思是这样的：

“它说，它是个小精灵，从精灵仙境来。它的使命就是让我幸福，我必须和它一起离开凡间，到一个人迹罕至的地方——譬如月亮上——它朝干草山上升起的月牙儿点了点头。它告诉我，我们可以住在石膏山洞和白银溪谷里。我说我想去，但我就像你刚才提醒的那样，提醒它我没有翅膀，不会飞。”

“‘哦，’那个精灵回答说，‘这没有关系！这里有个法宝，可以排除一切困难。’她递给我一枚漂亮的金戒指。‘把它戴上，戴在你左手第四个手指上，我就属于你，你就属于我了。我们将离开地球，到那边建立自己的天堂。’她又朝月亮点了点头。阿德拉，这枚戒指就在我裤袋里，变成一个金镑的硬币，不过我很快就要重新把它变成一枚戒指。”

“可是那和小姐有什么关系呢？我才不在乎精灵呢，你刚才不是说要带小姐到月亮上去吗——？”

“小姐是个精灵。”他神秘地低声说着。这时，我告诉她别去管他的玩笑了。而她却显示了她那份地道的法国式怀疑精神，把罗切斯特先生称作一个“十足的撒谎者[8]”，向他明确表示她毫不在乎他的“神话[9]”，还说：“再说，根本就没有仙女，就是有的话，[10]”她敢肯定，也绝不会出现在他的面前，也不会给他戒指，或者建议和他一起住在月亮上。

在米尔科特度过的那一个小时，对我来说，真有点烦。罗切斯特先生非要我到一家丝绸铺去，让我在那儿挑选六件衣服。我讨厌这事儿，请求他以后再说。“不行——现在就要办好。”经过我拼命在他耳边恳求，才由六件减为两件。不过他发誓要亲自挑选。我忐忑不安地看着他的目光在五颜六色的货品上转来转去，最后落在一块色泽鲜艳、十分华丽的紫晶色丝绸和一块粉红色高级缎子上。我又一次小声地告诉他，还不如同时给我买件金袍子和一顶银帽子更好些。我当然绝不会冒险地去穿他选择的衣服。费了好大的力气（因为他像顽石一般固执），我才说服他换一块素净的黑色缎子和珠灰色的丝绸。“这暂时还过得去。”他说，“不过，我还要看你穿得花团锦簇，光彩夺目。”

我很高兴总算催他走出了丝绸铺又走出了首饰店。他给我买的东西越多，我的脸颊也因为烦恼和屈辱而烧得越厉害。我又上了马车，疲惫不堪地往后一靠。这时我想起来了，在一连串黑暗和光明的时间过去的时候，我已完全忘却了我叔叔约翰·爱写给里德太太的信，忘了他要收养我，让我成为他遗产继承人的打算。“如果我有那么一点儿独立财产的话，”我想，“说真的，那也许会好得多。我实在不能忍受罗切斯特先生把我打扮成玩偶一样，或者像第二个达那厄[11]那样坐着，每天让金雨洒遍全身。我一到家就要写信到马德里，告诉我叔叔约翰我要结婚了以及和谁结婚。只要我想到将来有一天能给罗切斯特先生带来一笔新增的财产，那自己现在由他供养，也会好受一点。”这么一想，心里便感到有些宽慰（这个想法当天我就去实施了），也就敢于再次直视我主人兼恋人的目光。这时他的目光正在固执地搜寻着我的，尽管我一直避开他的面容和目光。他微笑了。我想他的微笑大概正像一个苏丹王在欣喜和多情的时刻，对一个他刚慷慨赠予金银财宝的女奴似的。他的手一直在找寻我的手，我使劲握了它一下，然后把他这只被紧握得发红的手推了回去。

“你别那么神气，”我说，“如果你这样的话，那我就只穿我那身洛伍德学校的旧衣服，别的都不穿。结婚的时候我穿那套淡紫色格子布衣服——你自己尽可以用珠灰色丝绸做一件晨衣，用黑色的缎子做无数件背心。”

他笑了起来，搓着手。“呵，看她那样子，听她说话真有趣！”他大声叫了起来，“她还不够古怪、泼辣吗？我绝不愿意用这个英国小姑娘去换土耳其王后宫的全部嫔妃，即使她们有羚羊般的眼睛、女神般的身体！”

这个东方式的比喻又一次刺痛了我。“我根本比不了你那些后宫中的嫔妃，”我说，“所以你就别把我同她们相提并论。如果你喜欢这类东西，先生，你还是赶快到伊斯坦布尔的市场上去，把你不知道该怎么花才好的钱全都拿出来购买大批的奴隶吧。”

“珍妮特，在我为无数吨肉和各类黑眼睛讨价还价时，你会干什么？”

“我会收拾行装，出去当个传教士，向那些被奴役的人——包括你那些后宫嫔妃们宣扬自由。我会到你的后宫，鼓动造反。而你呢，即使你是三尾帕夏[12]，转眼之间，也会被我们的人戴上镣铐，除非你签署一份宪章，有史以来的专制君王所签发的最宽容的宪章，否则是不会同意释放你的。”

“我会甘愿听你摆布，盼你开恩，简。”

“如果你用这种目光恳求，罗切斯特先生，我不会开恩。我敢肯定，只要你是这样一副神态，无论强迫你同意哪种宪章，你获释后要干的第一件事，就是破坏它的条款。”

“嗨，简，你究竟要干什么？恐怕除了圣坛前的结婚仪式之外，你一定要我再举行一次秘密的婚礼吧。看得出来，你还要规定一些特殊的条件——是些什么条件呢？”

“我只求内心的安宁，先生，而不被数不清的恩惠压得透不过气来。你还记得你是怎么说塞莉纳·瓦伦的吗？——说你送给她的钻石和毛料？我不会做你英国的塞莉纳·瓦伦。我会继续当阿德拉的家庭教师，挣得我的食宿，以及三十英镑的年薪，我会用这笔钱购置自己的衣服，你什么也不要给我，除了……”

“嗯，除了什么？”

“你的尊重。而我也报之以我的尊重，这样我们就互不相欠了。”

“嘿，要论起天生的冷漠无礼和过分自尊，再没有人能比得上你了。”他说。这时我们驶近了桑菲尔德。“你愿意今天和我一起吃饭吗？”我们驶进大门时，他问。

“不，谢谢你，先生。”

“为什么说‘不，谢谢你’呢？如果我可以问问的话。”

“我从来没有和你一起吃过饭，先生。也看不出有什么理由现在要这样做，除非到——”

“到什么呀？你总是欲言又止。”

“一直等到我不得不这样做的时候。”

“难道你把我想成吃起饭来像吃人的魔王或者食尸的妖怪，所以你害怕和我一起吃饭？”

“关于这点，我没有那样的想象，先生，但是我希望再像往常一样过上一个月。”

“你应该马上放弃家庭教师这份苦差使。”

“说真的，请原谅，先生，我不放弃。我还是像往常一样整天不和你见面；如果晚上你想见我了，可以派人来叫我，我会来的，但别的时候不行。”

“在这种情况下，简，我想吸支烟，或者撮鼻烟，安慰安慰自己，像阿德拉会说的‘装作不在乎的样子[13]’。但不幸的是，我既没有带雪茄烟盒，也没有带鼻烟壶。可是听着——悄悄同你说——现在由你得意，小暴君，不过我的日子很快就会来了：一旦我完全抓住了你，我就会——打个比方——把你紧紧地拴在一根链条上不放（摸了摸他的表链）。是的，美丽的小仙女，我要把你揣在怀里，免得失落了我的宝贝。”

他一边说一边扶我下了马车，当他接着去抱阿德拉下来时，我乘机进了屋，溜到了楼上。

傍晚时他准时把我叫了过去。我事先已想好了事情让他做，因为我不想整个晚上都花在和他说悄悄话儿上。我记得他的嗓子很好，还知道他喜欢唱歌——唱得好的人一般都这样。而且按照他那种苛刻的标准，我既不会唱歌，也不会演奏。但是我喜欢看出色的表演。薄暮的浪漫时刻，刚刚在窗外垂下了它缀满星星的蓝色旗子，我就站起身来，打开钢琴，恳求他一定给我唱首歌。他说我是个爱恶作剧的女巫，说他宁愿在别的时候唱，但我一口咬定说没有比现在更合适的了。

他问我：喜欢他的嗓子吗？

“非常喜欢。”我本来不想纵容他敏感的虚荣心，不过就这么一次，而且又出于目前的需要，我甚至会迎合和怂恿这样的虚荣心。

“那么，简，你得给我伴奏。”

“很好，先生，我试试。”

我确实试了。但没过多久，就被赶下了琴凳，而且被叫做“笨手笨脚的小东西”。他毫无礼貌地把我推到了一旁——这正是我希望的，他坐在了我的位置上，开始自己伴奏起来，因为他既能唱歌又能弹琴。我赶紧走向窗子的凹处，坐了下来，望着窗外沉寂的树木和朦胧的草地，听他用圆润的嗓音，在优美的旋律下，唱起了下面的歌：

炽热如火的心底，
感受到最真诚的爱情，
它把生命的热潮，
欢快地注入了每根血管。

每天，她的来临是我的希望，
她的离去是我的痛苦。
偶尔她意外地姗姗来迟，
我的每根血管就像结成了冰块。

我梦想，爱别人也为别人所爱，
是一种莫名的幸福。
朝着这个目标我向前赶路，
心情急切，又十分盲目。

谁知在我们两人之间，
还横亘着无路的荒漠。
犹如翻江倒海的绿波，
湍急又危险。

犹如盗贼出没的小径，
穿过山林和荒漠。
强权和公理、忧伤和愤怒，
使我们的心灵相隔。

艰难险阻，我毫不畏惧，
种种凶兆，我视若无睹。
一切骚扰、警告和威胁，
我都漠然处之。

我的彩虹如闪电般疾驰，
我在梦中飞翔。
因为在我的眼前光辉出现了，
雨过天晴的曙光。

温柔庄严的欢乐依旧辉煌，
照耀着灰暗苦难的朦胧云雾。
尽管阴森险恶的灾难已经逼近，
如今，我已毫不在乎。

我已冲过重重的险阻，
在这甜蜜的时刻我已无所顾忌。
哪怕险阻会再度展翅迅猛袭击，
宣布要无情地报复。

尽管傲慢的憎恨会把我击倒，
公理不容我上前分辩。
残暴的强权更满面怒容，
发誓与我不共戴天。

我心爱的人儿，怀着崇高的真诚，
把她的小手放在我的手里。
宣誓让婚姻的神圣纽带，
把我们两人紧紧系在一起。

我心爱的人儿用矢志不渝的一吻，
发誓与我生死同受。
我终于得到了无法形容的幸福，
我爱别人——也为别人所爱。

他站起身，向我走来。我看见他满脸都燃烧着热情的火焰，睁大的鹰眼闪闪发光，脸上到处流露着温柔与激情。我一时感到有些畏缩——但随后又振作起来了。柔情的场面、大胆的表示，都不是我希望发生的。但现在我处在这两种危险之中。我必须准备好防御的武器——我磨利了我的口齿，等他一走近，我就粗声粗气地问道：“他现在究竟要和谁结婚？”

“我亲爱的简提出了一个这么奇怪的问题。”

“真的！我认为这是个很自然很必要的问题，他谈到他的未婚妻和他一起死，他提出这样的异教徒想法是什么意思？我可不想和他一起死——他不用怀疑这一点。”

“哦，他渴望的、他祈祷的是你和他一起活！死亡可不属于像你这样的人。”

“当然也是属于我的，和他一样，我的时候一到，我也有权利去死。不过我要静待天年，而不是自焚殉夫，匆匆了此一生。”

“你肯原谅他这种自私的想法，给他一个吻，表示原谅和和解吗？”

“不，我看还是免了吧。”

这时我听见他称我为“心如铁石的小东西”，接着又听道：“如果是别的女人，听了这样的歌，肯定都感动到骨头里了。”

我明确地告诉他，我天生就是硬心肠——硬得像石头，他会发现我经常如此。还说我决定在以后的四周里，让他看看我性格中倔犟的一面。他应当非常明白，他订的是怎样的婚约，趁现在还来得及取消。

“你愿意心平气和、合情合理说话吗？”

“如果你喜欢的话，我会心平气和的；至于说话合情合理，那不是自我恭维，我现在就是这么做的。”

他很恼火，嘴里又是呸又是啐的。“很好，”我想，“你发火也好，烦躁也好，我相信，这是对付你的最好办法。尽管我对你的喜欢，已经无法用言语来表达，但是我不愿落入多愁善感的流俗，我要用这巧辩的锋芒，让你也不至于陷进去。而且还要凭借它刺痛的帮助，在你我之间保持着对彼此都有利的距离。”

我得寸进尺，惹得他很恼火，随后趁他悻悻地快要走到屋子另一头的时候，站起来像往常那样自自然然，恭恭敬敬地说了声“祝您晚安，先生”，便从边门溜掉了。

开始采取的这种办法，我在整个试探期都一直用着，而且大获成功。当然他时常有点愠怒，但总的说来，他的心情不错。而绵羊般的顺从、斑鸠似的多情，一方面会助长他的专横，另一方面也不见得能像现在这样取悦他的理智，满足他的理智，甚至适合他的趣味。

别人在场的时候，我还和以前一样显得恭敬文雅，没有必要有其他的举动。只有在晚上谈话的时候，才那么阻挠他，折磨他。他仍然是钟一敲七点便准时把我叫去，不过在他跟前时，他不再满嘴“亲爱的”、“宝贝儿”这一类的甜蜜称呼了。用在我身上最好的词是“令人恼火的木偶”、“恶毒的小精灵”、“小妖精”、“丑八怪”等等。而且，我得到的不是抚慰，而是鬼脸；不是紧紧握手，而是拧一下胳膊；不是吻一下脸颊，而是使劲拉拉耳朵。这没什么。现在我确实更喜欢这种粗暴的宠爱，而不喜欢什么温柔的表示。我发现费尔法克斯太太也赞成，她已不再为我担忧了，因此我更相信自己做得很对。与此同时，罗切斯特先生却口口声声说我把他折磨得只剩皮包骨头了，并威胁在即将到来的那个时期，对我现在的行为狠狠报复。对于他的恐吓，我暗自好笑。“现在我可以把你合乎情理地约束住，”我想，“我并不怀疑今后还能这么做。如果一种办法失效了，那就得另外再想出一种来。”

然而，我的工作毕竟不轻松，我常常愿意讨他喜欢而不是捉弄他。我的未婚夫正成为我的整个世界，还不仅仅是整个世界，而几乎成了我进入天堂的希望。他简直让我顾不得再去想宗教观念，犹如日食让人看不到太阳一样。在那些日子里，因为上帝创造的人，我看不到上帝，我把他当成了我的偶像。

[1]赫拉克勒斯，希腊神话中的大力士，因爱上了吕底亚女王翁斐尔，情愿和她的女侍一起为她纺了三年的羊毛。

[2]参孙，《圣经》中的大力士，被情人大利拉哄骗，失掉了神力。

[3]亚哈随鲁王，波斯王，公元前486—前465在位。《圣经》中曾记载他施恩于王后以斯帖时说：“你要什么，你求什么，就是国的一半，也必赐给你。”

[4]原文为法语。

[5]原文为法语。

[6]吗哪，《圣经》中以色列人漂泊荒野时上帝赐给他们的食物，色如白霜。

[7]原文为法语。

[8]原文为法语。

[9]原文为法语。

[10]原文为法语。

[11]达那厄，希腊神话中的亚耳戈斯王之女，主神宙斯化作金雨和她相会。

[12]帕夏，土耳其高级官衔，分三级，按其军旗所加马尾数而定，三尾为最高级。

[13]原文为法语。

第二十五章

求婚的一个月过去了，只剩下了最后几个小时了；快要来临的那个日子——结婚的日子不会推迟。一切准备工作也已就绪，至少我手头没有别的事儿要干了。我的箱子已收拾停当，锁好，捆好，沿小房间的墙根排成排。明天这个时候它们将要被送往遥远的伦敦，当然还有我（上帝应允的话），或者不是我，而是一个叫简·罗切斯特的人，这个人我目前尚不认识。只有地址标签还没贴上，那四个小方块仍躺在抽屉里。罗切斯特先生亲自在每个标签上书写了“伦敦旅馆罗切斯特太太收”这几个字。我无法让自己或者别人把它们贴上去。罗切斯特太太！她并不存在，要到明天八点钟后的某个时候才降生。我得等到完全相信她已经活生生地来到这个世界时，才把那份财产划归她。在我梳妆台对面的衣柜里，一些据说是她的衣物，已经取代了她洛伍德的黑呢上衣和草帽。这已经足够了，因为那套婚礼服，以及垂挂在临时占用的钩子上的珠白色长袍和薄雾似的面纱，本不属于她。我关上了衣柜，隐去了里面幽灵似的奇装异服。在晚间九点这个时辰，这些衣着在我房间的暗影里，发出了阴森森的微光。“我要让你独个儿留着，白色的梦幻。”我说。我兴奋难耐，我听见风在劲吹，我到外面吹吹风吧。

使我兴奋的不仅是匆匆忙忙的结婚准备，也不仅是因为对巨大的变化——明天开始的新生活所怀的希望。毫无疑问，两者都起了作用，使我兴奋不安，这么晚了还匆匆来到越来越黑的庭园。但是第三个原因对我的心理影响更大。

我心里有一种陌生而又焦虑的想法。一定发生了什么我无法理解的事情，除了我，没有人知道这件事情，也没有看见过。这事发生在婚礼前一天的晚上。那天晚上罗切斯特先生没有在家，并且一晚上都没有回家。他因为有事到三十英里外的两三个小农庄去了——这些事务需要他在计划离开英国之前亲自去办理。此刻我等着他回来，急于卸去心头的包袱，请他解开困惑着我的谜。我要待到他回来，读者，我一向他倾诉我的秘密，你们也就不言自明了。

我朝果园走去，被风吹到了果园安全的地方；南风强劲地刮了一整天，而没有带来一滴雨。随着夜晚的来临，风不但没有小，反而更加撒欢似的奔跑着，深沉地咆哮着；树木被风吹得只往一个方向摇摆，在一个小时内几乎就没有改变过方向；树梢被劲风绷得统统向北弯腰，云块从这儿飘到那儿，接连不断。那个七月的日子，看不到一丝蓝天。

奔跑于风中，任自己烦乱的思绪随呼啸穿空的无尽气流吹散，倒也很值得欢喜。我走下月桂路，看见了七叶树的悲惨；它站在那里，颜色漆黑，裂成两半；树干从中间被劈开，在那儿可怕地喘息着。裂开的两半却并未七零八散，因为坚实的树根把它们联结到一块，虽然生命的完整已经被破坏，树液无法流动，巨大的树枝已经枯死。这年冬天的暴风雪一定会将它们或它压倒在地上。但它仍然可以称为一棵树，只不过它是一棵死树。

“你们这样相互依存，确实很对。”我说，仿佛这两块离开的树干是有生命的，它们可以听到我说话似的，“虽然你们满身是伤，像炭一样黑，但还有一线生机，从那忠实正直的树根结合处长出。你们不会再吐绿叶，也不会再目睹小鸟筑巢、歌唱。欢乐与相爱的时光已经离你们远去，但你们并不孤独，相濡以沫。”抬头仰望这棵树，刹那间，月亮恰好在裂缝中间的那片天空上出现，圆圆的月亮只看见一半，颜色血红。她仿佛迷惑忧伤地看了我一眼，立即又躲进厚厚的云层。一瞬间桑菲尔德四周风势越来越弱，但远处树林和水面上，却响起狂乱悲伤的哀号，听起来让人心寒，我拔腿就跑。

我一个人在果园里溜达，把树根周围厚厚的青草底下的苹果捡起来，随后就专心致志地把成熟的苹果和不成熟的区分开来，把它们拿进房间里，放进贮藏室。接着我就去书房看看火炉里的火是否还燃烧着；虽然时值夏天，但我想在这样一个阴沉的夜晚，当罗切斯特先生回来的时候，一定希望火炉里的火烧得旺旺的。火已经着了有一段时间了，火势很旺。我把他的安乐椅放在炉角，把桌子推近它。我放下窗帘，让人送来蜡烛，以备点灯。

这一切都安排好以后，我很有些坐立不安，甚至连屋子里也待不住了。房间里的小钟和厅里的老钟同时敲响了十点。

“这么晚了！”我自言自语地说，“我要到楼下的大门口去，借着微暗的月光，我能看清楚门口的路。这会儿也许他正在回来的路上，出去迎接他可以省去几分钟的担心。”

风在遮掩着大门的巨树中咆哮着；但是我使劲地往远处看，看看左边，看看右边，路上静悄悄的，甚至有些孤寂，只有云的阴影不时掠过。月亮探出头来时，也不过是苍白的一长条，单调得连一个移动的斑点都没有。

在我东张西望的时候，不争气的眼泪模糊了我的双眼，这是失望和不耐烦的眼泪；我感到很惭愧，于是赶紧把它拭去。我还在门口徘徊，月亮把自己完全藏进了她的房子里，并且把厚厚的云彩做的窗帘也一并拉上了。夜深了，骤雨随着大风降下。

“希望他会回来！希望他会回来！”我大嚷着，内心被抑郁症的预感所缠绕。我本来以为他在晚茶之前可以回来，可是现在天已经黑了。是什么事情让他脱不开身呢？发生了什么事情呢？昨天晚上的一幕又在我脑海中重现，我把它看成了一种厄运的征兆。我担心自己的希望过于光明而不可能实现，最近我享了那么多福，自己不免想到，我的运气已过了顶点，如今必然要走下坡路了。

“是的，我不能回屋去，”我思忖道，“当他在这么恶劣的天气里在外不归的时候，我不能够安心坐在火炉边，与其让我的精神紧张，还不如让我四肢劳累一下的好。我应该向前走走去迎接他。”

我开始向前走，走得很快，但没走多远，我估计大约走了四分之一英里的时候，我便听见了一阵马蹄声。一位骑手疾驰而来，旁边跟着一条狗。不祥的预感一扫而光！这正是他，骑在梅斯罗上的正是他，身后跟着派洛特。他看见了我，因为月亮在空中开辟了一条蓝色的光带，在光带中飘移，晶莹透亮。他摘下帽子，在头顶挥动，我迎着他跑了上去。

“瞧！”他大声叫道，一面伸出双手，从马鞍上弯下腰来，“看来你少了我不行，这是很显然的事情。踩在我靴子尖上，把两只手都给我，上来！”

我照他说的做了。心里一高兴身手也矫捷了许多。我跳上马，坐到他前面。他使劲吻我，表示对我的欢迎，随后又自鸣得意地吹了一番，我尽量一股脑儿都相信。得意之中他刹住话题问我：“发生什么事情了吗，珍妮特？你怎么这个时候出来接我？出了什么事了？”

“没有。不过我以为你永远都不会回来了。我实在不能忍受在屋子里面等你，尤其是在这个风雨交加的夜晚。”

“确实雨大风疾！是呀，看你淋得像美人鱼一样。把我的斗篷拉过去盖上。不过我想你有些发烧，简。你的脸颊和手都烫得厉害。我再问一句，出了什么事了吗？”

“现在没有。我既不害怕也不担忧。”

“你的意思是说你刚才害怕过，发愁过了？”

“有一些，不过等一会儿慢慢地我会告诉你的，先生。我猜想你只会讥笑我自寻烦恼。”

“等明天一过，我会痛痛快快地笑话你，但现在可不敢。我的奖品还不一定到手呢。上个月你就像鳗鱼一样狡猾，像玫瑰一样多刺，什么地方手指一碰就挨了刺。现在我好像已经把迷途的羔羊揽在怀里了，你溜出羊栏来找你的牧羊人啦，简？”

“我需要你。别吹嘘了，我们已经到了桑菲尔德了，让我下去吧。”

他把我放到了石子路上。约翰把马牵走了，他跟在我后头进了大厅，告诉我赶快换上干衣服，然后到书房找他。我正向楼梯走去，他拦住我，硬要我答应不要磨蹭太久。我确实没有待多久，五分钟后我便回到了他身边，这时他正在用晚饭。

“简，坐下来陪陪我；如果上帝保佑的话，在很长一段时间内，这是你在桑菲尔德吃的倒数第二顿饭了。”

我在他旁边坐下，告诉他我已经吃不下了。“简，难道你在担心前面的旅程吗？还是因为想着去伦敦没有胃口了？”

“先生，我今天晚上突然看不清楚我的未来了，我几乎都不知道我脑袋里想的是什么；生活中的一切似乎都是不现实的，是虚幻的。”

“除了我。我非常的真实——摸我一下试试看。”

“先生，你最像幻影了，你只不过是个梦。”

他伸出手，边靠近我的眼睛，边笑道：“这是一个梦吗？”他的手浑圆、强劲有力、十分匀称，他的胳膊又长又壮实。

“是的，是一个梦，尽管我触摸到了它。”说着把他的手从我面前按下去，“先生，你吃完晚饭了吗？”

“是的，简。”

我打了铃，吩咐下人把托盘拿走。当我们两个人再次单独在一起的时候，我拨了拨火，在我主人膝边找了个低矮的位置坐下。

“快半夜了。”我说。

“不错，但记住，简，你答应过在婚礼前夜陪我一起守夜的。”

“我的确答应过，而且我会信守承诺，至少陪你一两个小时，我不想睡觉。”

“你都准备好了吗？”

“准备好了，先生。”

“我也准备好了，”他说，“我什么都处理好了，明天从教堂一回来，半小时之内我们就离开桑菲尔德。”

“很好，先生。”

“你说‘很好’两个字的时候，笑得真有些反常，简！你双颊上的一小块多亮！你眼睛里的闪光多怪呀！你还好吧？”

“我相信很好。”

“相信！怎么回事？告诉我你的感受。”

“我不能告诉你我现在的感受，因为我的感受是不能用言语表达的。我只是希望此时此刻永远都不会结束。谁知道下一个钟头的命运会怎样呢？”

“这是忧郁症的表现啊。简，这段时间你太兴奋，也太劳累了。”

“你觉得平静而幸福吗，先生？”

“平静？不，但很幸福，幸福到了心窝里。”

我抬起头看着他，读着他脸上幸福的表情；这是一张真诚而涨得通红的脸。

“简，把你的秘密告诉我吧。”他说，“跟我说说你内心的顾虑，释放一下吧。你担心什么呢？怕我不是个好丈夫？”

“我从未如此想过。”

“那就是为你即将踏入的新环境担心？也就是你即将要过的新生活？”

“不是。”

“你把我弄糊涂了，简。你那忧伤而大胆的目光和语气，使我困惑，也使我痛苦。我要求你解释一下。”

“那么，先生，听着。昨天晚上你是不是不在家？”

“是的。我知道你不久前曾经暗示，我不在的时候发生了一些事情，我想也没什么严重的。但它却扰乱了你的心绪，说给我听听吧。是不是费尔法克斯太太说了什么？还是你听到用人们谈论了什么，使你那敏感的自尊心受到了伤害？”

“没有，先生。”这时正敲十二点。我等到小钟响过清脆和谐的声音，大钟停止沙哑的震荡才继续说下去：

“昨天一整天我都很忙碌，这样无休止的忙碌我觉得很幸福；并不像你想象的那样，我为新天地之类的忧虑而烦恼。我认为怀着和你一起生活的希望是幸福的，因为我爱你。不要，先生，现在请不要抚摸我，让我继续把话说完。昨天，我相信上苍，相信对你我来说一切都会很顺利。你总还记得，那是个晴朗的日子，天空那么宁静，你旅途的平安和舒适丝毫不会引起我的牵挂。晚茶过后，我在石子路上散了一会儿步，心里想着你。在思念中，我感觉你离我很近，几乎就在我眼前。我思忖着展现在我面前的生活——你的生活，先生——比我的更奢华，更激动人心，就像容纳了江河的大海深处，与海峡的浅滩相比，有天壤之别。我觉得奇怪，为什么道德学家称这个世界为凄凉的荒漠，对我来说，它好像盛开的玫瑰。就在夕阳西下的时候，天气转冷，乌云布满了天空，我便进屋去了。索菲叫我上楼去看看刚买的婚礼服，在礼服下面的盒子里，我看见了你的礼物，是你叫人从伦敦专程送来的面纱，你真是像王子一样阔绰。我猜想你肯定是因为我不愿要某件珠宝而决意哄我接受某种同样昂贵的东西。我打开面纱，会心地笑了笑，想着我怎样来嘲弄你的贵族气派，取笑你刻意要给你的平民新娘戴上贵族的假面的用心。我想象着自己如何把那块早已准备好遮盖自己卑微出身而没有绣花的花边方丝巾拿下来，问问你，对一个既无法给她的丈夫带来财富，也没有美色，也无法给他带来社会关系的女人，是不是已经足够了。我清清楚楚地看到了你的表情，听到了你激烈而开明的回答，听到你高傲地否认仰仗与金钱和桂冠结亲来增加自己的财富或者提高自己地位的必要性的断言。”

“你把我看得真透，你这个女巫！”罗切斯特先生插嘴道，“但除了刺绣之外，你到底还在面纱里发现了什么，你是见到了毒药，还是匕首，弄得现在这么愁眉苦脸？”

“没有，没有，先生。除了织品的精致和华丽以及费尔法克斯·罗切斯特的傲慢，我什么也没有看到。他的傲慢可吓不倒我，因为我已经习惯了。可是，先生，天越来越黑，风也越来越大了。昨天的风不像现在这样强劲肆虐，而是沉闷的低吟声，显得十分古怪。我真希望你还在家里。我走进这个房间，一见到空空荡荡的椅子和冷冰冰的炉子，心便凉了半截。上床以后，我因为激动不安而忧心忡忡，久久不能入睡。风势越来越大，在我听来，它似乎裹挟着一阵低声的哀鸣。这声音来自屋内还是户外，起初我无法辨认，但后来又响了起来，每次间歇听上去模糊而悲哀。最后我终于确信那一定是远处的狗叫声。后来声音消失了，我的心情也好起来了。但一睡着，又继续梦见月黑风高的夜晚，继续盼着能和你在一起，并且奇怪而遗憾地意识到，我们被某种障碍隔开了。刚睡着的时候，我梦见自己沿着一条弯曲的陌生路走着，四周黑糊糊一片，雨点肆意地打在我身上，我抱着一个孩子，疲惫不堪，不堪重负。一个孩子，年纪太小，身体又弱，不能走路，在我冰冷的怀抱里颤抖，在我耳旁悲哀地哭泣。先生，你远远地走在我前面，我使出吃奶的力气要赶上你，一次次奋力叫着你的名字，央求你停下来，但我的行动被束缚着，我的嗓音渐渐地沉下去，变得模糊不清，而你，离我越来越远了。”

“简，我现在就在你身边，这些梦还困扰着你的灵魂吗？神经质的小东西！忘掉梦幻中的不幸，享受现实中的幸福吧！说你爱我，珍妮特。不错，那我不会忘记，你也不能否认。这些话并没有在你嘴边模糊不清地消失。我听来既清晰又温柔。也许这个想法过于严肃了，但却像音乐一样甜蜜：‘我想怀有同你一起生活的希望是幸福的，因为我爱你。’你爱我吗，简？再说一遍。”

“我爱你，先生，我爱你，全身心地爱你。”

“好了，”他沉默片刻后说，“真奇怪，听了那句话，我的心在隐隐作痛。为什么呢？也许是因为你说得那么虔诚，那么富有力量，因为你抬眼看我时，目光里透出了极度的信赖、真诚和忠心。那太崇高了，仿佛在我身边的是某个神灵。摆出凶相来吧，简，你很明白该怎么摆。装出任性、腼腆、挑衅的笑容来，告诉我你恨我——戏弄我，惹怒我吧，什么都行，就是别打动我。我宁愿发疯而不愿哀伤。”

“等我把故事讲完，我会戏弄你，惹怒你，让你心满意足的，现在听我把故事讲完吧。”

“我想，简，你已经把一切都告诉我了，我认为我已经发现你的忧郁全因为一个梦！”

我摇了摇头。

“什么！还有别的！但我不相信能有什么了不起的事情。我有言在先，我对你说的话表示怀疑，继续说吧。”

他神态不安，举止有些忧虑焦躁。我很惊奇，但我还是继续说下去了：

“我还做了另外一个奇怪的梦，先生。梦见桑菲尔德庄园是一处凄凉的废墟，成了蝙蝠和猫头鹰的栖息地。富丽堂皇的正墙只剩下一道贝壳似的残壁，很高大也很单薄。在一个有月亮的晚上，我在这杂草丛生的围墙中徘徊。不是这儿被大理石火炉绊倒，就是撞到了落地的檐板。我披着一块披肩，怀里始终抱着那个来路不明的孩子；尽管我的胳膊很累，但我不能把他放下；无论多累，我都要带着他。一阵马蹄声从远处传来，我想那肯定是你，你离开我已经好多年了，你去了一个遥远的地方。我发疯似的爬那单薄的残壁，想从上面看你一眼。突然脚下的石头滚落下来，抓住的那根常春藤也突然断开，怀中的孩子恐惧地搂紧了我的脖子，我快要窒息了。好不容易爬到了墙顶，却见你就像一个小人儿，越来越小。风依然刮得那么强劲，人站都站不住。我索性在墙头坐了下来，安慰一下怀中受惊吓的孩子。你拐弯了，我俯身想看个究竟，没想到墙倒了，我一摇晃，孩子从我腿上滚了下去，我也失去平衡，跌了下来，随后我就醒过来了。”

“简，你现在讲完了吧。”

“这只是序幕，先生，故事才刚刚开始。当我醒来的时候，一股强光让我眼花缭乱。我当时就想，哦，那是日光；但是我立即意识到我错了，那只不过是烛光。我想肯定是索菲进来了。梳妆台上有一盏灯，而衣橱门大开着，睡觉前我曾把我的婚礼服和面纱放进橱里。我听见了一阵窸窸窣窣的声音。我就问：‘索菲，你在干什么呢？’没有人回答。但是从衣橱里面钻出一个人影来。只见它拿着蜡烛，擎得很高，并且仔细端详着从架子上垂下来的衣服。‘索菲！索菲！’我又叫了起来，但它依然没有出声。我从床上坐起来，俯身向前。我先是感到吃惊，继而迷惑不解。我血管里的血也冷了。罗切斯特先生，它不是索菲，不是莉娅，也不是费尔法克斯太太。它不是……不，我当时很肯定，现在也很肯定——甚至也不是那个奇怪的女人格雷斯·普尔太太。”

“肯定是她们中的一个。”主人打断了我的话。

“不，先生，我庄严地向你保证，我想的和你说的恰恰相反。站在我面前的人影，我以前从来没有在桑菲尔德见过；它的身高、体形对我来说很陌生。”

“描绘一下吧，简。”

“先生，它似乎是一个女人，又高又大，披散着粗黑的长发；我不知道她穿了什么衣服，反正又白又整齐。但究竟是袍子、被单，还是裹尸布，我说不上来。”

“简，那你看见她的脸了吗？”

“刚开始没有。但她立刻把我的面纱从原来的地方取下来，拿起来呆呆地看了很久，随后往自己头上一盖，转身照镜子。那一刹那，在暗淡的鸭蛋形镜子里，我清清楚楚地看到了她的面容与五官。”

“是什么样子？”

“我觉得很吓人，像鬼一样。哦，先生，我从来没有见过这样的面孔！没有血色，还满脸凶气。但愿我忘掉那双骨碌碌转的红眼睛，那副黑乎乎的鬼相！”

“鬼魂的脸总是苍白的，简。”

“不，先生，它的脸却是紫色的。它的嘴唇又肿又黑，额头上布满皱纹，布满血丝的眼睛上面竖立着眉毛。我可以告诉你我想起什么了吗？”

“可以。”

“想起了可恶的德国幽灵——吸血鬼。”

“啊！它究竟干了什么？”

“先生，她把我的面纱从她憔悴的头上扯下来，撕成两半，然后把它扔在地上，用脚使劲踩。”

“那后来呢？”

“后来她拉开窗帘，往外张望。也许她看到天快亮时，便拿着蜡烛朝房门走去。这个身影在我的床边停了下来。火一般的目光向我射来，她把蜡烛举起来靠近我的脸，在我眼皮底下把它吹灭了。我感到她白煞煞的脸朝我闪着光，我昏了过去。平生第二次——只不过第二次——我吓昏了。”

“你醒过来时跟谁在一起？”

“除了看到大白天，先生，谁也没有。我起床用水冲了一下头和脸，喝了一大口水，觉得身子虽然虚弱，却没有生病，便决定除了你，对谁都不说这噩梦的事儿。好了，现在先生，请你告诉我这女人是谁，干什么的？”

“显然那是头脑过于兴奋的产物。我必须要小心翼翼地看护你，我的宝贝，像你这样的神经，是经不住粗暴对待的。”

“先生，毫无疑问，我的神经没有毛病，那件事情是真的，事情确实发生了。”

“那么你以前的梦呢，也都是真的吗？桑菲尔德庄园毁了吗？你我被不可逾越的障碍隔开了吗？难道我没有流一滴眼泪，没有吻一吻你，没有说一句话就离开你了？”

“不，现在还没有。”

“你认为我以后会这么做吗？我们永久结合的日子马上就要到来了。等咱们结婚了，这种精神上的恐惧就再也不会有了，我保证。”

“精神恐惧！我真的希望是这样！既然连你都无法解释这件事情，现在我更希望只是精神恐惧了。”

“既然我都无法解释，简，那就一定不会是真的。”

“但是，先生，当我今天早晨起床对我自己这么说的时候，当我环顾整个房间，想从大白天每件熟悉的东西愉悦的外形上找到一点勇气和慰藉的时候，我在地毯上看见的东西完全否定了我的假设，那就是被撕成两半的面纱。”

我发觉罗切斯特先生大吃一惊，打了个寒战，急急忙忙搂住我脖子。“谢天谢地！”他嚷道，“幸好昨晚你所遇到的险情，不过就是毁了面纱——哎呀。”

他喘着粗气，紧紧地搂住我，差点让我透不过气来。沉默片刻之后，他兴致十足地说下去：

“珍妮特，我现在向你解释事情的全部。这一半是梦，一半是真。我并不怀疑确实有个女人进了你房间，那女人就是——肯定是——格雷斯·普尔。你自己不也把她叫做怪人吗？你有理由这么叫她，瞧她怎么对待我的？怎么对待梅森的？在似睡非睡的状态下，你注意到她进了房间，看到了她的行动，但由于你兴奋得几乎发狂，你把她当成了不同于她本来面貌的鬼相。散乱的长发、黑黑的肿脸、夸大了的身材是你的臆想、噩梦的产物。恶狠狠撕毁面纱倒是真的，很像她干的事。我明白你会问：干吗在屋里养着这样一个女人？等我们结婚一周年时，我会告诉你，而不是现在。你满意了吗，简？你同意对这个谜的解释吗？”

我想了一想，对我来说实在也只能这么解释了，说满意那倒未必，但为了使他高兴，我尽力装出这副样子来——说感到宽慰却是真的，于是我对他报以满意的微笑。这时早过了一点钟，我准备向他告辞了。

“索菲不是和阿德拉一起睡在育儿室吗？”我点起蜡烛时，他问。

“是的，先生。”

“阿德拉的小床还能睡得下你，今晚得跟她一起睡，简。你说的事情会使你神经紧张，那也毫不奇怪。我倒情愿你不要单独睡，答应我到育儿室去。”

“我很乐意这样做，先生。”

“从里面把门闩牢。上楼的时候叫醒索菲，麻烦她明天早上及时把你叫醒，因为你得在八点前穿好衣服，吃完早饭。现在别再那么忧心忡忡了，抛开沉重的烦恼，珍妮特。你难道没有听见轻风的细语？雨点不再敲打窗户，瞧（他撩起窗帘），多么可爱的夜晚！”

确实如此。半个天空都明净如水。此刻，风已改由西面吹来，轻云在风前疾驰，朝东排列成长长的银色圆柱，月亮洒下了宁静的光辉。

“好吧。”罗切斯特先生说，一边带着探询的目光窥视我。“这会儿我的珍妮特怎么样了？”

“夜晚非常平静，先生，我也一样。”

“明天除了欢乐的爱和幸福的结合，你再也不会梦见分离和悲伤了。”

这一预见只实现了一半。我的确没有梦见忧伤，但也没有梦见欢乐，因为我根本就没有睡着。我搂着阿德拉，瞧着孩子沉沉睡去——那么平静，那么安宁，那么天真，等待着明天即将升起的太阳。我的整个生命都在心中苏醒了，在我躯体内躁动着。太阳刚一出来，我便起来了，我记得离开阿德拉时她紧紧搂住我，我记得把她的小手从我脖子上松开的时候，我吻了吻她。我怀着一种莫名的情感对着她哭了起来，赶紧离开了她，生怕哭泣声会惊动她的酣睡。看到她，我仿佛就见到了昨天的自己；而他，我此刻梳妆打扮前去会面的那个人，既可怕而又亲切，却代表了不可预测的未来。

第二十六章

七点钟的时候索菲过来帮我梳妆打扮，花费了好长时间终于大功告成。时间那么长，罗切斯特先生差人来问我为什么还没有到，我想可能是因为对我的迟迟未去有点不耐烦的缘故吧。索菲刚把面纱（到底还是那一块淡色的普通方巾）用饰针别到我头发上，我就尽可能迅速地从她的手底下逃了出来。

“慢着！”她用法语喊道，“看一下镜子里的你吧，你连一眼都还没有看呢。”

于是我从门口转过身来，看到了一个穿长袍戴面纱的人站立在镜子里，和平时的我判若两人，就仿佛是一位陌生人。“简！”外面传来呼唤我的声音，我赶忙下楼，正好在楼梯下面遇见罗切斯特先生。

“磨磨蹭蹭的家伙，”他喊道，“我的耐心已经被磨光了，你怎么耽搁这么久！”

他带我进了餐厅，用他一贯锐利的眼光把我从头到脚打量了一遍，称赞我“像百合花那么娇美，不单是他生活中的骄傲，而且也让他大饱眼福”。随后他告诉我只给我十分钟吃早饭，并按了按铃。他新雇用的仆人中的一位马夫应声而来。

“约翰把马车准备好了吗？”

“准备好了，先生。”

“行李搬下去了吗？”

“他们正在搬呢，先生。”

“去一趟教堂，看看沃德先生（牧师）和执事在不在，回来告诉我具体的情况。”

如读者所知，大门旁边就是教堂，所以马夫很快就回来了。

“先生，沃德先生在法衣室里，正忙着穿法衣呢。”

“马车准备得怎么样了？”

“正在上套具。”

“我们去教堂用不着马车，但是在我们回来的时候，一切必须都准备就绪：所有的箱子和行李都准备妥当和包扎好，马夫在座位上等待出发。”

“是，先生。”

“简，你准备好了吗？”

我站起来，没有伴郎和伴娘，也没有亲戚们的等候或引领。除了罗切斯特先生和我，再也没有别人。我们经过大厅时，费尔法克斯太太站在那里。我本想走上前和她说话，但我的手像被铁钳抓住似的，我被我几乎跟不上的大步催促着往前走。看到罗切斯特先生的脸，我就知道任何意图的些许耽搁都是不可容忍的。我不知道其他新郎是不是像他这样——那么专注于一个目的，那么毅然决然，或者有谁在那对稳重的眉毛下，露出过那么火辣辣、光闪闪的眼睛。

我搞不清楚那天天气是好还是不好，走下车道时，我既没望天也没看地，心灵与目光仿佛同时融进了罗切斯特先生的心里。我要瞧一瞧他凶狠的目光紧盯不放的那个无形物体，感觉他仿佛正在奋力抵抗种种念头。

在教堂院子边门旁他停了下来，他发现我已经上气不接下气了。“我的爱很残酷，对吗？”他问，“简，靠着我稍微休息一会儿吧。”

如今，我还能回忆起当时的情景：灰色的老教堂在我面前宁静地屹立着；一只白嘴鸦在教堂尖顶盘旋；远处的晨空被朝霞映得通红。我还隐约记得绿色的坟墩；也并没有忘记两个陌生的人影，在低矮的小丘之间徘徊，一边读着刻在几块长满青苔的墓石上的铭文。这两个人我确实注意到了，因为一见到我们，他们便转到教堂后面去了。我认为他们肯定是从侧廊的门进去观看仪式的。罗切斯特先生并没有注意到这两个人，他正热切地注视着我的脸。我想我的脸一时毫无血色，因为我觉得我额头汗涔涔，两颊和嘴唇冰凉。但我不久便回过神来，与他一起沿着小径向门廊走去。

我们进了肃静而略微简陋的教堂，牧师身穿白色的法衣，在低矮的圣坛等候，旁边站着执事。一切都十分平静，只有两个身影在远处的拐角处蠕动。我的猜测完全正确，那两个陌生人在我们之前溜了进来，此刻他们正站立在罗切斯特家族的墓穴旁，背对着我们，隔着栏杆在检视年深月久、污迹斑斑的大理石坟墓。那里一位下跪的天使正守卫着在内战中阵亡于马斯顿荒原的戴默尔·德·罗切斯特和他的妻子伊丽莎白的遗骸。

我们在圣餐台栏杆前站好。我听见身后有轻轻的脚步声，便回过头看了一眼，只见一个陌生人——显然是一位绅士——正在走上圣坛。仪式开始了，牧师对婚姻的目的作了解释，随后往前走了一步，向罗切斯特先生微微欠了欠身子，仪式继续。

“我要求并告诫你们两个人——因为在所有人内心所有的秘密都要袒露无遗的最后审判日，你们也将做出回答——如果你们两个人中的一位知道有什么障碍使你们不能合法结婚，那就现在供认吧；因为你们要确信，凡是众多没有得到上帝允许而结合的人，都不是由上帝结成的夫妇，他们的婚姻是非法的。”

按照惯例，他稍微停顿了一下。这句话之后的停顿，什么时候曾被回答所打破呢？不会的，也许一百年才有一次。因而牧师没有抬眼，依然盯着书，静默片刻之后又继续说下去。他的手一边伸向罗切斯特先生，一边问道：“你愿意娶这个女人做你的妻子吗？”话音未落，近处一个清晰的声音打断了牧师的问话：

“婚礼停止进行，我宣布存在着障碍。”

牧师抬头看了一下说话人，站在那里一言不发，执事也一样。罗切斯特先生稍微颤动了一下，仿佛地震从他脚下滚过，脚跟站稳后，头也不回，眼也不抬，说道：“继续。”

当听到罗切斯特先生深沉地说出这句话后，整个教堂一片寂静。沃德先生立即说：

“在对刚才所说事情的真伪做出调查之前，婚礼不能继续。”

“婚礼完全终止，”背后的嗓音补充道，“我能够证实我刚才的断言，这桩婚事存在着难以克服的障碍。”

罗切斯特先生听了之后并没有放在心上。他顽固而倔犟地站着，一动不动，只是握住了我的手。他的手是那么热烈而有力！那时，他那苍白、坚毅、宽阔的额头多像开采下来的大理石！他的眼睛多亮！多平静警觉！而眸子深处又是多么狂野！

沃德先生一时不知所措。“到底是哪一类性质的障碍？”他问。“说不定解释清楚就可以排除呢。”

“几乎不可能，”那人回答，“我称它是难以克服的障碍，是经过认真考虑的。”

说话者上前一步，倚在栏杆上。他继续往下说，他所说的每个字是那么清楚、镇定和稳重，但音调并不高：

“障碍其实很简单，就是罗切斯特先生此前有一次既成婚姻，并且他的妻子现在还活着。”

这句轻声道来的话，极大地震动了我的神经，而这种震动是雷电所不能及的。我的血液感受到了它们轻微的波动，而这种感觉却比以前感受过的烈火或霜冻还有过之而无不及。但我又镇定下来了，没有晕倒的危险，我瞧了瞧罗切斯特先生，示意他看着我。他满脸苍白，面无表情，好像岩石一般；他的眼睛直冒火花，却又坚如燧石。他一点也没有否认那人所说的话，似乎要挑战一切。没有任何言语、任何微笑，甚至都没有把我看做一个人，而只是用胳膊紧紧搂住我的腰，把我紧紧地拉到他身边。

“你是谁？”他反问那个入侵者。

“我叫布里格斯，是伦敦某某街的一名律师。”

“你难道真要把一个莫须有的妻子强加给我吗？”

“先生，我想我应该要提醒你你妻子的存在。即使你不承认，可是在法律上她还是你的妻子。”

“那你能给我描述一下她的情况吗？关于她的姓名、出身以及她居住在什么地方。”

“没问题。”说完布里格斯先生镇定自若地从口袋里取出了一份文书，用鼻音很重的官腔读道：

我断言并证明，公元某某年十月二十日（十五年前的一天），英国某某郡桑菲尔德庄园及某某郡芬丁庄园的爱德华·费尔法克斯·罗切斯特与我的姐姐，商人乔纳斯·梅森及妻子克里奥尔人安托瓦内特的女儿，贝莎·安托瓦内特·梅森，在牙买加的西班牙城某某教堂举行婚礼。婚礼的记录可见于教堂的登记簿——现在其中一份记录就在我手中。

理查德·梅森

“即使这份文件是真的，也只能证明我曾经结过婚，但是也无法证明上述被称为我妻子的女人还活着。”

“三个月之前她还活着。”律师反驳道。

“你怎么知道？”

“在这件事情上，我有一位证人，他的证词恐怕连罗切斯特先生自己也难以反驳。”

“叫他出来——不然你就见鬼去吧。”

“我这就把他叫出来——他就在现场。梅森先生，麻烦你到前面来。”

一听到“梅森”这个名字，罗切斯特先生立刻咬紧了牙关，同时还承受着一种强烈的抽搐性的颤抖。我就在他身边，来自他周身的愤怒和绝望的痉挛我都感受到了。这时候一直躲在幕后的第二个陌生人走了出来，只见律师的肩头上露出一张苍白的脸——不错，这就是梅森先生本人。罗切斯特先生回头怒视着他。我常说他眼睛是黑的，而现在因为愁上心头，便有了一种黄褐色的光，不，是带血色的光。他的脸涨红了——橄榄色的脸颊和没有血色的额头，也由于心火不断上升和扩大而闪闪发亮。他动了动，举起他强壮的胳膊——他完全可以痛打梅森一顿，把他击倒在教堂的地板上，无情地把他揍得断气——但梅森往后缩了一下，低声叫了起来：“天哪！”一种冷冷的蔑视在罗切斯特先生心中油然而生，就仿佛蛀虫使植物枯萎一样，他的怒气消失了，只是问了一句：“你有什么要说的？”

梅森先生苍白的唇间给出的回答几乎听不到。

“真是见鬼，你连话都说不清楚。我再次问你，你有什么要说的吗？”

“先生——先生——”牧师插话道，“别忘了你是在一个神圣的地方。”随后他转向梅森，轻声问道：“你知道这位先生的妻子还活着吗？”

“勇敢点，”律师催促，“说啊。”

“她现在住在桑菲尔德庄园，”梅森用比较清晰的声调说，“今年四月我还在桑菲尔德见过她。我是她亲弟弟。”

“在桑菲尔德庄园？”牧师失声叫道，“不可能！先生，我住在这个地方好多年了，我从来没听说过桑菲尔德庄园还有一位罗切斯特太太。”

我看见罗切斯特先生的嘴唇被一阵狞笑扭歪了，随后他自言自语道：

“不——上帝啊！我千方百计不让外人知道有这件事情——或者知道她是我的妻子。”他沉思着——思考了十多分钟，终于打定主意宣布道：

“够了——索性把一切都挑明了吧，就像把枪膛里的子弹一股脑地都打出来一样。沃德先生，合上你的书，脱下你的法衣吧。约翰·格林（执事），请你也离开教堂。今天没有婚礼了。”说完，执事离开了教堂。

罗切斯特先生大胆而又不顾一切地继续说了下去：“重婚是一个丑陋的字眼！——但是我就是故意要成为重婚者，但命运却挫败了我，或者说是上天制止了我——也许后者的几率会更大一些。此刻我比魔鬼强不了多少。正如我那位牧师告诉我的，我必定会受到上帝最严厉的审判——甚至该受不灭的火和不死的虫的折磨。先生们，我的计划被打破了！——这位律师和他的委托人所说的都是真的。我结过婚，并且跟我结婚的女人还活着！沃德，你说在你居住的地方从来没有听说过有一位罗切斯特太太，可是，也许你已经多次听到人家谈论过在那儿看管着的一个神秘的疯子吧。肯定有人偷偷地告诉你，说她是我同父异母的私生姐姐，也肯定有人说她是被我抛弃的情妇。现在我告诉你们，她是我的妻子——就是十五年前跟我结婚的女人——她的名字叫贝莎·梅森，是这位果敢人物的姐姐。此刻他正用颤抖的四肢、苍白的脸颊向你们表示男子汉们的心是多么刚强。拿出你的勇气来，迪克？——用不着怕我！——我不会打你，就像我不会打女人一样。贝莎·梅森是个疯子，并且出身于一个疯人家庭——三代都是白痴和疯子！她的母亲，那个克里奥尔人，是个疯子也是个酒鬼！——这些都是我和她的女儿结婚后才发现的，因为以前他们对家庭的秘密只字不提。贝莎像是一个百依百顺的孩子，在这两方面承袭了她母亲。我有过一位迷人的伴侣——她纯洁、睿智、谦逊。你们可以想象我是一个多么幸福的男人——我经历了多么丰富的场面！啊！我的阅历真有趣，要是你们知道就好了！不过我不再进一步解释了，布里格斯、沃德、梅森——我邀请你们到桑菲尔德庄园去，去看一下普尔太太的病人，也就是我的妻子！——到时候你们会看到我被骗娶了一个什么样的女人，然后你们再评判一下我是不是有权撕毁这段荒唐的婚约，寻求至少是符合人性的同情。

“这位姑娘，”他看着我继续说道，“沃德，对这个令人厌恶的秘密，她并不比你们知道得多。她认为一切既公平又合法，做梦都没想到自己会落入圈套，与一个已经跟恶劣的野兽般的疯子结合的受了骗的可怜虫缔结婚姻！来吧，你们都跟我来！”

他仍然紧紧握着我的手，离开了教堂。其余三位先生跟在后面。在大厅的前门，早已准备好的马车停放在那里。

“约翰，把它送回马车房，”罗切斯特先生面无表情地说，“今天不需要它了。”

我们进门时，费尔法克斯太太、阿德拉、苏菲、莉娅都走上前来祝贺我们。

“走开，统统都走开！”主人喊道，“拿着你们的祝贺一起走开！谁需要它？——我可不要！——你们的祝贺足足晚了十五年！”

他继续往前走，上了楼梯，一面仍紧紧握着我的手，一面还招呼先生们跟着他，他们照着做了。我们走上第一道楼梯，穿过走廊，走到了第三层楼。一扇又矮又黑的门出现在我们面前。罗切斯特先生用主人钥匙打开了这扇门，让我们进了铺有花毯的房间，房内有一张大床和一个饰有图案的柜子。

“你肯定知道这个地方，梅森先生，”我们的向导说，“因为她曾经在这里咬过你，用匕首刺伤过你。”

他撩起墙上的帷幔，出现第二扇门，罗切斯特先生又把它打开。在一间没有窗户的房间里，燃着一堆火，外面用一个又高又坚固的火炉围栏围着，点着一盏灯，在从天花板上垂下的铁链子上挂着。格雷斯·普尔俯身向着火，显然在锅里面炖着什么。在房间另一头的阴暗处，一个影子在前后跑动着，那究竟是野兽还是人，当我们第一眼看到的时候很难做出判断。它好像四肢着地趴着，又是抓又是叫，活像某种奇异的野生动物。但是它却罩着衣服，密密层层的黑发间夹杂着些许白发，蓬乱得像马鬃似的遮住了它的头和脸。

“早上好，普尔太太！”罗切斯特先生说，“你好吗？你照管的人今天怎么样？”

“还可以，先生，谢谢你。”格雷斯一面回答，一面小心地把烧滚了的乱七八糟的东西放在炉旁架子上，“有些急躁，但没有到暴怒的程度。”

一阵凶恶的叫声似乎要揭穿她报喜的言论，这条穿了衣服的野狗直起身来，高高地用后腿站起来。

“哎呀，先生，她看见你了！”格雷斯叫喊道，“你最好还是离开这里。”

“只待一会儿，格雷斯。你就让我待一会儿吧。”

“那你要当心点，先生！看在上帝的分上，当心！”

这疯子咆哮着，把她乱蓬蓬的头发从脸上撩开，凶狠地盯着来访者。我清清楚楚地记得那发紫的脸，还有那肿起来的五官。普尔太太走上前来。

“别拦着我。”罗切斯特先生说着把她推到了一边，“我想她现在手里没有刀吧，而且我会当心的。”

“谁也不知道她手里到底有什么，先生，她那么狡猾，我们不能用常人的思维来判断她的诡计。”

“我们还是走吧。”梅森悄声说。

“你见鬼去吧！”这是他姐夫给他的建议。

“当心！”格雷斯大声喊道。三位先生不约而同地往后退，罗切斯特先生把我拉到他背后。只见那个疯子猛扑过来，恶狠狠地掐住罗切斯特先生的脖子，使劲用牙咬他的脸颊，他们扭打在一起。她是大个子女人，腰圆膀粗，身材几乎与她丈夫不相上下。扭打过程中，那个疯子显露出男性般的力量，尽管罗切斯特先生有着健康的体魄，但不止一次地险些被那个女人掐死。他完全可以狠狠地给她一拳将她彻底制服，但是他并没有那样做，他宁愿搏斗。最后他终于掌控了她的胳膊。格雷斯·普尔递给他一根绳子，他将她的手反绑起来，又用身边的一根绳子将她绑在一把椅子上。这一连串动作是在凶神恶煞般的叫喊和猛烈的反扑中完成的。随后罗切斯特先生转向旁观者，带着辛辣而凄楚的笑看着他们。

“这就是我的妻子。”他说，“那就是我所知道的夫妻拥抱——那就是我消闲的慰藉与亲热！这位年轻的女孩子，在地狱门口是这么严肃、安静地看着一个魔鬼跳跃的游戏。我要她，是希望在那道呛人的菜之后换换口味。沃德先生和布里格斯先生，瞧瞧两者的区别吧！把这双清澈透明的眼睛与那边的红色球状体比较一下吧，把这张脸与那张面具，把这副身材与那个庞然大物比较一下吧，然后再来审判我。布道的牧师和护法的律师，都请记住，你们怎么审判我，将来也会受到怎样的审判。现在你们走吧，我要把我的宝贝藏起来了。”

我们都退了出来。罗切斯特先生过了一会儿也出来了，他对格雷斯·普尔进一步交代了一下。下楼的时候，那位律师叫住了我，对我说：

“小姐，”他说，“你没有任何责任，不应该受到任何指责。你叔叔听到这个消息将会很高兴，如果等梅森先生回到马德拉，他还活着的话。”

“我叔叔！他怎么样？你认识他吗？”

“梅森先生认识他，爱先生是他在丰沙尔的商号的多年老客户。你的叔叔接到你的信，得知你与罗切斯特先生有意结合时，梅森先生正好也在，他是在回牙买加的路上，逗留在马德拉群岛疗养的。爱先生提起了这个消息，因为他知道我的一个顾客与一位名叫罗切斯特的先生相熟。你可以想象，梅森先生听到这个消息时既惊讶又难过的表情，便披露了事情的真相。很遗憾，你的叔叔正卧病在床，考虑到疾病的性质——痨病，以及疾病的严重程度，他很可能会一病不起。因此他不可能亲自赶到英国，把你从掉入的陷阱中解救出来，但他恳求梅森先生立即采取措施来阻止这桩欺骗的婚姻。你叔叔让我帮梅森先生的忙。我一刻也没有耽搁，谢天谢地，总算并不太晚，无疑你也必定有同感。我相信在你赶到马德拉之前，你的叔叔极有可能已经去世了，要不我会建议你和梅森先生一起回去的。但事情既然如此，我想你最好还是留在英格兰，直到你得到爱先生的通知或听到关于爱先生的具体消息再行动吧。我们留在这儿还有什么事情吗？”他问梅森先生。

“没有了——我们快走吧。”听者急不可耐地回答。没有等向罗切斯特先生告别，他们便从大厅的正门出去了。牧师倒是留下来和他那几个高傲的教区居民说了几句话，或是劝导或是责备，尽了这番责任，也就离去了。

这时我已回到自己的房间里，站在半掩着的门旁边，听见他已经远去了。人都走光了，我把自己关进房间，闩上门，免得别人闯进来，然后开始——没有哭泣，没有悲伤，我对这件事情很镇静，只是——机械地脱下婚纱，换上昨天我穿的那件衣服，本来以为是最后一次穿它了。随后我坐了下来，感到浑身疲软。我用胳膊支着桌子，将头靠在手上。现在我开始思考了。在此之前，我只是听，只是看，只是动——由别人领着或拖着，跟上跟下——观看事情一件件发生，秘密一桩桩揭开。而现在，我开始思考了。

早上是很平静的——除了与疯子在一起的短暂场面，一切都平平静静。教堂里的一幕也并没有嘈杂喧哗，没有暴怒，没有大声吵闹，没有争辩，没有对抗或挑衅，没有眼泪，没有哭泣。几句话平静地对婚姻的合法性提出异议，罗切斯特先生问了几个严厉而简短的问题，对方做了回答和解释，援引了证据，罗切斯特先生公开承认了事实，随后看了活着的证据。破坏者走了，一切都过去了。

我像往常一样待在我的房间里——只有我自己，没有明显的变化。我没有受到折磨、损伤或者残害，然而昨天的简·爱又在哪儿呢？——她的生活在哪里？——她的希望又在哪里呢？

简·爱，她曾是一个热情、充满幻想的女人——差一点做了新娘——现在再次变成了冷漠、孤独的姑娘。她的生活苍白无力，她的希望暗淡无光。圣诞的霜冻降临在仲夏；十二月的白色风暴六月里便刮得天旋地转；冰凌替成熟的苹果上了釉彩；积雪摧毁了怒放的玫瑰；干草田和玉米地里覆盖着一层冰冻的寿衣；昨夜还姹紫嫣红的小巷，今日已经被无人踩踏的积雪封住了道路；十二小时之前还树叶婆娑、香气扑鼻犹如热带树丛的森林，现在已经白茫茫一片荒芜，犹如冬日挪威的松林，我的希望全都熄灭了——一夜之间降落在埃及的所有狮子身上的那种不可想象的命运袭击了我。回视我所珍惜的希望，昨天还是那么繁茂，那么光彩照人，现在却变得光秃秃、寒战战，成了铅灰色、永远无法复活的尸体。我审视着我的爱情，我主人所创造的那种感情，在我心里打着寒战，像冰冷摇篮里的一个生着病的孩子，病痛已经缠身，却又难以回到罗切斯特先生的怀抱——无法从他的胸膛得到温暖。啊，永远也回不到他那儿去了，因为信念已被扼杀——信任感已被摧毁！对我来说，罗切斯特先生不是过去的罗切斯特先生了，因为他已不像我所想象的那样。我不会把恶行加于他，我不会说他背叛了我，但是真理一尘不染的属性，已与他毫无关系，我必须离开，这点我非常清楚；什么时候走——怎样走——上哪儿去，我还不能说清。但我相信他自己会急于把我从桑菲尔德庄园撵走，他似乎已不可能对我怀有真情，而只有忽冷忽热的激情，而且受到压抑。他不再需要我了，现在我竟害怕与他狭路相逢，他一见我准感到厌恶。哎，我的眼睛多瞎！我的行动多软弱！

我的眼睛被蒙住了，而且闭了起来。旋转的黑暗飘浮着似乎包围了我，思绪滚滚而来犹如黑色的浊流。我自暴自弃、浑身松弛、百无聊赖。仿佛躺在一条大河干枯的河床上，我听见洪水从远山奔泻而来，我感觉到激流逼近了。爬起来吧，我没有意志；逃走吧，我又没有力气。我昏昏沉沉地躺着，渴望死去。有一个念头仍像生命那样在我内心搏动——上帝的怀念，并由此产生了无言的祈祷。这些话在我没有阳光的内心左右徘徊，仿佛某些话该悄声倾吐出来，却又无力去表达它们。

“求你不要远离我，因为困难临近了，没有人帮助我。”

困难确实临近了，而我并没有请求上天消灾灭祸——我既没有合上双手，没有屈膝下跪，也没有张嘴——困难降临了，洪流滚滚而来，把我吞噬。我意识到我的生活十分孤单，我的爱情消失了，我的希望破灭了，我的信心死掉了。这个想法犹如一个色彩单调的块状物，在我头顶有力地大幅度摆动着。这痛苦的时刻不堪描述，真是“水灌进了我的灵魂，我陷入了深深的泥淖，觉得无处立足，坠进深渊，激流把我淹没了”。

第二十七章

下午的某个时候，我抬起头来，环顾了一下四周，看见即将落下的太阳正在墙壁上映上落日的痕迹。我问自己：“我该怎么办？”

“立即离开桑菲尔德庄园”的想法闪入我脑海，这种想法是那么迅速，又那么可怕，我赶忙捂住了耳朵。我说：这些话我现在可受不了。“我没有成为爱德华·罗切斯特先生的新娘，这只是我痛苦中最小的部分，微乎其微，”我说，“从美梦中惊醒，发现一切都是水中月、镜中花，这种恐惧我也能忍受和克服。不过要我决然、迅速、永远地离罗切斯特而去，我承受不了，我也不能这么做。”

但是，内心的另一个声音却认为我应该这样做，而且预言我会这么做。我在不停地作着思想斗争，希望自己软弱些，这样就可以以躲避我脚下可怕而又痛苦的道路。但此时此刻，良知变得专横起来，抓住激情的喉咙，嘲弄她说：她那美丽的脚已经陷入了泥沼，还发誓要用铁臂把她推入深不可测的痛苦深渊。

“那么把我拉走吧！”我嚷道，“让别人来帮助我吧！”

“不，你得自己挣脱，没有人能帮助你。你必须自己挖出你的右眼，砍掉你自己的右手，让你的心成为贡品，而又必须由你自己戳穿。”

恐惧孤独中出没这么一位无情的判官，害怕寂静中充满这么可怕的声音。这样的孤独和寂静让我有些害怕，我蓦地站了起来。站直时只觉得脑袋发晕。我明白自己由于激动和缺乏营养而感到不舒服。那天我没有吃早饭，没吃肉，也没喝饮料。带着一种莫名的痛苦，我忽然想起来，我已经把自己关在里面好久了，但一直没有人来问我怎么样了，或者建议我下楼去，甚至连阿德拉也没有来敲我的门，费尔法克斯太太也没有来找我。“朋友们总是忘记那些被命运所抛弃的人。”我咕哝着，一面拉开门闩，一面走了出去。我被什么东西绊了一下；我头脑发晕，视线模糊，四肢无力，所以我无法立刻控制住自己。我跌倒了，但没有跌倒在地上，伸出的手扶住了我。我抬起头来——是罗切斯特先生，他正坐在我房门口的一把椅子上。

“你终于肯出来了。”他说，“我已经等了你很久，仔细倾听着房间里面的每一个声音；但既没有听到任何动静，也没有听到一声哭泣。如果再过五分钟你还不出来的话，我可就要像盗贼那样破门而入了。你想避开我？——你把自己关起来独自黯然神伤！我倒情愿你出来大骂我一顿。你是那么多愁善感，因此我估计你会大闹一场。我以为你会热泪如雨，只不过希望它们都落在我胸膛上；而现在，它们却洒落在了没有知觉的地板上，或是被湿透了的手帕吸收了。可是我错了，你根本没有哭！我看到了苍白的脸颊、暗淡的眼神，但没有看到泪痕。那么我想，你的心一定在流血，对吗？

“那么，简，你对我就没有一句责备的话吗？没有尖刻的、辛辣的话要说吗？没有挫伤感情或者打击激情的话语？你静静地坐在我让你坐的地方，用一种疲惫、被动的眼神看着我。

“简，我从来没想过要这样伤害你。如果一个男人像女儿般的养着一只小母羊，这只小母羊吃他的面包，喝他杯子里的水，躺在他的怀里，而他却在屠宰场把这只小母羊给误杀了，他对于这次血腥的大错的悔恨程度绝对不如我现在的心情，你能宽恕我吗？”

亲爱的读者，我当时当地就宽恕了他。他的目光隐含着那么深沉的忏悔，语调里透出这样真实的同情，举止中富有如此男子气的活力。此外，他的整个神态和风度中流露出那么矢志不移的爱情——我彻底宽恕了他，不过没有用语言表达出来，没有外露，而只是掩藏在心底。

“简，你认为我是个恶棍，对吗？”不久他若有所思地问——我想是对我继续缄默而感到纳闷，我那种心情是软弱而不是意志力的表现。

“是的，先生。”

“那就直截了当毫不留情地告诉我吧——不要顾及我的脸面。”

“我不想，我既疲倦又不舒服。我想喝点儿水。”他颤抖着叹了口气，把我抱在怀里，一直到楼下。起初我不知道他要把我带到哪个房间，在我呆滞的目光中一切都扑朔迷离。很快我感觉到了火的温暖，虽然时值夏天，我在自己的房间里早已浑身冰凉。他把酒递到我嘴边，我呷了以后，不久就苏醒过来了。随后我吃了些他拿来的东西，于是很快便恢复过来了。我意识到我在书房里——坐在他的椅子上——他就在我旁边。“要是我现在就毫无痛苦地结束生命，那倒是再好不过了，”我想，“那样我就不必狠心绷断自己的心弦，以中止和罗切斯特先生心灵上的联系。看来我得离开他。我不想离开他——我不能离开他。”

“你现在还好吗，简？”

“好多了，先生。很快就会好起来的。”

“再喝一口吧，简。”

我照他的话做了。随后他把酒杯放在桌上，站到我面前，目不转睛地看着我。突然他转过身来，发出一种充满激情但又含糊不清的声音；他快步走过房间，又折回来，朝我弯下身子，像是要吻我的样子；但我知道现在亲昵的抚爱已经被禁止。我转过头去，推开了他。

“为什么？——这是怎么回事？”他急忙嚷道，“哦，我知道了！你是不想吻贝莎·梅森的丈夫？你认为我的怀里已经有人，我的拥抱已经属于别人了，对吗？”

“无论怎么说，它都不属于我，也没有我的位置了，先生。”

“为什么，简？让我来替你回答吧——我想你会说因为我已经有了一个妻子——我猜得对吗？”

“是的。”

“要是你这样想，你肯定对我抱有成见了，你一定认为我是一个诡计多端的放荡子——低俗下贱的恶棍，煽起没有真情的爱，把你拉进预先设置好的圈套，剥夺你的名誉，毁掉你的自尊。你是不是这么认为的？我看你肯定不会提出异议：首先你身体依然很虚弱，花足够的时间才能喘过气来；其次，你还没有形成指控我、辱骂我的习惯；另外，眼泪的闸门打开着，如果你倾诉得太多，泪水会夺眶而出。你不想反抗我，斥责我以及对我大吵大闹，因为你正思考着如何做——你认为空谈一点作用也不起。我了解你——我正等待着。”

“先生，我不想与你作对。”我说，我那颤抖的嗓音警告我要把话缩短。

“不按你的话而从我的理解看来，你正策划着如何毁灭我。你刚才已经清清楚楚地告诉我：我是一个已婚男子，正因为这样，你才躲避我；刚才你已经拒绝了我的吻。你打算跟我完全成为陌路人，只是作为阿德拉的家庭教师住在这所房子里。如果我曾经对你说了句友好的话，要是曾经有一种友好的感情使你再次接受我，你会说：‘那个男人差点让我成了他的情妇，我必须对他像冰一样冷酷，像岩石一样态度坚硬。’于是你就真的变成了冰块和岩石。”

我清了清喉咙，稳住了声音回答他：“一切都变了，先生。我也必须随之改变——这是毋庸置疑的。另外，为了避免感情的跌宕起伏和无休止的回忆与联想，那就只有一个办法——我想阿德拉需要另请一个家庭教师，先生。”

“噢，阿德拉会去学校——这我已经作了安排。我也不想让你整天活在桑菲尔德庄园可怕的联想和回忆的折磨中。这是个被诅咒的地方，是亚干[1]的营帐，是个傲慢的墓穴，在光天化日之下透出僵尸般的恐惧；这是个狭小的石头地狱，里面藏着一个真正的魔鬼，比我们想象中的千百个魔鬼还要可怕。简，你不要再待在这个地方了，我也一样。我明知道桑菲尔德庄园鬼影幢幢，却把你带到这儿来，这是我的过错。在我还没有见到你的时候，我就告诫他们对这座庄园的鬼魅三缄其口；所有这些只是因为我怕你一旦知道与谁同住在一个屋檐下，阿德拉就再也找不到肯待在这里的女家庭教师了。而我的计划又不允许我把这疯女人移到别的地方。我拥有一个比这里更幽静、更隐蔽的老房子，叫做芬丁庄园。要不是考虑到那里地处森林深处，环境污浊，加上良心的谴责，我没有这样做，但是我完全可以让她安安稳稳地住在那儿。那里潮湿的墙壁可能会很快从我肩上把她这个包袱卸下来。不过恶棍种种，恶行各有不同，我的用意并不在于间接谋杀，即便是对付恨之入骨的人。

“然而，向你隐瞒有个疯女人做邻居，就像用斗篷盖起一个孩子，把他放在一棵箭毒树旁边。那魔鬼把四周都毒化了，以前也一直是这样。不过我将把桑菲尔德庄园封闭起来，用钉子封住前门，用板条钉住窗户。我给普尔太太一年二百英镑，让她照顾我的妻子——你称之为我妻子的那个可怕的臭婆娘，跟她一起生活。只要给钱，格雷斯愿意干很多事，而且她可以让她在格里姆斯疯人院做管家的儿子来帮忙，在我的妻子发病的时候帮助她。我的妻子发作的时候，就像受妖精的蛊惑半夜要把人们烧死在床上，用刀刺他们，从骨头上把肉咬下来，和诸如此类的事情。”

“先生，”我打断他说，“对那个不幸的女人，你实在是过于冷酷无情。你一谈起她，就充满了厌恶和反感。这很残忍——并不是她自己想疯的！”

“简，我的小宝贝——我会这么叫你，因为你确实如此——你不了解你所谈论的事，你错怪我了。我并不是因为她疯了才恨她。要是你疯了，你觉得我会恨你吗？”

“我想你会的，先生。”

“那你又错了。你一点也不了解我，一点也不了解我所拥有的爱。你身上每一块肌肤都如同我自己身上的一样宝贵，即使在生病或痛苦的时候也是如此；你的思想是我珍视的财富，即使它支离破碎，我也同样会珍惜；要是你呓语连篇，拥抱你的会是我的胳膊，而不是紧身马甲——即使你发怒的时候，对我来说也是一种诱惑。如果你像今天早上那个疯女人一样朝我扑来，我会张开双臂拥抱你，亲爱的程度至少和约束的程度相仿。我不会像对她一样带着厌恶的情绪退缩。你安静的时候，没有任何的监视者或看护人，只有我陪在你身边；我会不厌其烦地温柔地对你，即使你不会回报给我一个微笑；我还会目不转睛地注视着你的眼睛，尽管它们永远都不会发出认识我的光芒。但是我为什么要那样想呢？我刚谈着让你离开桑菲尔德庄园。你知道，一切都准备好了，让你立刻离开这里，明天你就走。我只能委屈你在这个庄园里再忍受一个晚上，简，之后你就可以向痛苦和恐惧永远说再见了。我安排好了一个地方，那会是个安全的避难所，在那里，可以躲开不堪回首的记忆、不受欢迎的干扰——甚至还有欺诈和诽谤。”

“带着阿德拉吧，先生，”我插嘴说，“她可以给你做伴。”

“你这是什么意思，简？我已经告诉过你了，我要送阿德拉去上学。我为什么要一个小孩子——一个法国舞女的杂种——给我做伴，况且还不是我自己的孩子？你干吗把我跟她缠在一起？你为什么非得让阿德拉给我做伴？”

“你适才谈起了隐居，先生，而隐退和独居是枯燥乏味的，对你来说太乏味了。”

“独居！独居！”他恼怒地重复了两遍。“我看我必须解释一下。我不知道你的脸上正露出什么令人费解的表情。你要和我一起分享孤独，你明白吗？”

我摇了摇头。在他那么激情飞跃的时候，即使冒险不做声来表示不赞同也需要勇气。他在房间里飞快地走动着，随后停了下来，仿佛在一个地方生了根似的。他严肃地打量了我半天。我把目光从他身上移开，停留在火炉上，竭力摆出并保持一副安静和镇定的样子。

“现在简的性格出现了障碍。”他终于说，他的神态比我期望的要镇定。“到现在为止，这团丝线还是转得够顺利的，但我一直都知道，结头和谜团迟早会出现的，现在就是。此刻是烦恼、焦躁和无尽的麻烦！上帝呀！我真想动用参孙的一份力量，快刀斩乱麻！”

他又开始走动，但很快停了下来，这回正好停在我面前。

“简！你愿意听我讲讲道理吗？（他弯下腰来，贴在我的耳朵上说）因为要是你不听，我就要使用暴力了。”他的声音嘶哑，他的神态像是要冲破不可忍受的束缚，不顾一切地大胆放肆了。我看得出来，再过一会儿，要是再增一分狂乱的冲动，我就对他束手无策了。此刻，唯有在一瞬之间将他控制住，不然，一个表示厌恶、逃避和胆怯的动作将置我自己——还有他——于死地。然而我并不害怕，丝毫没有。我感到一种内在的力量，一种气势在支持着我。危急关头往往险象环生，但也并非没有魅力，就像印第安人乘着皮筏穿过激流所感觉到的那样。我握住他捏得紧紧的手，松开他扭曲的手指，抚慰他说：

“坐下来，你想谈多久我就跟你谈多久，你想说什么，不管有理无理，我都听你说。”

他坐了下来，但我并没有让他马上开口，我强忍眼泪很长时间，竭力不让它流下来，因为我知道他不喜欢看到我哭。但现在我认为还是让它们肆意地流淌更好一些，爱流多久就流多久。要是满腹的泪水惹怒了他，那就更好了。于是我开始放纵自己，尽情地哭泣起来。

不久我就听他真诚地求我镇静下来，我说他那么怒火冲天，我可无法镇静下来。

“可是，简，我并没有生气。我只是太爱你了。你那苍白的小脸神色木然，冷若冰霜，我受不了。好了，别哭了，把眼泪擦一下吧。”

他软下来的口气说明他已经克制住了自己的情绪。因此我也随之安静下来。这时他试着把他的头靠在我肩上，但我拒绝了。随后他一把把我揽到他怀里，我拒绝了！

“简！简！”他说，声调那么伤心，我的每根神经都为之触动。“你不再爱我了？你看重的只是作为我妻子的身份和地位吗？现在你认为我已经没有资格做你的丈夫，你就害怕我碰你，好像我是什么癞蛤蟆或者猿猴似的？”

这些话刺痛了我，可是我又能做什么，说什么呢？也许我应当什么也不做，什么也不说。但是我被悔恨折磨着，因为我伤了他的感情，我无法抑制自己的愿望，忍不住在因我而起的伤口上敷上止痛药。

“我的确很爱你，”我说，“以前从未这么爱过。但我绝不能表露或放纵这种感情。这是我最后一次表达我的爱意。”

“最后一次，简！什么！你认为可以跟我住在一起，天天看到我，虽然仍然爱我，却又经常保持冷漠和疏远吗？”

“不，先生，我肯定做不到，因此我认为只有一个办法，但要是我说出来，你准会发火。”

“噢，说吧！我就是大发雷霆，你也有哭鼻子的本事。”

“罗切斯特先生，我必须得离开你。”

“离开多长时间，简？几分钟吧，去梳理一下你有些蓬乱的头发或洗一下你看上去有些发烧的脸庞吗？”

“我必须得离开阿德拉和桑菲尔德庄园。我必须和你永远分离，今生今世都不再见面。我必须在陌生的面孔和陌生的环境中开始新的生活。”

“当然。我和你说过你应当这样。我不理睬你一味要走的疯话。我的意思是你得成为我的一部分。至于新的生活，那很好，但你得成为我的妻子。我没有结过婚。你得成为罗切斯特太太——应当名实相符。只要你我还活着，我只会守着你。你得去我在法国南部拥有的一个地方，地中海沿岸一座墙壁雪白的别墅。在那里有人守护着你，你准会过着无忧无虑的幸福生活。绝不必担心我会引诱你上当——让你成为我的情妇。你为什么摇头？简，你得通情达理，要不然我真的会再发狂的。”

他的嗓子和手都颤抖着，他大大的鼻孔张大了，他的眼睛冒着火光，但我依然敢说：

“先生，你的妻子还活着，这是早上你自己承认的事实。要是按你的希望与你一起生活，我岂不成了你的情妇？别的说法都是诡辩——是欺骗。”

“简，我不是一个脾气温和的人——你忘了这点。我忍不了很久。我并不冷静，也不是一个不动感情的人，可怜可怜我和你自己吧，把你的手指按在我脉搏上，感觉一下它怎样跳动吧，而且当心——”

他露出手腕，伸向我。他的脸颊和嘴唇因为失血而变得苍白。我左右为难，十分苦恼。用他所厌恶的拒绝把他煽动起来吧，那是残酷的；要让步呢，又不可能。我做了一件走投无路的人出于本能会做的事——求助于高于凡人的神明。“上帝帮助我！”这句话从我嘴里脱口而出。

“我真傻。”罗切斯特先生突然说。“我老是告诉她我没有结过婚，却没有解释为什么。我忘了她一点也不知道那个女人的性格，不知道我与她地狱一般结合的背景。哦，我可以肯定，一旦简知道了我所知道的一切，她准会同意我的看法。把你的手放在我的手里，珍妮特——这样我有接触和目光为依据，证明你在我旁边——我会用寥寥几句话，告诉你事情的真相。你能听我吗？”

“是的，先生。听你几小时都行。”

“我只要求几分钟。简，不知你是否知道我在家里不是长子，我上面还有一个哥哥？”

“我记得费尔法克斯太太曾经告诉过我。”

“那你听说过我的父亲是个贪得无厌的人吗？”

“大致了解一些。”

“嗯，简，出于贪婪的本性，我父亲不能容忍财产因为要分给我相当一部分而被分割的事实，决心要保持他的财产的完整性，于是他把所有的财产都留给我哥哥罗兰。然而他也不忍心他的儿子成为穷光蛋，他决定为我物色一份富有的婚姻。不久之后他替我找了个伴侣。他有一个叫梅森的旧识，是西印度的一位种植园主和商人。在作了调查之后，他肯定梅森先生家业很大。梅森先生有一儿一女，并且他还打听到，梅森先生愿意给他女儿三万英镑的财产作为嫁妆，那已经足够了。我大学一毕业就被送往牙买加，跟一个已经跟我定了亲的新娘成婚。但我的父亲对巨额嫁妆的事情只字未提，只告诉我梅森小姐有倾城之貌，后来的事实证明此言不虚。她的确是个美人，身材高大，皮肤黝黑，雍容华贵，有布兰奇·英格拉姆的派头。她家里也希望把我弄到手，因为我和她一样有不错的身世。他们把她带到聚会上给我看，打扮得很华丽。我和她单独见面的机会很少，也很少跟她私下交谈。她奉承我，还故意卖弄姿色和才艺来讨好我。她圈子里的男人似乎都被她所倾倒，同时也羡慕我，我被弄得眼花缭乱，激动不已。我的感官被刺激起来了，由于幼稚无知，没有经验，以为自己爱上了她。社交场中的愚蠢角逐，年轻人的好色、鲁莽和盲目，会使人什么糊里糊涂的蠢事都干得出来。她的亲戚们怂恿我，情敌们激怒我，她来勾引我。于是我还几乎不知道是怎么回事儿，婚事就定了。呵——一想起这种行为我便失去了自尊！——我被内心一种自我鄙视的痛苦所压倒，我从来没有爱过她，敬重过她，甚至也不了解她。她天性中有没有一种美德我都没有把握。在她的内心或举止中，我既没有看到谦逊和仁慈，也没有看到坦诚和高雅。而我娶了她——我是多么粗俗，多么没有骨气！真是个有眼无珠的大傻瓜！要是我没有那么大的过失，也许我早就——不过还是让我记住我在跟谁说话。

“新娘的母亲我从来没有见过，我以为她死了。但蜜月一过，我便发现自己搞错了。她不过是疯了，被关在疯人院里。我妻子还有个弟弟，是个不会说话的白痴。你所见到的那弟弟——尽管我讨厌他的亲人，却并不恨他，因为在他软弱的灵魂中，还有许多爱心，表现在他对可怜的姐姐一直很关心，以及对我一度显出狗一般的依恋——有一天很可能也会落到这个地步。我父亲和我哥哥罗兰对这些情况都知道，但他们只想着三万英镑，并且狼狈为奸坑害我。

“这都是些丑恶的发现，但是，除了隐瞒实情的欺诈行为，我不应当把这些都归罪于我的妻子。尽管我发现她的个性与我格格不入，她的趣味使我感到厌恶，她的气质平庸、低下、狭隘，完全不可能向更高处引导，向更广处发展；我发现无法跟她舒舒畅畅地度过一个晚上，甚至一个小时。我们之间没有真诚的对话，因为一谈任何话题，马上会得到她既粗俗又陈腐，既怪僻又愚蠢的呼应——我发觉自己绝不会有一个清静安定的家，因为没有一个仆人能忍受她不断发作暴烈无理的脾性，能忍受她荒唐、矛盾和苛刻的命令所带来的烦恼——即使那样，我也克制住了。我避免责备，减少规劝，悄悄地吞下了自己的悔恨和厌恶。我抑制住了自己的反感。

“简，我不想用这些乏味的细节来打扰你了，我要说的话可以用几句激烈的话来表达。我跟楼上那个疯女人住了四年，在那之前她折磨得我够呛。她的性格成熟了，并可怕地急剧发展。她的劣迹不计其数，而且那么严重，只有使用暴力才能加以制止，但我又不忍心。她的智力那么弱——而她的冲动又那么强啊！那些冲动给我造成了多么可怕的灾祸！贝莎·梅森——一个声名狼藉的母亲的女儿——把我拖进了骇人的痛苦深渊。一个男人与一个既放纵又鄙俗的妻子结合，这必定是在劫难逃的。

“在这期间我哥哥死了，四年之后我父亲也去世了。从那以后我富有了——但同时又穷得要命。我所见过的最粗俗、最肮脏、最下贱的生命与我联系在一起，被法律和社会称作我的一部分。而我不能通过任何法律程序加以摆脱，因为这时医生们发觉我的妻子疯了，她的放肆已经使发疯的种子早熟——简，你不喜欢我的叙述，你看上去好像很反感——其余的话我们要不改日再说？”

“不，先生，你把它讲完。我同情你——真诚地同情你。”

“简，同情这个词从某些人口中说出来是带有讨厌和污辱性的，完全有理由把它奉还给说出来的人。不过那是内心自私无情的人的同情，这是听到灾祸以后所产生的以自我为中心的痛苦，混杂着对受害者的盲目鄙视。但这不是你的怜悯，简。此刻你满脸流露的不是这种感情。此刻你眼睛里洋溢的，你内心搏动的，使你的手颤抖的是另一种感情。我的宝贝，你的同情和怜悯是爱的痛苦之母，它的痛苦是神圣的热恋出世时的阵痛。我接受了，简！让那女儿自由地降生吧——我的怀抱已等待着接纳她了。”

嗓音里透出的温存使我难过得心碎，也使我怀着不祥的恐惧，变得石头般冰冷。

“好，先生，继续说下去，你发现她疯了以后怎么办呢？”

“简——我那时到了崩溃的边缘，能把我和万劫不复隔开的就只剩自尊了。在世人的眼里，毫无疑问我已是名声扫地，但我决定保持自己在自己眼中的清白——我终于拒绝接受她罪孽的熏陶，挣脱了与她精神缺陷的联系。但世人依然把我本人和我的名字与她相提并论，我也仍旧天天能看到她，听到她的声音。我呼吸着的空气与她呼出的空气交织在一起。呸！此外，我还记得我曾是她的丈夫——对我来说过去和现在都对这种联想有说不出的厌恶。而且我知道，只要她还活着，我就永远不能成为别人的丈夫，不能娶一个比她好千倍的妻子。尽管她比我长五岁——她的家人和她的父亲甚至在她年龄这样的细节上也骗了我——她很可能跟我活得一样长，尽管她头脑简单，但体魄强健。于是在二十六岁的时候，我便感觉到了人生的暮年。

“直到一天夜里我被她的叫喊惊醒了——自从医生宣布她疯了以后，她自然是被关起来了——那是西印度群岛火燎似的夜晚，这种天气常常是飓风到来的前奏。我难以入睡，便爬起来开了窗。空气像含硫的蒸气——到处都让人透不过气来。从窗户外飞进来的蚊子嗡嗡地叫着，阴沉地在房间里打转。在那儿我能听到大海之声，像地震一般沉闷地隆隆响着。黑云在大海上空集结，月亮沉落在宽阔的红色波浪上，像一枚滚烫的炮弹，向颤抖着正酝酿风暴的海洋，投去血色的目光。我确实深受这种气氛和景色的感染，我的耳朵里充满了那个疯子的尖叫和咒骂声。咒骂中夹杂着我的名字，语调里充满仇恨，语言又那么肮脏！没有一个以卖淫为业的妓女，会使用比她更污秽的字眼，尽管隔了两个房间，我每个字都听得清清楚楚——西印度群岛薄薄的隔板丝毫挡不住她狼一般的嗥叫。

“‘这种生活，’我终于受不了了，‘是地狱！这些空气，这些声音就是无底的深渊！我有权解脱自己，这种人世的痛苦连同拖累我灵魂的沉重肉体会离我而去。我并不害怕狂热者信奉的地狱之火。将来的任何状况都比现在好——救救我，让我回到上帝那儿去吧！’

“我一面说，一面蹲在一只箱子旁边，打开了一只放着一对上了子弹的手枪的箱子。我想开枪结束我的生命。但这一念头只是一闪而过，由于我还是清醒的，那种激起自杀念头并使我万念俱灰的危机，转瞬即逝。

“来自欧洲的风吹过海面，穿过宽敞的窗户。暴风雨来了，一时间大雨滂沱，雷电交加，空气变得清新了。随后我设想并下定了决心。我在湿漉漉的园子里水珠滴答的橘子树下，在湿透的石榴和菠萝树间漫步，周围燃起了灿烂的热带黎明——于是我思考着，简——噢，听着，在那一时刻真正的智慧抚慰了我，向我指明了正确的道路。

“从欧洲吹来的甜甜的风，在格外清新的树叶间耳语，大西洋自由自在地咆哮着。我那颗早已干枯和焦灼的心，对着那声音舒张开来，仿佛注满了鲜活的血液——我的身躯渴望新生——我的心灵期盼甘霖。我重新看见了希望——感到了生的呼唤。我从花园一端的繁花拱形下眺望大海——它比天空更加蔚蓝。旧世界已经到了海的那一边，清晰的前景展现在面前，于是：

“‘走吧，’希望说，‘再回到欧洲生活吧，在那里人们不会知道你的名字曾被玷污过，也没有人知道你背负着多么龌龊的重荷。你可以把这个疯子一同带往英国，关在桑菲尔德，并给予应有的照料和看守。然后你可以随心所欲地去旅行，重新建构你自己喜欢的交际圈。那个让你长期受苦、败坏你的名声、践踏你的荣誉、毁灭你的青春的女人，她不是你妻子，你也不是她丈夫。但要让她的病情得到应有的照应，这是上帝要求你做的。让她的身份，她跟你的关系永远被忘却，你绝不要把这些告诉任何活人。把她安置在一个安全舒适的地方，悄悄地把她的堕落掩藏起来，离开她。’

“我完全遵从这个建议去做。我父亲和哥哥并没有把我婚姻的真实底细透露给他们的旧识，因为在我写给他们的第一封信里，我就向他们报告了我的婚姻状况——已经开始感受到它极其令人厌恶的后果，而且从那一家人的性格和体质中，看到了我可怕的前景——我顺便又警告他们要严守秘密。不久，我父亲替我选中的妻子的丑行，已经到了这个地步，使他也羞于认她为儿媳了。他非但不想承认这种关系，反而像我一样急于把它掩盖起来。

“随后我把她带到了英格兰，跟这么个怪物一起旅行，真的很可怕。当我最终把她带到桑菲尔德，看到她被安全地安置在那间三楼的房间里时，我高兴极了。在房间的内密室，她已经住了十年，十年来已被她弄成了野兽的巢穴——妖怪的密室。找一个合适的人照料她确实让我煞费周章。必须要找一位忠诚、值得信赖的人才行，因为她的胡言乱语随时都会泄露我的秘密；并且她偶尔清醒的几天——有时候是几周——会不停地辱骂我，说我的坏话。最后我从格里姆斯精神病院雇来了格雷斯·普尔。她和外科医生卡特——梅森被刺伤和咬伤的那个夜晚，就是他给梅森包扎的伤口——是知道我内心秘密的两个人。也许费尔法克斯太太确实曾经怀疑过什么，但是她不可能确切地知道事情的真相。事实证明，格雷斯总的来说还是个不错的看守人；虽然由于她的一个似乎无法医治的而且是从事这种麻烦职业的人常有的过错，她不止一次放松和丧失警惕。这个疯子既狡猾又恶毒，绝不放过任何一次利用看护人暂时疏忽的机会。有一次是偷偷藏匿了一把刀子，并用这把刀子捅了她的亲弟弟；有两次她偷拿了小密室的钥匙，夜里从里面逃出来。第一次的时候，她意图想把我杀死在床上，第二次是她对你进行了一次可怕的访问。多亏上帝保佑你，她只是把怨气发泄在了结婚礼服上，有可能它勾起了她自己结婚时候的模糊回忆。至于接下来要发生什么，我都不敢继续往下想。当我想起早上扑向我喉咙的那个东西用它又黑又红的脸俯在我的鸽子的巢上时，我的血凝结了——”

“那么，先生，”趁他顿住时我问，“你把她安顿在这里后，你做了些什么呢？你上哪儿去了呢？”

“我干了什么，简？我让自己变成了一个飘忽不定的人。我上哪儿去了？我像三月的鬼魂一样到处游荡。我到大陆去，辗转去了它所有的国家。我的目标是找寻一个聪明出色的女人，一个值得我爱的女人，一个和我留在桑菲尔德的那个泼妇相反的女人——”

“但你不能结婚，先生。”

“我决心要结婚，而且我深信我有资格结婚，我应当结婚。虽然我欺骗了你，但我的本意并非想欺骗谁。我有意要和盘托出我的故事，光明正大地求婚。因为在我看来，我有自由爱别人，也有资格被爱，是完全合乎情理的。我坚信我一定能找到愿意而且能够理解我的故事的女人，尽管我背负着诅咒的包袱。”

“是吗，先生？”

“看到你刨根究底的样子，简，我禁不住想笑。你像一只小鸟睁开急切的眼睛，时而局促不安地动来动去，仿佛口头回答的语速太慢，你还想读一读人家心上的铭文。在我继续往下讲之前，告诉我‘是吗，先生？’是什么意思。你经常使用这个小小的问句，它常常引导我进入滔滔不绝的讲述中，我不清楚究竟是为什么。”

“我的意思是——随后发生了什么？你怎么继续下去？这件事情后来怎样了？”

“确实是这样。那现在你想知道什么呢？”

“你是否找到了自己喜欢的人，如果找到了，是否要求她嫁给你，她又是怎么说的呢？”

“我可以告诉你不管我是否找到了自己喜欢的人，是否向她求婚，但是她说了些什么却要记录在‘命运’的书本里。十年来我四处漂泊，先住在一个国家的首都，后来又到了另外一个。有时在圣·彼得堡，更多的时候是在巴黎，偶尔也会在罗马、那不勒斯和佛罗伦萨。有大量的金钱和祖宗的名号做保障，我可以选择我喜欢的社交圈，没有一个社交圈子会拒绝我。在众多的英国女士、法国伯爵夫人、意大利夫人[2]、德国伯爵夫人[3]中我寻找着我理想的女人，可是到头来我还是两手空空。有时候某个瞬间，我被某个眼神、某个声调、某个形体所吸引，我就以为我的梦想要实现了，但是我立刻从幻觉中醒悟过来。你不要以为我是个在心灵或人品上渴求完美的人，我只是想要适合我的女人——想要和那个克里奥尔人完全相反的女人，可是我的渴望只是徒劳。即使我是自由的——因为我已经受过不相称婚姻的危险、恐怖和厌恶的警告了——我也找不到一个让我向她求婚的女人。失望让我变得焦躁不安。我尝试着过放荡的生活——但不是淫荡的生活。淫荡，我过去痛恨，现在也一样。但淫荡确实是我那印第安妻子的本性。对于淫荡和对于她的深恶痛绝，甚至在我寻欢作乐时都给了我很大的约束。凡是近似淫乱的任何享乐似乎都使我变得接近她和她的罪过，因此我都一概不沾。

“但是我无法独自生活，所以我尝试找情妇来做伴。我第一个情妇是塞莉纳·瓦伦——这一步又是一个让人回忆起来自己都轻视自己的事情。你现在已经知道她是什么样的人，我们之间的不正当关系是如何结束的。她之后还有两个，一个是意大利人嘉辛塔，另一个是德国人克莱拉，两个都被人认为美妙绝伦。几周之后，她们的美貌在我眼里又算什么呢？嘉辛塔不讲道德而且蛮横无理，三个月之后，我就对她厌倦了；克莱拉诚实文静，但很笨，没有头脑，很不敏感，一点也不对我的口味。我很乐意地给她投资一笔钱去创建她自己的生意，这样，我就很体面地把她也打发掉了。但是，简，从你的脸上我可以看出来，你现在正在对我形成一个很坏的看法。你认为我是个没有感情、没有道德的流氓，是吗？”

“说实在的我并不像以前有时候那么喜欢你，先生。你难道一点也不觉得这种一会儿这个情妇、一会儿那个情妇的生活方式不对吗？你谈起来仿佛这是理所当然的。”

“我是曾有这个想法，但我不喜欢那样的生活。这是一种苟且偷生的生活，我绝不想走回头路了。找一个情妇是仅次于买一个奴隶的糟糕事情；情妇和奴隶的天资往往比较低下，地位也很低；跟比自己低的人一起亲密地生活会使人堕落。我现在讨厌和塞莉纳、嘉辛塔还有克莱拉在一起的日子。”

我觉得这番话很真实，并从中做出了推断：要是我忘掉自己，忘掉曾经灌输给我的教导，用任何借口、任何辩解，受了任何诱惑，步那几个可怜姑娘的后尘，那他总有一天会用现在亵渎对她们的回忆的那种感情来看待我。我并没有把这个想法说出来，只要能感受到就够了。我把它印在心坎里，让它在我受到考验的时刻对我有所帮助。

“噢，简，现在为什么不说‘是的，先生？’了呢？我还没有说完呢。你看起来神情严肃，我知道你不同意我的看法。我们还是言归正传吧。去年一月，我打发走了所有的情妇，带着粗暴、痛苦的心情——那是到处漫游、空虚而孤独的生活的结果——受到失望的侵蚀，对所有人都怒气冲天，特别是对所有的女人都怀有敌意——因为，我开始认为理智、忠实、可爱的女人不过是一种梦想——因为事务需要，我回到了英格兰。

“在一个寒冷的冬日下午，我骑着马在路上走着，已经看见桑菲尔德庄园了。让人毛骨悚然的地方！我不期望那儿有什么平静和快乐。我看到一个文静的人影独自坐在干草道的阶梯上。我不经意地从她身旁走过，就像路过对面修剪过树梢的柳树一样。她对我意味着什么，我没有任何的预感；这小家伙与我会有什么关系，我没有预感，也没有内心的感应暗示我。我生活的主宰——不管好坏，我生活的守护神——穿着一身简陋的衣服坐在那儿等着我。我并不知道她，当我的梅斯罗出了事故，这个小家伙一本正经上来要求帮忙时，我也还不知道。这样一个孩子般的小家伙，仿佛一只红雀跳到我脚边，提议用它细小的翅膀背负我。我有些粗暴，但这小家伙就是不走，站在我旁边，固执得出奇，一副不容违抗的神态和口气。我得有人帮忙，而且由那双手来帮，结果我得到了帮助。

“我一压那娇柔的肩膀，某种新的东西——新鲜的活力和感觉——悄然地流进了我的躯体。好在我已知道这个小精灵得回到我身边——她住在下面属于我的房子里面，否则她从我的手底下溜走，消失在暗淡的树篱中，我会感到非常遗憾的。那天晚上我听到你回家，简，尽管你很可能没有意识到我在思念你或注视着你。第二天当你跟阿德拉在走廊玩耍的时候，我在一个不被人看见的地方足足观察了你半个小时。我记得那是一个雪天，你们不能到户外。我在我的房间里面，门半掩着；我可以聆听，也可以观察。阿德拉一时占据了你的注意力，但我幻想你的思想在别的地方。但是我的小简，你对她非常有耐心，你和她说话，陪她玩了好长一段时间。当最后她离开你的时候，你又立刻陷入了沉思。你开始在走廊上慢慢地踱起步来，不时经过窗前，你往外眺望着纷纷扬扬的雪，倾听着似泣似诉的风，你再次轻轻地走着，陷入了遐想。我想那些天白天的光线并不很暗，你的眼睛里时而映现出一种愉悦的光，面容里露出柔和的兴奋，表明这不是一种痛苦、暴躁、疑病症式的沉思。你的目光中透出一种青春的甜蜜思索，心甘情愿的翅膀载着青春的心灵，追逐着希望的踪影，不断登高，飞向理想的天国。费尔法克斯太太在大厅里与仆人说话的声音惊醒了你，而你奇怪地独自笑着，对自己笑，珍妮特。你的微笑蕴含着多种含意，既十分敏锐，也似乎是笑你自己的心不在焉。它仿佛说：‘我所看到的美好景象尽管不错，但我绝不能忘记这是绝对虚假的。在我的脑海里，有一个玫瑰似的天空，一个红花绿草的伊甸园；但在外面，我完全意识到，脚下有一条坎坷的路要走，有渐渐聚拢的黑色风暴要面对。’你跑下楼，问费尔法克斯太太有什么事情需要帮忙，我想是清算一周的家务账目等诸如此类的事情吧。你离开了我的视线，我对你很生气。

“我焦急地等待着夜晚的到来，那时我就可以把你叫到我的面前。我猜想你有一种不同寻常的性格，对我来说这是一种全新的性格。我渴望更深一层地探寻它，更进一步地了解它。你进了房间，目光与神态既腼腆又很有主见。你穿着古怪——很像你现在的样子。我让你讲话，不久我就发现你身上充满奇怪的反差。你的装扮和行为举止受戒律的约束，你的神情是胆怯的，完全是那种天性高雅绝不适应社交的人，很害怕自己的失礼和错误而出丑。但一旦与你交谈，对方就会感受到你投去的锐利、大胆、闪亮的目光。你的每个眼神都有一种穿透力。问你思路严密的问题，你应对如流。你似乎很快对我习惯了——我相信你觉得在你与你的严厉、暴躁的主人之间，有引起共鸣的地方，因为我惊异地看到，一种愉快的自在感，立刻使你的举止变得平静了。尽管我暴跳如雷，你并没有对我的乖戾露出惊奇、胆怯、苦恼或不快。你观察着我，不时朝我笑笑，那笑容中带着一种难以形容的朴实和聪明伶俐的神态。我立刻对我所目睹的感到满意和兴奋。我喜欢已经见到的东西，而且希望见得更多。然而很长一段时间我疏远你，很少找你聊天、谈话。我是一个精神享乐主义者，希望与这位活泼的新朋友相识而带来的喜悦能经久不衰。此外，我一时为一种拂之不去的忧虑所困扰，担心要是我随意摆弄这朵花，它就会凋谢，新鲜诱人的魅力也会随之消失。那时我并不知道，这不是一朵朝开夕落的花朵，而是一种灿烂绚丽不可摧毁的宝石花。此外，我想看一看，要是我躲着你，你是否会来找我；但你没有，你待在书房里，像你的桌子和画板那样纹丝不动。要是我偶尔碰到你，你会很快走开，只是礼貌性地打一个招呼。简，在那些日子里，你惯有的表情是一种若有所思的神态：不是低沉沮丧，因为你没有病态；也不是轻松活泼，因为你没有什么希望和真正的快乐。我不知道你是怎么看待我的或者你是否想到过我。为了证实这一点，我继续观察你。你交谈时眼神中透出某种快意，举止中隐含着亲切。我看到你内心是喜欢与人交往的，但你的情绪却被清静的教室、乏味的生活折磨得很低落。我让自己享受对你亲切所带来的愉快，而善意很快激起了反应。你的面部表情变得温柔了，你的声调也变得亲切了。我很喜欢你叫我的名字，因为你的声音中带着感激和快乐的音符。那时候我真是喜欢邂逅你。简，你的一笑一颦中有一种很有意思的迟疑，你投给我的目光中有一种微微的困惑，那时游移不定，你不知道我可能会怎样地反复无常。我究竟是要摆出主人的架子，一脸的威严呢，还是做个朋友，平易近人呢？这时我已经太喜欢你了，不忍激起第一种念头。我真诚地伸出手时，清新、光明、幸福的表情便浮现在你年轻而充满渴望的脸上，我总是犹疑不定，免得自己当场就把你拉进怀抱。”

“不要说以前的那些日子了，先生。”我打断了他，偷偷地抹去了几滴眼泪。他的话对我来说是一种折磨，因为我知道自己该做什么——并且马上做——所有这些回忆和他情感的告白只会让我接下来的决定更加困难。

“不，简，”他回答说，“当现在的一切都更加确定，未来的日子会更加美好的时候，我们在这里缅怀过去又有什么不妥呢？”

听了这番糊涂的话，我不禁打了个寒噤。

“你现在明白是怎么回事了，对不对？”他继续说，“我的青年期和成年期的一半是在难以形容的苦难和无聊的寂寞孤独中度过的。我找到了你，平生第一次找到了我的真爱。你是我的同情者——最好的我自己——我最爱的天使，一种强烈的依恋把我和你连在了一起。我认为你很出色，聪明而可爱，一种热烈而庄严的激情隐藏在我内心。这种激情因你而起——把你拉到我生命的中心和源泉，让我的生命围绕着你——点燃起纯洁、强大的火焰，把你我共熔。

“正因为我感受到这点，清楚地知道这一点，所以我决定要和你结婚。提醒我我已经有一位妻子对我来说是无理的嘲弄。现在你知道我没有妻子，只有一个可怕的魔鬼。我试图欺骗你是我不对，但是我害怕你性格中固执的一面。我担心早就种下的偏见，我想在稳操胜券以后，再冒吐露真情的危险。这其实是怯懦，我应当像现在这样，先求助于你的高尚心灵和宽宏大度，直截了当地向你倾吐生活中的苦恼，向你描述我对更高级和更有价值的生活的渴求。不是向你表示决心——这字眼太弱了——而是不可抵御的爱意，即在被别人忠贞不贰地深爱着的时候，我也那么去爱别人，随后我应当要求你接受我忠贞的誓言，也要求你的誓言。简，把你的誓言告诉我吧。”

一阵静默。

“为什么不说话，简？”

我正经历着一次煎熬。一双铁铸火燎的手，紧紧抓住了我的要害。一个可怕的时刻，充满着搏击、黑暗和燃烧！人世间没有人比我更希望被爱，而爱我的人我也绝对地崇拜他，但我必须摒弃爱情和偶像。一个凄凉的字眼就表达了我不可忍受的责任——“走！”

“简，你明白我期待你干什么，就只是一个这样的承诺：‘我也将属于你，罗切斯特先生。’”

“罗切斯特先生，我不能属于你。”

又一次长时间的沉默。

“简！”他又开口了，嗓音里透出的温存使我难过得心碎，也使我怀着不祥的恐怖，变得石头般冰冷，因为这种平静的声音是狮子站起来时的喘息——“简，你的意思是，你要在世界的一个地方，而我在其他的地方，对吗？”

“是的。”

“简，”他俯下身子拥抱我，“你这会儿还是这个意思吗？”

“是的，”

“那么现在呢？”他轻轻地吻了吻我的额头和脸颊。

“是的。”我迅速地完全挣脱了他的拥抱。

“哦，简，这太残忍了！这——这是罪过，但爱我并不算罪过。”

“照你的话办会不道德。”

一种狂野的神色掠过他的脸庞使他双眉直竖。他站了起来，但还是克制着。我抓住椅背撑住自己；我颤抖，我害怕——但我依然决定那样做。

“等一下，简。看一看你走后我的可怕生活吧。你一走，一切幸福都随你而去。那时只剩下什么了？我只有楼上的一个疯子妻子，你还不如把我和墓地里的死尸扯在一起。我该怎么办，简？我去哪儿寻求一个志同道合的伙伴，又去哪儿寻求希望呢？”

“像我一样做，相信上帝，相信自己，相信上天，希望在那儿再次见到你。”

“那么你不会妥协了？”

“不会！”

“那你判我活着受罪，死了挨骂吗？”他提高了嗓门。

“我劝你活得清白，希望你死得安宁。”

“那你就把爱情和清白从我这里夺走了？你把我推回老路，拿肉欲当爱情，以作恶为职业？”

“罗切斯特先生，我不会把这种命运强加给你，就像我不会去抓住它作为自己的命运一样。我们生来就是要奋斗和忍受，你我都一样。那就这样做吧。在我忘记你之前，你会把我忘掉的。”

“你说这样的话是要把我当成一个骗子，你侮辱了我。我发誓我不会变，而你却当着我的面说我马上就会变心。你的行为证明，你的判断是多么歪曲，你的思想是多么乖戾！难道仅仅违背人类的一个法律不是比把你的同类推向绝望更好吗？——任何人都不会因为违背法律而受到伤害，因为你既无亲戚又无熟人，不必害怕由于与我生活而得罪他们。”

这倒是真的。当他说话的时候，我的良心和理智都背叛了我，责怪我拒绝他的罪过。两者似乎像感情一样大叫大嚷。“哦，同意吧！”它们说，“想想他的痛苦，想想他危险的处境——想想丢下他一个人的情形，记住他轻率冒险的本性，想一想伴随绝望而来的鲁莽吧——安慰他吧，拯救他吧！爱他，告诉他你的爱，告诉他你是属于他的。这个世界上谁会在乎你？或你的所作所为又能让谁受伤呢？”

但是那回答依然是不可改变的——“我在乎我自己，越是孤单，越是没有朋友，越是没有帮助，我就越尊重我自己。我将遵守上帝创造、世人遵守的规则；我会坚持我清醒时，而不是像现在发疯时接受的原则。法规和准则不光适用于没有诱惑的时刻，还用在像现在这样，肉体和灵魂起来抗拒它的严厉和苛刻的时候。它们再严厉也是不可破坏的。要是出于我个人的方便而违背它们，那它们还有什么价值？它们是有价值的——我向来相信如此。如果我此刻不信，那是因为我疯了——疯得可厉害啦，我的血管里燃烧着火，我的心跳快得难以计数。此刻我所能依靠的是原有的想法和以往的决心：我要岿然不动地站在那里。”

我这么做了，罗切斯特先生观察着我的脸色，看出我已经这么办了。他的愤怒到了极点。不管接下来会发生什么事情，他必须暂时让它发作一下。他从房间一头走过来，抓住我的胳膊，把我的腰紧紧抱住。冒火的眼睛，仿佛要把我吞下去似的。肉体上，这时我无能为力，就像扔在炉中的草根；精神上，我还控制着我的灵魂，并且肯定它最终会是安全的。幸亏眼睛能表达灵魂的意思，虽然常常是不自觉地表达，但是表达得很忠实。我抬眼看他的眼睛，当我望见他那一张凶狠的脸时，不由自主地叹了口气。他抓得我很疼，我用力过度，力气差不多耗尽了。

“从来没有，”他咬牙切齿地说，“从来没有任何东西那么脆弱，又那么坚强。在我手里她摸上去只不过像根芦苇（他紧握着手使劲摇我），我可以不费力地把它弄弯，但即使我把它弄弯了，拔起来，碾碎它，又有什么好处呢？想想那双眼睛，想想从中流露出的坚定、狂野、自在的目光，蔑视我，内中隐含的不只是勇气，还有坚韧的胜利感。不管我怎么折磨这个笼子，我都无法靠近它；这野蛮、漂亮的家伙，要是我撕坏或者打破这小小的监狱，我的暴行只会让囚徒获得自由。我也许可以成为这所房子的征服者，但我还来不及称自己为泥屋的拥有者，里边的居住者早就飞到天上去了。而我要的正是你的精神——富有意志、活力、德行和纯洁，而不单是你脆弱的躯体。如果你愿意，你自己可以轻轻地飞来，偎依着我的心坎，而要是违背你的意思死死抓住你，你会像一阵香气那样在我手掌中溜走——我还没有闻到你就消失了。哦，来吧，简，来吧！”

他一面说，一面松开了紧握的手，只是看着我。这眼神远比发疯似的紧抱更难以抗拒。然而现在只有傻瓜才会屈服。我已面对他的怒火，把它挫败了。我得避开他的忧愁，便向门边走去。

“你要走了，简？”

“是的，先生。”

“你要离开我了？”

“是的。”

“你不会回来了？你不愿来抚慰我、拯救我？——我对你深深的爱、我的狂暴的悲伤、疯狂的祈求，你都熟视无睹？”

他的嗓音里带着一种多么难以言表的悲哀！要毅然决然重复“我走了”这句话有多难！

“简！”

“罗切斯特先生。”

“离开吧——我同意——但记住，你丢下我，让我活在痛苦当中。回你自己的房间去，仔细想想我说的话。简，看看我的痛苦吧——想想我吧。”

他走开了，一脸扎进了沙发。“简！我的希望，我的爱，我的生命！”他痛苦地脱口而出，随后响起了深沉而强烈的哭泣声。

我已经走到了门边，可是读者呀，我走了回去——像我退出时一样坚决地走了回来。我跪倒在他旁边，把他的脸从靠垫转向我，吻了一下他的脸颊，用手梳理着他的头发。

“上帝祝福你，我亲爱的主人。”我说，“上帝会保护你免受伤害，不会让你做错事情的——他会指引你，安慰你，会好好地报答你过去对我的好意。”

“你对我的爱将是对我最好的报答。”他回答说，“没有它，我的心都碎了。但简会给我她的爱，是的，高尚而又慷慨。”

血一下子涌到了他的脸上，他的眼睛射出了火光。他猛地一跳，站直了身子，伸出双臂。但我躲开了拥抱，立刻走出了房间。

“别了。”我离开他时我的心在叫喊。绝望又使我加了一句话：“永别了。”

那天晚上我根本就没有想到要睡觉，但我一躺到床上就睡着了。我又梦到了小时候的情景。我梦见自己躺在盖茨黑德的红房子里，夜很黑，我的脑子里充满着奇怪的恐惧。使我昏厥的光，又出现在这情景中，似乎溜上了墙，抖动着停在模糊的天花板中间。我抬头去看，只见屋顶已化成了云彩，又高又暗。那光线像月亮冲破雾气时照在浓雾上的光。我看着月亮过来——带着奇怪的期待注视着，仿佛某种判决词将要刻写在圆圆的脸上。她从云层中冲了出来，从来没有什么月亮像她那么穿云破雾的。一只手伸进了她黑色的云层把它挥走，随后一个白色的人影出现在天空中，那人光芒四射的额头俯向大地，盯着我看了又看，并对我的灵魂说起话来。那种声音既远在天边，又近在咫尺。它就在我耳边低声说道：

“我的女儿，逃离诱惑吧！”

“母亲，我会的。”

从恍恍惚惚的睡梦中醒来后，我做出了回答。时候依然是夜间，但七月的夜很短，午夜过后不久，黎明便到来了。“对于我该着手做的工作怎样都不会嫌早的。”我想。我从床上爬起来，身上穿着衣服，因为除了鞋子我什么也没脱。我知道该在抽屉的哪个角落找到内衣、一个挂件和一枚戒指。在找寻这些东西时，我看到了罗切斯特先生几天前硬要我收下的一串珍珠项链。我把它留了下来，这不是我的，它属于那位已幻化的梦境中的新娘。我把其余的东西打进一个包裹里。钱包里还有二十先令（我的全部家产），我把它放进了口袋。我系好草帽，别上披肩，拿了包裹和那双没有穿上的拖鞋，悄悄地出了房间。

“再见了，善良的费尔法克斯太太！”我溜过她门口时悄声说。“再见了，我可爱的阿德拉。”我向育儿室看了一眼说。此时我已经不允许有进去拥抱她一下的念头了。我得骗过那双很尖的耳朵，也许它们此刻正在侧耳细听呢。

我本不打算在罗切斯特先生的房间跟前停下，但到了门口，我停止了心跳，脚也跟着停了下来。我听见房里的人在屋内踱来踱去，不停地叹息。要是我愿意，房间里有一个我的天堂，不过只是暂时的，我只要跨进门去说：

“罗切斯特先生，我会生生世世爱你，与你相伴。”喜悦的泉水会涌向我嘴边，我想到了这情景。

那位善良的主人，此刻难以成眠，不耐烦地等待着天亮。他在早上会把我叫去，发现已经走了；那他会派人找我，而发现一切都是徒劳。他会觉得自己被我无情地抛弃了，他的爱遭到了拒绝。他会痛苦，甚至会绝望。想到这里，我的手又向门锁伸了伸，但又缩了回来，仍然悄悄地往前走。

我凄凉地走下弯弯曲曲的楼梯，清清楚楚地知道自己需要干什么，便机械地去准备了。我在厨房里找到了偏门的钥匙，还找了一小瓶油和一根羽毛，把钥匙和锁都抹上油。我还准备了一些水和面包，来应付长途跋涉。我这几天身体状况不太好，可千万不能在中途倒下。悄悄地做完这一切之后，我轻轻地打开偏门，又轻轻地把它关上了。在院子里，看到太阳若隐若现，大门紧关着，偏门只是闩住了。我从这扇门走了出去，随手又把它关上，我出了桑菲尔德。

一英里外有一条路，通向与米尔科特相反的方向。这条路我从来没有走过，但曾经注意到它，不知道它通向哪里。我不假思索地沿着它走去。此刻，我不能回头看，也不能往前看，既不能回头，更没有未来可以展望。过去的时光好比一本书，那么美妙绝伦，又是那么哀伤至极；读上一行就会打消我的勇气，摧毁我的精力。而未来是一个可怕的空白，仿佛是洪水肆虐过的世界。

我沿着田野、篱笆和小路走着，直到太阳出来。我想这是一个宜人的夏日清晨，我知道离家时穿的鞋子已很快被露水打湿，但我没看初升的太阳、微笑的天空，也没看苏醒的大自然。被带往断头台的人，见到怡人的景色，不会有心思去想路上微笑的花朵，而只是想到行刑时的砧板和斧头的利刃，想到身首的分离，想到最终张着大口的墓穴。而我，想到了令人心灰意冷的逃跑、无家可归的流浪，还有我狠心逃离的那一切。但我也没有办法控制。此刻我想起了他——在他的房间里——看着日出，盼望我马上去说：我愿意与他待着，愿意属于他。我渴望属于他，渴望回去，现在还不算太晚。我能抚平他失去我的剧痛。而且可以肯定，我的逃跑还没有被发现。我可以回去，成为他的安慰者——他的骄傲、他的拯救者，免除他的悲苦，也许还有毁灭。哦，我担心他会自暴自弃——比我自暴自弃还要糟糕——多么强烈地刺激着我！这是插入我胸膛带倒钩的箭头，我想把它拔出来，它却撕裂我，而记忆进一步将它往里推去，我疼痛难忍。小鸟在矮树丛和灌木林中开始歌唱。鸟儿忠于它们的伙伴，是爱的标志。而我又是什么呢？在内心的疼痛和狂热地恪守原则之中，我讨厌我自己。我没有从自责中找到安慰，甚至在自尊中也找不到它。我已经损害——伤害——离开了我的主人。在我自己眼中我也是可憎的。但我不能回去，甚至后退一步。上帝得继续领我向前。至于我自己的意志或良心，充满激情的忧伤已经把一个扼杀，使另一个窒息。我一面在路上孤独地走着，一面号啕大哭，越走越快，就像发了狂。一种虚弱从内心开始扩向四肢，攫住了我，我摔了一跤。我在地上躺了一会儿，把脸埋在潮湿的草地上，我有些担心——或者说是希望——我会死在这儿。但我马上就起来了，先是两脚两手往前爬了一阵，随后再次站了起来——像以往那么急切和坚决地走到了大路上。

到了大路上，我不得不坐到树篱旁休息一下。正坐着，我听见了滚滚的车轮声，一辆马车向我驶来。我招了招手，它停了下来。我问车子要去哪里，马夫说了一个离这儿很远的地名，我确信罗切斯特先生在那儿没有亲戚。我问到那里需要多少钱，马夫说三十先令。我说我只有二十先令，他就勉强同意了。因为车是空的，他又允许我坐在里边。我走进去，关上门，车子继续前行。

好心的读者，我当时的心情希望你一辈子都不要感受，我那天流的眼泪希望你从来都没有流过，也希望你从来没有像我那样绝望而痛苦地祈祷。衷心地希望你永远不必像我这样担心会给你全身心爱着的人带来灾祸。

[1]《圣经·旧约·约书亚记》第7章，亚干取了应当毁灭的东西，触怒了上帝，上帝向以色列人发作。约书亚便派人到亚干的帐篷里去，把亚干和他取去的东西带到上帝面前，以色列众人用石头打死亚干。

[2]原文为意大利语。

[3]原文为德语。

第二十八章

两天过去了。那是一个夏天的傍晚，马车夫把我放在了一个叫做惠特克劳斯的地方。我给他的车费已经花完，他不愿意再多载我一程，而我连一先令都没有了。这时，马车已经驶出一英里远，我独自站在那里。在那个时候，我发现我忘记取放在马车口袋里的包裹，我当初是为了安全起见才把它放在那里的。它一定还在那里，可是现在，我真是赤贫了。

惠特克劳斯不是一个城镇，甚至连乡村都不是。它不过是一根石柱，矗立在四条路的交汇点，粉刷得很白，想必是为了在远处和黑夜显得更醒目。柱顶上伸出四个指路标，按上面的标志看，离这个交汇点最近的镇有十英里，最远的二十多英里。从这些熟悉的地名上，我知道了自己身在何处；这儿是一个靠北的郡，放眼看去，是黄昏笼罩下的一片荒野，四周全是山。我的后面和左右都是荒野，从我脚下的深谷望去，是连绵不断的山峰。这里肯定人烟稀少，因为路上根本看不到一个行人。一条条道路，蜿蜒地伸向东、西、南、北各个方向，苍白、宽广而又孤独。它们被荒野拦腰截住，路边疯狂地长满了茂密的欧石楠。偶尔也会有一两个行人经过。我现在不希望他们看到我。如果让他们看见，他们肯定会很奇怪，我像一个路标一样停留在这儿，到底要干什么。那一刻我迷失了自己，毫无方向。他们也许会来问我，但我只会说一些在他们看来很荒唐而不可信的话。那个时候，我和人类社会完全脱节了，没有任何希望可以给我指明我的同类在哪里，也没有人看到我时会有一个善良的念头或对我表达美好的祝福；那个时候，除了我们共同的母亲——大自然，我没有任何亲人，我将寻找她温暖的怀抱，渴望从中得到一丝慰藉。

我径直走进欧石楠丛，看见棕色的荒原边上有一条深陷的沟壑，便一直沿着它往前走去，穿行在没膝的青色树丛中，顺着一个个弯道拐了弯，在一个隐蔽的角落找到了一块布满青苔的花岗岩，在底下坐了下来。我周围是荒原高高的边沿，头上的岩石保护着我，再上面是天空。

当我在这种地方，心情平静下来的时候，已经过去了一段时间。我隐约地害怕会有野牛隐藏在附近，有某个狩猎者或偷猎者发现我。一阵风吹来，吹起了阵阵荒草，我警觉地抬头看，唯恐野牛扑过来。鸻鸟的低鸣，我也想象成了人的声音。但发现一切担忧都只不过是庸人自扰。随着夜幕的降临，沉默就成了主宰者，这让我镇静了下来，也自信了许多。但我不能够思索，我只能聆听，只能警觉地观察，只能恐惧和害怕，现在我又可以思考了。

我该怎么办？往哪儿去？当我对任何事情都无能为力、不知道该往哪儿去的时候，这是一个多么让人难以忍受的问题！我必须要靠疲惫而颤动的双腿走到有人烟的地方，我需要靠祈求才能赢得别人冷冷的善心，得到一处栖息之地，我也必须靠诉说我的经历来赚取别人勉强的同情，满足我的需要。

我碰了一下欧石楠，干干的，还带着夏日的余温。我仰望着天空，天空是那么晴朗，星星在山坳的上空和善地眨着眼睛。露水出来了，带着吉祥的温柔。没有一丝风。大自然对我是仁慈、和善的，我想她是爱着我的，尽管我现在成了流浪人；我可以像子女对母亲一样地孝顺她，而我从人类那里得到的只是相互猜疑、抛弃、侮辱。今天晚上，我将会成为她的客人，因为我是她的孩子，我的母亲将不计金钱、不计较价格地收留我。我还剩下一小口面包，那是我中午经过镇子的时候，用我最后的一分钱买的。已经熟了的越橘，就像欧石楠上的水珠一样，处处闪着光芒。我摘了一小撮，就着面包吃了下去。我比以前更饿了，幸好这顿隐士的饭菜可以暂时满足它。吃完饭后，我又做了祷告，随后就找了个地方躺了下来。

峭壁旁边的欧石楠长得很茂密。我一躺下，双脚便陷了进去，两边的石楠高高竖起，只留下很窄的一块地方要受夜气侵袭。我把披肩对折，铺在身上作被子，把一个长满青苔的低矮小墩当枕头。我就这么住下了，至少在夜刚来临时，没觉得冷。

我本可以快快乐乐地睡上一觉，只是心痛得无法入睡。它哭诉着张开的伤口、流血的内心和折断的琴弦；它在为罗切斯特和他的不幸颤抖，对他报以深深的同情；它对他有着无尽的渴望，尽管像断了翅膀的小鸟那样无能为力，却仍旧抖动着断翅，徒劳地找寻着他。

这种想法把我折磨得疲惫不堪，我只好把腿蜷了起来。夜幕降临，她的星辰升起来了，多么安全而又安静的夜晚啊！安静得让人有些害怕。我们知道上帝无处不在，但当他的作品最大限度地展现在我们面前的时候，我们才最能感受到他的存在。在万里无云的夜空中，在他的宇宙无声地滚滚向前的地方，我们清楚地看到了他的无边无涯，他的万能，他的无处不在。我跪起来为罗切斯特先生祈祷，抬起头，含着泪水，泪眼婆娑地看着浩渺的银河。一想起银河是什么——那里有无数的星系像一道微光那么扫过太空——我便感到了上帝的巨大力量。我确信他有能力拯救他的创造物，更相信无论是地球，还是他所珍爱的一个灵魂，都不会毁灭。我开始感恩，感谢生命的源泉，也感谢精神的救赎。罗切斯特先生会安然无恙，因为他是上帝的，也必将受到上帝的保护。我再次投入小山的怀抱，不久，在沉睡中忘掉了忧愁。

但第二天，需求苍白而赤裸地向我走来。那个时候，小鸟早已离开它们的巢穴，蜜蜂也早已开始了一天辛勤的工作，忙着在露水未干之前采摘欧石楠的花蜜，早晨长长的影子缩短了，太阳普照大地和天空，我起来了，朝四周看了看。

多么安静和炎热的天气啊！金色沙漠上，荒野无限延伸着，太阳光照耀着每一寸土地。我希望我能生活在其中，能在这里活下来。我看到一条蜥蜴在峭壁上蠕动着，一只蜜蜂在越橘丛中忙碌地采蜜。我此刻愿意变成一条蜥蜴或一只蜜蜂，那样我就可以在这里找到合适的食物和永久的避难所。但我是一个人，有着人类的向往，我不能在这个不能满足我任何要求的地方久待。想到这里，我站了起来，看了看我刚刚离开的“床”。未来毫无希望，真的希望上帝能在我熟睡的时候，把我的灵魂收回去。但愿我这疲乏的身躯能因为死亡而摆脱与命运的进一步搏斗；但愿它此刻无声无息地腐烂，平静地与这荒原的泥土融为一体。但生命还是属于我的，我还拥有生命的所有要求、所有痛苦和所有责任。我必须背起包袱，满足生命的需求，忍受人生的痛苦，也必须履行某种责任。因此我又出发了。

我又回到了惠特克劳斯，那时太阳炽热地照射着大地，我沿着与太阳方向相反的一条路走着。我不知道自己该怎么办。我觉得已经走了好长时间的路，自己也已经筋疲力尽，我需要休息一下了，我就坐在附近的石头上，毫无办法地感受着心灵和四肢的疲惫。就在这时，钟声传来，那是教堂的钟声。

于是我就转向声音传来的方向前进。在那边，在我一个小时以前还不会去注意的富有浪漫色彩的群山中，我看到了村庄和耸立的尖塔。我左侧的山谷满眼都是牧地、玉米地和树林。一条闪光的小溪弯弯曲曲地流过深浅不一的绿荫，流过正在成熟的稻谷，暗淡的树林，明净而充满阳光的草地。辘辘的车轮声把我的思绪拉到了面前的路上，我看见一辆载着重物的车子正在往山上移动，不远处是两头牛和它们的主人。人类生活和人类劳作就在眼前了。我必须努力，努力地活下去，努力地像其他人那样去劳作。

大约下午两点，我进了村庄。在一条街道的尽头有一个小商店，商店的橱窗里放了些面包。我很想得到一块，有那样一块点心，我也许还能恢复一点力气，如果再没有吃的，我实在是无法往前走了。一回到人群中，我心头又升起了要恢复精力的愿望。

我觉得因为饥饿昏倒在一个小村的大路上是很丢脸的事情。难道我身上就连换取几块面包的东西都没有了吗？我绞尽脑汁地想着。我脖子上围有一小块丝绸围巾，还有一副手套。我难以表达贫困潦倒中的男女是怎么度日的。我不知道这两件东西是否会被人接受。可能他们不会要，但我还是要试一试。

我走进了小商店，里面有一个女人。她看见进来我这样一位穿着体面的人，肯定猜想我是位贵妇，于是很有礼貌地走上前来。她会怎么接待我呢？我羞愧难当。我的舌头好像打了结一样，迟迟未说出我事先准备好的请求。我不敢拿出半旧的手套，皱巴巴的围巾。另外，我还觉得这很荒唐。我只求她让我坐一会儿，因为我累了。她原以为来了一位顾客，现在却没有，于是很失望，就冷冷地同意了我的请求。她指了指一个座位，我一屁股坐了下来。我很想哭，但意识到那种表现会不合情理，便忍住了。我立刻问她：“村子里有没有裁缝或者做一般针线活的女人？”

“有两三个。按活计算也就够多的了。”

我沉思了一下。现在我不得不直说了。我已经面临困境，落到了没有食物、没有朋友、没有一文钱的地步。我得想点办法。什么办法呢？我要上某个地方去求助。上哪个地方呢？

“你知道附近有什么地方需要用人吗？”

“不，我不知道。”

“这个地方的主要行业是什么？大多数人靠什么为生？”

“有些是农场工，还有很多人在奥利弗先生的针厂和铸造厂工作。”

“奥利弗先生雇用女工吗？”

“不，那是男人的活。”

“那么女人干什么呢？”

“我说不上来。”对方回答，“有的干这个，有的干那个，穷人总得想方设法把日子过下去呀。”

她似乎对我的问题不耐烦了，确实，我有什么权利追问她呢？这时进来了一两位邻居，很明显我的椅子需要给别人用了，我起身告辞了。

我一边在街道上走着，一边打量着街道两旁的房屋；但我却没有找到一个理由或借口可以让我进入其中一座。我在村庄里漫无目的地游荡，有时候走得远一点，然后又回来了，这样反反复复了一个小时或更多。我太疲惫了，又非常地想吃东西，于是我只好转向路边的草地，在一个篱笆下面坐了下来。坐了没几分钟，我重新站了起来，继续去找食物，或者至少打听到一点消息。草地的高处有一所漂亮的小房子，它的前面有一处花园，非常整齐，一派欣欣向荣的景象。我在它跟前停了下来。走近这所白色的大门或按下闪光的门铃，门开了以后，我要干什么呢？我用什么样的方式才能让这里的居住者想帮助我呢？但我还是走近了它，按下了门铃。一个面目和善、穿着干净的年轻女人打开了门。我用一个内心绝望、身体虚弱的人那种可怜低沉、吞吞吐吐的声音问她需不需要一个用人。

“不要，”她说，“我们不雇用人。”

“你能告诉我，哪儿能找到工作吗？”我继续问，“我是个外乡人，在本地朋友不多，我想找份工作，什么样的都行。”

但为我操心找一个落脚的地方不是她的责任。还有，在她看来，我的身份、地位、叙述是多么可疑，她摇了摇头，表示不能为我提供任何信息，随后，白色的门轻轻地、很有礼貌地合上了，但毕竟把我关在了门外。要是她再晚一会儿关门，我相信我准会向她讨点面包，因为现在我已到了十分落魄的地步了。

我不能再回那个冷血的村子了，在那里，我根本就没有希望得到任何帮助。我本想绕道去一个看得见的不远的林子里。那里浓荫盖地，似乎有可能提供合适的落脚地点。但是我那么虚弱，那么为生理的渴求所折磨，本能使我只绕着有机会得到食品的住处转。当饥饿像猛禽一样嘴爪俱下抓住我时，孤独也不称其孤独，歇息也谈不上歇息了。

我走近了住宅，然后又离开了，接着又返回来，接下来又是徘徊。然而总会被一种意识所击退，觉得没有理由提出要求，没有权利期望别人对我孤独的命运发生兴趣。我像一条迷路的饿狗那样转来转去，一直到了下午，我穿过田野的时候，看到前面的教堂尖顶，便急步朝它走去。靠近教堂院子和一个花园的中间，有一所虽然不大但建造得很好的房子，我确信那是牧师的住所，我想起来，陌生人到了一个无亲无故的地方，想找份工作，有时会去找牧师引荐和提供帮助。给那些希望自立的人帮忙，至少是出主意，是牧师分内的事儿。我似乎有某种权利上那儿去求主意。于是我鼓起勇气，集中起一点点残留的力气，奋力往前走去。我到了房子跟前，敲了敲厨房的门。一位老妇人开了门，我问她这是不是牧师的住所。

“是的。”

“牧师在吗？”

“没有。”

“很快会回来吗？”

“不，他出门了。”

“去很远的地方？”

“不太远——有三英里。他父亲突然去世被叫回去了，他现在在沼泽居，很可能在那儿要待上两周。”

“家里的女主人在吗？”

“没有，除了我没有别人，我是管家。”读者呀，我没颜面求她帮我摆脱越陷越深的困境，而我又不能乞讨，于是我再次退缩了。

我再次取下围巾，就又想起了小商店里的面包。哎，能换一小片面包也好啊！就是一口，也能减轻饥饿的折磨。我本能地又看了一眼村庄，我又看到了那家商店，于是我走了进去。尽管当时除了那个女人，还有别的人在里面，我还是鼓起勇气问道：“我能用这条围巾换一个面包卷吗？”

她显然满腹狐疑地看着我：“不，我从来不那么卖东西。”

在几乎走投无路之中，我央求她换半个也可以，可是她再次拒绝了。“我怎么知道你从什么地方弄来的围巾？”她说。

“那这副手套呢？”

“不行，我要它干什么？”

读者啊，沉湎于这些细节是一件让人不愉快的事情。有人说回忆过去痛苦的经历是一种享受，但即使在今天，我也不忍再去回想那个时期，人格上的屈辱夹杂着身体上的痛苦，构成了那段不堪回首的往事。我不怨恨任何一个拒绝帮助我的人，我认为他们那样做是情理之中的，是不自觉的行为。一个普通的乞丐是被怀疑的对象，一个衣着华丽的乞丐也必然如此。我想讨一份工作，但是给我提供一份工作是他们的职责吗？不，当然不是！他们只不过是第一次见到我、对我的性格一无所知的陌生人。对于那个不能接受我的围巾换面包的妇人，那也是可以理解的，如果在她看来我的提议居心叵测，或是这桩交换无利可图，那她的做法也是不错的。让我长话短说吧，我讨厌这个话题。

天快黑的时候，我经过一家农户。一位农夫正坐在敞开着的门口，吃着面包和奶酪。我停住对他说：

“能给我一片面包吗？我实在饿得慌。”他惊异地看了我一眼，二话没说，便切了一厚片面包给我。我估计他并不认为我是个乞丐，而只是一位性格怪僻的贵妇，看中了他的黑面包。走到望不见他屋子的地方，我便坐下，狼吞虎咽地吃了起来。

既然无望投宿人家，我只好去我早先提到的那个小树林里过夜。但那个晚上糟糕透了，我的休息泡汤了。那天地上湿漉漉的，天气很冷；此外，不止一次地有人从我身边走过，因此我不得不一次又一次地更换“住处”，这让我很没有安全感，内心也无法安静下来。因为早上下了雨，第二天一整天都很潮湿。读者啊，不要再问我那天的任何事情了。像以前一样我努力地寻找工作，一次次地被拒绝，仍然饿着肚子，但有一次食物却到了我嘴边。在一家农舍的门口，我看到一个小女孩准备把冻了的粥倒进猪槽里。

我赶忙问：“能把它给我吗？”

她瞪着我。“妈妈！”她嚷道，“有个女的要我把粥给她。”

“行啊，孩子，”里边的一个声音回答，“要是她是个乞丐，那就给了她吧，反正猪也不会吃的。”

这女孩把结了冰的粥倒在我手上，我狼吞虎咽地吃掉了。

湿润的夜色越来越浓，我在一条偏僻的马道上走了一个多小时后停了下来。

“我快撑不住了，”我自言自语地说，“自己觉得走不了多远了。难道今晚又没有地方投宿？雨下得这么大，难道我又得把头靠在阴冷湿透的地面上吗？我担心自己别无选择了。谁肯接纳我呢？带着这种饥饿、昏眩、寒冷、凄楚的感觉和一种绝望的心情，那着实可怕。不过很可能我挨不到早上就会死去。那么我为什么不能心甘情愿地死掉呢？为什么我还要挣扎着维持没有价值的生命？因为我知道，或是相信，罗切斯特先生还活着，另外，死于饥寒是天性所不能默认的命运。啊，上天呀！再支撑我一会儿！帮助我，指引我吧！”

我那呆滞的眼睛徘徊在暗沉沉、雾蒙蒙的山水之间。我发现自己已远离村庄，因为它已在我视线中消失，村子周围的耕地也不见了。我已经穿小径、抄近路再次靠近了一大片荒原。此刻，在我与黑黝黝的小山之间，只有几小片田野，几乎没有被开垦过，和原来的欧石楠几乎一样荒芜和贫瘠。

“我宁可死在更远一点的地方，也不愿意死在街道上或人来人往的路上。”我沉思着，“让乌鸦和渡鸦——要是那些地区有渡鸦的话——啄我骨头上的肉也比装在贫民院的棺材里或乞丐的墓穴里要强。”

随后我折向那座小山，到了那里。现在就只剩找个能躺下来的地方了，就算并不安全，至少也是隐蔽的。可是荒原的表面看上去都一样平坦，只是色彩上有些差别；灯芯草和苔藓茂密生长的湿地呈青色，而只长欧石楠的干土壤是黑色的。虽然夜越来越黑，但我仍能看清这些差别，尽管它不过是光影的交替，因为颜色已经随日光退尽了。

我的目光仍在暗淡的高地游弋，沿着在最荒凉的景色中消失的荒原边缘逡巡。这时，远在沼泽和山脊之中，一个模糊的点，一道光跃入我眼帘。“那是鬼火。”这是我第一个想法，我估计它会立即消失。然而，那光继续亮着，显得很稳定，既不后退，也不前进。“难道是刚点燃的篝火？”我产生了疑问。我注视着，看它会不会扩散。但没有，它既不缩小，也不扩大。“这也许是一间房子里的烛光。”我随后猜想着，“即便那样，我也永远到不了那儿了。它离这儿太远，可就是离我一码远，又有什么用？我只会敲门，开门，门又当着我的面关上。”

我就在站立的地方颓然倒下，把头埋进地里，静静地躺了一会儿。夜风刮过小山，吹过我的身体，呜咽着在远处消失。雨下得很大，很重，把我彻底浇透了。要是这么冻成了冰块——友好地麻木而死——雨点也许还会那么敲击着，而我会毫无感觉。可是我依然活着的肉体，在寒气的侵袭下颤抖，不久我只好站了起来。

那边的光仍然若隐若现，在雨中显得那么模糊和遥远。我试着继续往前走，拖着疲乏的双腿慢慢地朝它走去。它引导我穿过一个宽阔的泥沼，迂回地上了山。要是在冬天，这个泥沼是没法通过的，就是眼下盛夏，也是泥浆四溅，一步一摇晃。我跌倒了两次，两次都爬了起来，振作起精神。那道光是我渺茫的希望，我必须赶到那里。

穿过沼泽我看到荒原上有一条白印子，我向它走去，见是一条大路或是小径，直通那道正从树丛中一个小土墩上射来的光。在昏暗中从树形和树叶能分辨出，那显然是杉木树丛。我一走近，我的星星便不见了，原来某些障碍把它和我隔开了，我伸出手在面前一团漆黑中摸索。我辨认出了一堵矮墙的粗糙石头——上面像是一道栅栏，里面是高而带刺的篱笆。我继续往前摸。那白色东西又在我面前闪光了，原来是一扇门——一扇旋转门，我一碰便在铰链上转了起来。门两边各有一丛黑黑的灌木——是冬青或是紫杉。

进了门，走过灌木，眼前便现出了一所房子的剪影，又黑又矮却相当长。但是那道引路的光却消失了，一切都模模糊糊。难道屋里的人都休息了？我担心准是这样。我换了一个地方去找门，那里又闪起了令人心仪的灯光，是从大约一尺长的一扇格子小窗的菱形玻璃上射出来的，那扇窗因为常青藤或是满墙的爬藤类植物的叶子，显得更小了。留下的空隙那么小，又覆盖得那么好，窗帘和百叶窗似乎都没有必要了。我弯腰撩开窗户上浓密的小枝条，里面的一切便看得清清楚楚了。我能看得清房间的沙子地板擦得干干净净。还有一个核桃木餐具柜，上面放着一排排锡盘，映出了燃烧着泥炭的红光。我能看得见一只钟表、一张白色的松木桌和几把椅子，桌子上点着一根蜡烛，烛光一直是我的灯塔。一个看上去有些粗糙，但也像她周围的一切那样一尘不染的老妇人，借着烛光在编织袜子。

我只是粗略地看了看这些东西——并没有什么特别的地方。令我更感兴趣的是火炉旁的人，在洋溢着玫瑰色的宁静和暖意中默默地坐着。两个年轻高雅的女子——从各方面看都像大家闺秀——一个坐在低低的摇椅里，另一个坐在一条更矮的凳子上。两人都穿戴了黑纱和毛葛织成的重丧服，暗沉沉的服饰格外烘托出她们白皙的脖子和面孔。一只大猎狗把它巨大无比的头靠在一个姑娘膝头，另一个姑娘的膝头则偎着一只黑猫。

这间简陋的厨房里居然有这样两个人存在，真是奇怪。她们会是谁呢？肯定不可能是桌子旁边那个妇人的女儿，因为她显得很土气，而她们却很高雅而有涵养。我没有在别的地方见过这两个人，但是仔细看看她们，她们脸上的每个特征都是那么熟悉。她们算不上漂亮——她们太苍白，太严肃，够不上这个词。两人都低头看着书，若有所思，甚至还有些严肃。她们之间的架子上放着第二根蜡烛和两大卷书，两人不时地翻阅着，似乎还在与手中的小书作比较，像是在查阅词典，翻译什么似的。这一刻静得仿佛所有人都成了影子，生了火的房间活像一幅画。这儿是那么静谧，我都能听到煤渣从炉栅上落下的声音，昏暗的角落里时钟的滴答声，我甚至想象我能分辨出那女人咔嗒咔嗒的编织声，因而当一个嗓音终于打破奇怪的宁静时，我足以听得分明。

“听着，黛安娜，”两位全神贯注的女子中的一位说，“弗朗茨和老丹尼尔晚上在一起。弗朗茨正在说一个梦，这个梦刚把他给吓醒——听！”她声音放得很低，读了什么东西，我连一个字也没听懂，因为那是一种完全陌生的语言——既不是法语，也不是拉丁语。是希腊语还是德语，我无法判断。

“那说得很有力，”她念完后说，“我很欣赏。”另一位抬头听着她姐妹说的话，一面凝视炉火，一面又重复了刚才读过的一行。后来，我知道了这种语言和这本书，所以我在这里引用几行，尽管我当初听来，仿佛是敲在铜器上的响声——不传达任何意义：

“‘有一个人走了出来，其外貌犹如夜晚的星星。’妙！妙！”她大声嚷着，乌黑、深沉的眼睛里闪着光芒。“你面前恰好站了一位模糊而伟大的天使！这一行胜过一百页浮华的文章。‘我在我愤怒的天平中，权衡这种思想，我用我激怒的砝码，权衡这个作品。[1]’我喜欢它！”

两人又沉默了。

“有哪个国家的人是这么说话的？”那老妇人停下手头的编织，抬头问道。

“有的，汉娜——一个比英国大得多的国家，那里的人都这么说。”

“噢，说真的，我不知道他们之间怎么交流，要是你们当中任何一个人去那儿，我想你们能听懂他们说的话，对吧？”

“他们说的我们也许能听懂一部分，不是全部都懂——汉娜，我们没有你想象的那么聪明。我们不会说德语，离开了词典的帮助，我们连读德文书都不会。”

“那这对你们有什么好处吗？”

“某一天我们想教别人德语——或者像他们说的，至少教基础德语，这样我们会比现在赚更多的钱。”

“很可能，不过今晚你们读得够多了。该休息了。”

“我想也是，至少我有些累了，玛丽，你呢？”

“累极了，没有老师，只靠一部词典来学一门语言，毕竟是吃力的工作。”

“是呀，尤其是像德语这样艰涩而难学的语言。我想知道圣·约翰什么时候回家？”

“肯定不会太长时间了，现在刚好十点。”

她从腰带间掏出一只小小的金表来，看了一眼。

“雨下得很大，汉娜。劳烦你照看一下客厅里的火炉好吗？”

那妇人站起来，开了门。从门外望进去，我依稀看到了一条过道。不一会儿我听她在内间拨着火，她马上又返回了。

“哦，孩子们！”她说，“这会儿进那边的房间真让我难受。椅子空空的，都靠后摆在角落里，看上去很冷清。”

她用围裙揩了揩眼睛，两位先前神情严肃的姑娘这时也伤心起来。

“不过他现在在一个更好的地方了，”汉娜继续说，“我们不该再盼望他再次回到这里。而且，谁也不会比他死得更安详了。”

“你说他从没提起过我们？”一位小姐问。

“他来不及提，孩子，你们的父亲一下子就去了。像前一天一样，他一直有点痛，但不严重。圣·约翰先生问他，是否要派人去叫你们两个中的一个回来，你们的父亲还笑他呢。第二天，他的头开始有点沉——那是两周以前——后来他睡过去了，再也没有醒来。你们的哥哥进房间看他的时候，发现他差不多已经咽气了。哦，孩子们！那是最后一个老派人了——你们和圣·约翰先生好像跟过世的那些人不属于同一种类型；尽管你们比较像你们的母亲，因为她像你们一样读过很多书。玛丽，你更像她，黛安娜更像你们的父亲。”

我认为她们彼此很像，看不出老仆人（这会儿我断定她是这种身份）所见的区别。两人都是皮肤白皙，身材苗条。两人的脸部都很有特征，一副聪明的模样。当然一位的头发颜色比另一位要深些，发式也不一样。玛丽的浅褐色头发两边分开，梳成了光光的辫子，黛安娜的深色头发梳成粗厚的发卷，遮盖着脖子。时钟敲了十点。

“你们肯定饿了，”汉娜说，“圣·约翰先生要是回来了也会一样。”

她忙着去准备晚饭了。两位小姐立起身来，似乎正要走开，到客厅去。在这之前我一直目不转睛地看着她们，她们的外表和谈话引起了我强烈的兴趣，我竟把自己的痛苦处境忘掉了一半。这会儿却重新想了起来，与她们一比，我的境遇就更凄凉、更绝望了。要打动房子里的人让她们来关心我，相信我的需要和悲苦都是真的并说动她们为我提供一个栖身之处，是多么不现实呀！我摸到门边，迟疑地敲起来，我觉得自己后一个念头不过是妄想。汉娜开了门。

“你有什么事？”她一面借着手中的烛光打量我，一面带着惊异的声调问。

“我可以跟女主人说话吗？”我说。

“你还是告诉我你有什么话要跟她们讲吧，你从哪儿来的？”

“我是一个外乡人。”

“这时候来这里干什么？”

“我想在外间或者什么地方借宿一个晚上，还想向你讨点东西吃。”

汉娜脸上出现了我所担心的那种怀疑的表情。“我可以给你一片面包，”她稍微停顿了一下说，“但我们不收流浪者过夜。那不妥当。”

“务必让我跟你的小姐们说说吧。”

“不行，我不允许。她们能替你做什么呢？你这会儿不要在这儿游荡了，天气看来很糟糕。”

“但你把我赶走，我能上哪儿去呢？我又能怎么办呢？”

“哼，我保证你知道上哪儿去，也知道该干什么？当心别干坏事就行啦。这是一个便士，你走吧！”

“一便士不能填饱肚子，而我已经没有力气赶路了。别关门！——啊，不要，看在上帝分上！”

“我必须这么做，雨打进来了。”

“通报一下小姐们吧，让我见见她们。”

“说真的，我不会这么做的。你不守本分，要不你不会这么吵吵嚷嚷的。走吧！”

“可是把我赶走，我准会死掉的。”

“你才不会呢。我担心你打着什么坏主意，所以才深更半夜到人家房子里来，要是你有什么同伙——强入住宅打劫的那一类人——就在附近，你可以告诉他们，房子里不光是我们这几个人，我们还有一位先生，还有几只狗和几条枪。”说到这儿，这位老实却执拗的用人关了门，在里面上了闩。

这下子可是倒霉透顶了。一阵剧痛——彻底绝望的痛苦——充溢并撕裂了我的心。其实我已经衰弱不堪，再往前跨一步的力气都没有了。我颓然倒在潮湿的门前台阶上。我呻吟着——绞着手——极度痛苦地哭了起来。啊，死亡的幽灵！啊，这最后的一刻来得那么恐怖！哎呀，这种孤独——那样从同类中被驱逐！不要说希望消失了，就连刚强精神立足的地方也不见了——至少有一会儿是这样。但后者，我马上又努力恢复了。

“我只能死了，”我说，“而我相信上帝，让我默默地等待他的意旨吧。”

这些话我不仅脑子里想了，而且还把它说出了口，我把一切痛苦又驱回心里，竭力强迫它留在那里，安安静静地不出声。

“所有人都是会死的，”离我很近的一个声音说道，“但并不是所有人都注定要像你这样，慢悠悠受尽折磨而早死的，要是你就这么死于饥渴的话。”

“是谁或者什么东西在说话？”我问道，一时被突如其来的声音吓了一跳。此刻我不会对发生的任何事情寄予得救的希望。一个影子移近了——究竟什么影子，漆黑的夜和衰弱的视力使我难以分辨。这位新来者在门上重重地长时间敲了起来。

“是你吗，圣·约翰先生？”汉娜问道。

“是的，快开门。”

“哎呀，这么个狂风暴雨的夜晚，你准是又湿又冷吧！快进来！你的妹妹们正为你担心，而且我相信附近有坏人。有一个女乞丐——我敢说她肯定还没有走呢！就躺在那里。快起来！真不害臊！我说你走吧！”

“嘘，汉娜！我有话对这个女人说。你把她挡在门外已经尽到了你的职责，这会儿让我来尽我的职责让她进来。我就在附近，听到了你说的，也听了她说的。我想这情况特殊——我至少得了解一下。年轻的女人，起来吧，走在我前面，进屋去吧。”

我困难地照他的话办了。不久我就站在干净、明亮的厨房里了——就在炉子跟前——浑身发抖，病得厉害。我知道自己被风吹雨打，头发蓬乱，样子极其可怕。两位小姐，她们的哥哥圣·约翰先生和老仆人都呆呆地注视着我。

“圣·约翰，这是谁？”我听见她们其中的一个问。

“我也不知道，我在门口发现她的。”那人回答。

“她脸色真苍白。”汉娜说。

“像泥土或死人一样白，”对方回答，“她要昏倒了，让她坐着吧。”

说真的我的脑袋昏昏沉沉的。我倒了下去，但一把椅子接住了我。尽管我说不了话，但神志是清醒的。

“也许喝点水会使她恢复过来。汉娜，拿点水来。不过她瘦得不成样子了。多瘦啊，一点血色也没有！”

“简直是个幽灵。”

“她是病了，还是饿坏了？”

“我想是饿坏了吧。汉娜，那是牛奶吗？给我吧，再给我一片面包。”

黛安娜（我是在她朝我弯下身子，看到垂在我与火炉之间的长鬈发知道的）掰下了一块面包，在牛奶里浸了一浸，送进我嘴里。她的脸紧挨着我，在她脸上我看到了一种怜悯的表情，从她急促的呼吸中我感受到了她的同情。她用朴素的话说出了满腔温情：“尽量吃一点吧。”

“是呀——尽量吃一点。”玛丽和气地重复着，从我头上摘去了湿透的草帽，把我的头托起来。我尝了尝她们给我的东西，先是有气无力，但马上便急不可耐地吃了起来。

“刚开始别让她吃得太多——控制一下，”哥哥说，“她已经吃得够多了。”于是他端走了那杯牛奶和那盘面包。

“再让她吃一点点吧，圣·约翰——瞧她眼睛里贪婪的样子。”

“暂时不要给她吃了，妹妹。试试她能不能说话，问问她的名字。”

我觉得自己能说话了，而且回答：“我的名字叫简·爱略特。”因为仍急于避免被人发现，我早就决定用化名了。

“你家在什么地方，你的朋友在哪里？”

我没有吭声。

“我们可以把你认识的人找来吗？”

我摇了摇头。

“你能说说你自己的事儿吗？”

不知怎的，我一跨进门槛，一被带到这家主人面前，就不再觉得自己无家可归，到处流浪，被广阔的世界所抛弃了。我就敢于扔掉行乞的行当——恢复我本来的举止和个性。我再次开始了解自己。圣·约翰要我谈一下自己的事时，我稍稍顿了一顿后说，眼下我体质太弱没法儿讲——

“先生，今晚我没法给你细讲了。”

“不过，”他说，“那么你希望我们为你做些什么呢？”

“不用。”我回答。我的力气只够我做这样简要的回答。

黛安娜接过了话：“你的意思是，”她问，“你需要的帮助，我们现在都已经给了你了？我们就可以把你打发到荒原和雨夜中去了？”

我看了看她。我想她的脸很出众，洋溢着力量和善意。我蓦地鼓起勇气，对她满是同情的目光报以微笑。我说：“我相信你们，假如我是一条迷路的丧家犬，我知道你们今天晚上也不会把我从火炉旁撵走。其实，我真的并不害怕。随你们怎么对待我和照应我吧，但请原谅我不能讲得太多——我有些气短——一讲话就痉挛。”三个人都仔细打量着我，都不说话。

“汉娜，”圣·约翰先生终于说，“这会儿就让她坐在那里吧，别问她问题。十分钟后把剩下的牛奶和面包给她。玛丽和黛安娜，我们到客厅去，好好商量一下这件事。”

他们出去了，很快一位小姐又回来了——我分不出是哪一位，我坐在暖融融的火炉边时，一种恍惚的快感悄悄地流遍我全身。她低声吩咐了汉娜。没多久，在用人的帮助下，我挣扎着登上楼梯，脱去了湿淋淋的衣服，很快躺在一张温暖干燥的床上。我感谢了上帝——在难以言说的疲惫中感受到了一丝感激的喜悦——便睡着了。

[1]原文为德语。

第二十九章

接下来的三天三夜，我脑子里的记忆是模糊的。我能回忆起那段时间些许的感觉，但形不成什么想法，也没有任何动作。我知道我在一个小屋里面，躺在一张小床上。我似乎长在这张小床上了，像块石头一样躺在上面一动不动。把我从那儿拉走，就像要我的命一样。我没有注意时间的流逝——不在乎上午转为下午、下午转为晚上的变化。我观察进入或离开房间的任何一个人，甚至还能分辨出他们是谁，我还能听懂别人在我身旁所说的话，但回答不上来。动嘴唇与动手脚一样是不可能的事情。用人汉娜是我这个房间的常客，她的到来打扰了我。我有一种感觉，她希望我走。她不了解我或我的处境，对我持有偏见。黛安娜和玛丽每天来房间看我一两次。她们会在我的床前悄悄说类似这样的话：

“幸好我们把她收留下来了。”

“是啊。如果她在外面待上一整夜，第二天早上起来肯定会被发现死在门口了。我真想知道她究竟经历了什么事情。”

“我想是很离奇的苦难吧——消瘦、苍白、可怜的流浪者！”

“从她的行为方式看，我想她应该是个有教养的人。她的口音非常纯正；尽管她脱下来的衣服都弄湿了并且还溅上了泥巴，但还不算旧并且做工精致。”

“她的脸很奇特，尽管皮包骨头又很憔悴，但我比较喜欢这种类型。我可以想象当她健康而有活力的时候，这是一张多么讨人喜欢的脸啊！”

在她们的交谈中，我从来没有听到她们说过一句对自己的好客表示懊悔，或者对我表示怀疑或厌恶的话。我得到了安慰。

圣·约翰先生只来过一次，他瞧着我，说我昏睡不醒是长期疲劳过度的反应。他还说没有必要去请医生，他确信最好是顺其自然。他说我的每一根神经都在某种程度上过度紧张，所以整个机体功能必须沉睡麻痹一阵子。他说我没有病，他还说一旦麻痹期一过，我会恢复得很快。这些看法，短短的几句话，安静而低沉的语调就把它们说了出来。停顿了一会儿，他又说道：“一张与众不同的面相，却没有低俗或堕落的迹象。”

“恰恰相反，”黛安娜回答，“说实话，圣·约翰，我内心对这可怜的小幽灵产生了好感。但愿我们永远能够帮助她。”

“这不大可能，”对方回答，“你会发现她是某个年轻小姐，只是与自己的朋友产生了误会而离家出走的。如果她不固执，我们也许可以把她送回她朋友的身边。但是我注意到了她脸上强有力的线条，我怀疑她的脾气很倔犟。”他站着端详了我一会儿，随后又说道：“她看上去很聪明，但不漂亮。”

“那是因为她病得很严重，圣·约翰。”

“不管身体好不好，反正长得很一般。那些五官缺少美的雅致与和谐。”

到了第三天，我身体好转了；到了第四天，我可以说话，走动，从床上坐起来，转动身子了。我想大约是晚饭的时候，汉娜给我端来了一些米粥和干面包。我津津有味地吃完，觉得这些东西很好吃，不像前两天发烧时，吃什么都没有味道。等她走开后，我感到很有力气，整个人也恢复了活力。在床上躺久了，我想换个姿势，也想起来运动运动；我想起床，但起床后，我穿什么衣服呢？我只有潮湿而沾满污泥的那身衣服，我就是穿着那件衣服在地上睡过，摔倒在沼泽里。穿成那样出现在我的救命恩人面前，我会感到丢人。

但我却发现，床边的椅子上放着我的衣物，既干净又干燥。我那黑丝的上衣正挂在墙上。泥沼的印迹已经洗去，潮湿留下的褶皱已经熨平，看上去很不错，我的鞋子和袜子已洗得干干净净，很像样。房子里有梳洗的工具，有一把梳子和一把刷子可以把头发梳理整齐。我疲乏地挣扎了一番，每隔五分钟休息一下，终于穿好了衣服。因为消瘦，衣服穿在身上很宽松，不过我用披肩掩盖了这个不足。于是我再一次清清爽爽、体体面面了；我扶着栏杆，爬下了石头楼梯，到了一条低矮窄小的过道，进了厨房。

厨房里充满了鲜面包的香味和火炉温暖的气息。汉娜正在烤面包。众所周知，偏见最不容易从未受过教育的心灵中根除。它就像长在石缝之间的种子，顽固而坚强。她刚看见我的时候，冷漠、僵硬；慢慢地，她的态度开始缓和了。当她看到我干净利索地出现在她面前的时候，她竟然笑了起来。

“哎呀，你怎么起来了？”她说，“这么说，你好些了。要是你愿意，你可以坐在炉边我的椅子上。”

她指了指那把摇椅，我坐了下来。她忙碌着，不时用眼角的余光瞟我。她一边从烤炉里取出面包，一面转向我直截了当地问道：

“你到这个地方来之前是乞丐吗？”

我当时很生气，但是知道生气解决不了问题，并且我也曾经像乞丐似的在她面前出现过，因此我用平静但却仍带着明显的强硬口气回答她：

“你把我错当成乞丐了，我不是什么乞丐，就像你或者你的女主人们不是乞丐一样。”

停顿片刻后她说：“那我就不大明白了，我看你没有房子也没有钱吧？”

“没有房子或钱并不一定是你说的乞丐呀？”

“你上过学吗？”她立刻问。

“上过，读过不少书。”

“那你肯定从来没有在寄宿学校待过吧？”

“我在寄宿学校待了八年。”

她立刻瞪大了眼睛，“那你做什么还养活不了自己啊？”

“我养活过自己，而且我相信以后还能养活自己。你要拿这些醋栗干什么？”看见她拎出一篮醋栗时我问道。

“做成酱。”

“给我吧，我帮你拣。”

“不用了，我不想让你帮忙做什么。”

“但我总得干点什么，还是让我来吧。”

她同意了，甚至还拿来一块干净的毛巾，一面铺在我衣服上一面说：“铺上它，别把你的衣服弄脏了。”

“你没有干惯用人的活吧，从你的手上我能看得出来，”她说，“你也许是个裁缝？”

“不是，你猜错了。现在不要管我以前怎样，也别为我的事情费脑筋，不过你能告诉我我们住的这所房子的名字吗？”

“有人叫它泽庄，有人叫它沼泽居。”

“住在这儿的那位先生叫圣·约翰先生？”

“不，他不住在这儿，他只是在这儿短居。他的家在莫尔顿教区那里。”

“是离这儿几英里远的村子吗？”

“是的。”

“他是从事什么职业的？”

“是位牧师。”

我记起了当我要求见牧师时，牧师公馆的老管家的回答。“这里是他父亲的居所吗？”

“是的。老里弗斯先生在这儿住过，还有他父亲、祖父及曾祖父。”

“那么，那位先生的名字是圣·约翰·里弗斯先生了。”

“对，圣·约翰是他受洗礼时的名字。”

“他的两个妹妹叫黛安娜·里弗斯和玛丽·里弗斯？”

“是的。”

“他们的父亲去世了？”

“三个星期前死于中风。”

“他们的母亲呢？”

“女主人已经去世多年了。”

“你在这家已经很长时间了吗？”

“我在这里三十年了，三个人都是我一手带大的。”

“那你肯定是一位老实可靠的仆人。尽管你曾经那么没有礼貌地把我当做乞丐，可我还是愿意说你的好话。”

她再次用吃惊的目光打量着我。“我相信，”她说，“我完全把你看错了，不过这里来往的骗子很多，你得原谅我。”

“而且，”我继续说，口气颇有些严厉，“你在一个不忍心把一条狗关在门外的晚上，竟然拒我于门外。”

“嗯，确实有些残忍。可是我又能怎么办呢？我想得更多的是孩子们而不是我自己，可怜的孩子们！除了我没有人照顾、关心他们，我要显得厉害些才好啊。”

我严肃地沉默了几分钟。

“你别把我想得太坏。”她又说。

“不过我确实把你想得很坏，”我说，“而且我告诉你为什么——不是因为你不许我投宿，或者把我看成了骗子，而是因为你刚才因为我没钱、没房子就责备我。有些好人像我一样穷得一个子儿也没有。如果你是个基督徒，你就不该把贫困当成一种罪过。”

“以后不会这样了，”她说，“圣·约翰先生也是这么和我说的。我知道自己错了——但是，我现在对你的看法跟以前明显不同了。你看来完全是个体面的小家伙。”

“那行了——我现在原谅你了，握一下手吧。”

她把沾了面粉的布满老茧的手放进我手里，粗糙的脸上闪过一个非常亲切的笑容，从那时起我们便成了朋友。

汉娜显然很健谈。当我拣果子，她和面准备做饼时，她继续和我说着关于过世的主人和女主人，以及她称作“孩子们”的年轻人的故事。

据汉娜讲，老里弗斯先生是一个再普通不过的人了，但他确实是一位绅士，有着古老的家族背景。在沼泽居还是一所小房子的时候，它就属于里弗斯家了。“大约有两百多个年头了。这所房子很小，很简陋，根本不能跟奥利弗先生的豪宅相提并论。但当奥利弗先生的父亲是一个走街串巷的卖针郎的时候，里弗斯家族已是亨利时代的贵族了，看看莫尔顿教堂法衣室记事簿，就都知道了，”她继续说道：“老主人喜欢一般人喜欢的工作，如狩猎、农耕等等。”女主人则不同。她读过很多书，也学习过不少东西，孩子们这点就像太太。附近都找不出第二家来，以前从来没有过。三个孩子差不多从他们刚会说话那会儿，就开始喜欢学习，他们一直都保持着这种习性。圣·约翰先生长大后上了大学，然后成为一名牧师。女孩子们一离开学校，就寻找地方当家庭教师，因为她们被告知老主人因为错信了人而损失了一大笔钱，破产了。老主人没有给她们留下什么遗产，她们只好自己养活自己。她们很长时间都不在家住，因为她们的父亲去世了，这才回来住几周。她们现在住在伦敦及其他大的城镇，但她们总说：去过那么多地方，没有一个地方能跟家比。而且，她们俩意气相投——从来没有翻过脸，也没有争吵过。她从来不知道哪儿还有这样团结一心的人家。

拣完了醋栗后，我问她：两位小姐和她们的哥哥上哪儿去了？

“去莫尔顿散步了，半小时内会回来吃茶点。”

他们在汉娜规定的时间内回来了，是从厨房门进来的。圣·约翰先生点点头，就从我身边走过去了。两位小姐则停了下来。玛丽和蔼而又冷静地用几句话表达了对我能下楼走动的喜悦，黛安娜握住我的手，对着我摇摇头。

“你该得到我们的允许后才好下楼，”她说，“你脸色还是很苍白——又那么瘦！可怜的孩子！——可怜的姑娘！”

黛安娜的声调在我听来像鸽子的咕咕声一样悦耳，她有一双我很乐意接触的眼睛。对我来说，她的整张脸都充满了无限的魅力。玛丽的面容，同样聪明——她的五官很漂亮，但她的表情比较冷淡，她的仪态虽然文雅却有一种距离感。黛安娜的神态和说话的样子都有一种权威感，显然很有个性。我天性喜欢屈服于她那样的权威；而且喜欢在我的良心和自尊心允许的情况下，服从积极的意志。

“你在这儿有什么事吗？”她继续说，“这不是你待的地方。玛丽和我有时在厨房里坐坐，因为在家里我们随便些，甚至有些放肆——但你是客人，得到客厅去。”

“我在这儿很舒服。”

“不是这样的，汉娜这么忙，说不定会把面粉撒到你身上。”

“另外，火炉对你来说也有些热。”玛丽插嘴说。

“没有错，”她姐姐补充说，“来吧，你得听话。”她一面握着我的手一面拉我起来，领进内室。

“坐那儿，”她说着把我安顿在沙发上，“等我们脱掉衣服，准备好茶点。这是我们在小小沼地上的家里行使的另一个特权——在我们高兴的时候，或者汉娜烤面包、酿酒、洗衣服或者熨烫衣服的时候，我们自己来做饭。”

她关了门，留下我与圣·约翰先生单独待着。他坐在我对面，手里捧着一本书或一张报纸。我先是打量了一下客厅，随后再看看它的主人。

客厅是一个小房间，装饰得一般，但干净、整洁，让人感觉很舒服。客厅里老式的椅子锃亮，核桃木的桌子看起来像是一块能照出人影的玻璃。略带污点的墙上挂着几幅奇怪而又古老的男人和女人画像。在一个装有玻璃门的橱柜里，放着几本书和一套古瓷器。除了放在书桌上的一对针线盒和青龙木女用书台，房间里没有多余的装饰品——没有一件现代家具。包括地毯和窗帘在内的一切，看上去虽陈旧却保养得很好。

圣·约翰在那坐着一动不动，就像挂在墙上布满灰尘的画像，眼睛一个劲儿地盯着他看的书，他的嘴唇闭着，很容易让我看个究竟。他要是想装成塑像，那是再容易不过的事情了。他很年轻，二十八到三十岁的样子，个子很高。他的脸庞，活像希腊人的脸，轮廓非常清晰，笔直的古典式鼻梁，和雅典人非常相像的嘴和下巴。说实话，很少有英国人的脸型长得像他这样酷似古典。他也许对我不规则的面貌有些吃惊，因为他自己的是那么和谐。他的眼睛又大又蓝，睫毛还是棕色的。高高的前额，像象牙一样洁白，额头上不经意披下了几绺金色的头发。

读者啊，这是不是一幅活生生的写真呢？然而画中的人给我的印象却并不属于那种温和忍让、容易打动甚至十分平静的个性。虽然他此刻默默地坐着，但我觉察到，他的鼻孔、嘴巴、额头有着某种东西，表现出内心的不安、冷酷或急切。他没有和我说一句话，甚至都没有看我一眼，直到他的妹妹们回来。黛安娜来来回回地准备茶点，给我带来了一块小蛋糕，那是在烤箱上面烤的。

“吃吧，”她说，“你肯定饿了。汉娜说从早饭到现在，你只喝了点粥。”

我没有拒绝，因为我的胃口确实大开，迫切需要吃东西。里弗斯先生现在合上书，在桌子旁边找了一个座位坐了下来，用那双画一般的蓝眼睛目不转睛地看着我。目光里有一种不拘礼节的直率，一种锐利、明确的坚定，说明他一直避开陌生人不是出于腼腆，而是故意的。

“你很饿，对不对？”他说。

“是的，先生。”这是我的行为方式，本身固有的行为方式，简问简答，直问直说。

“幸好前三天的低烧抑制了你的食欲，如果起初你这么暴饮暴食的话，就很危险了。现在你可以放心吃了，但也要节制才好。”

“我相信我吃你的不会吃很久的，先生。”这是我很笨拙、很粗鲁的回答。

“不，”他冷冷地说，“等你把朋友的住址告诉我们，我们可以给他们写信，你就又可以回家了。”

“我必须直率地告诉你们，我没有能力这么做，因为我既没有家，也没有朋友。”

三个人都看着我，但眼光中并没有不信任。我可以感觉得到，他们的眼神中没有怀疑，更多的是好奇，我这里尤其是指那些小姐们。圣·约翰的眼睛表面看起来很明亮，但却很难让人看穿。他的眼睛更多的是用来探测他人内心思想的工具，而不是来表达属于他自己的思想。眼神里热情与冷漠的交融，很大程度上不是为了鼓励别人，而是要使人感到窘迫。

“你的意思是说，”他问，“你没有任何亲戚朋友吗？”

“对。我和活着的任何人都没有联系，我也没有权利被英格兰的任何一个家庭接纳。”

“像你这样的年纪，这种状况真是少见。”

说到这里，他瞥了一眼我重叠着放在桌子上的手。我很奇怪他在找什么，不过，不久他的话就给了这个探索一个解释。

“你没有结婚？是个单身女人？”

黛安娜大笑起来。“嗨，她不会超过十七或十八岁，圣·约翰。”她说。

“我快十九了，不过没有结过婚，没有。”

一提到结婚，让我想起了残酷而恼人的回忆，脸上觉得火辣辣的。他们都把我当时的尴尬和感情看在眼里。黛安娜和玛丽为了减轻我的不自在，她们故意看别的地方，而不是盯着我绯红的脸看个不停；但那个冷血、残忍的哥哥仍然在盯着我看，直到他激起的不安逼得我不仅脸红而且流出了眼泪。

“来这之前你住在什么地方？”他又问道。

“你的问题也太多了，圣·约翰。”玛丽低声咕哝着。但他带着诱人的坚定的眼光，将身子俯过桌子，要求得到回答。

“我住在哪儿，跟谁住在一起，这是我的秘密。”我回答得很简略。

“在我看来，要是你高兴，你就有权不把它告诉圣·约翰或其他人。”黛安娜回答说。

“不过，要是我不了解你或者你的过去，我无法帮助你，”他说，“而你现在需要帮助，不是吗？”

“我需要帮助，我也一直在寻找帮助，先生。我希望真正的慈善家能帮我找到一份我可以干的工作，能有一份可以养活我自己的薪水，能满足基本的生活需要就行。”

“我不知道自己算不算一位真正的慈善家，但我会尽最大努力帮助你；那么请你首先告诉我，你以前干什么工作？你能干什么工作？”

我现在已经吃完茶点，饮料使我犹如喝了酒的巨人，精神大为振作，它给我衰弱的神经注入了新的活力，使我能够不慌不忙地跟这位目光敏锐的年轻法官说话。

“里弗斯先生，”我转向他，看着他，就像他看着我一样，坦诚而勇敢，“你和你的妹妹们帮了我一个大忙——这是一个伟大的人能为他的同类提供的最大帮助了。你们的好心把我从死亡线上救了回来。你们对我的恩情，让我感激不尽。在某种程度上，你们也有权知道我的秘密。我会在不损害我心境的平静、自身及他人道德和人身安全的前提下，尽量把你们所庇护的流浪者的身世说个明白。

“我是一个孤儿，一个牧师的女儿。在我还不记事的时候，我的父母就过世了。我靠人抚养长大，在一个慈善机构受了教育。我甚至可以告诉你这个机构的名字，我在那里做了六年学生，两年教师——某某郡洛伍德孤儿院，你可能听说过，里弗斯先生？——罗伯特·布罗克赫斯特是那里的赞助人。”

“我听说过布罗克赫斯特先生，也去过那所学校。”

“大约一年前我离开了洛伍德，当了一名私人家庭教师。我得到了一份很好的工作，生活也很愉快。来这里的四天前，我不得不离开那个地方。离开的原因我不能也不该解释，就是解释了也没有用，而且很危险，有些让人难以置信。我没有任何过错，像你们三位中的任何一位一样，是无罪的。我很难过，以后一段时间还得这样，因为我是因为一个奇怪而又可怕的原因被从我看做天堂的房子里赶出来的。在计划逃离时我认为两点很重要——速度和隐蔽。为了做到这两点，我不得不把我所有的东西统统留下，只拿了一个包裹。就是这个小包裹，我也在匆忙和烦恼中，落在把我带到惠特克劳斯的马车上了。于是我囊空如洗来到附近。我露宿了两夜，游荡了两天，没有跨进一道门槛，在这段时间只吃过两样东西。正当我由于饥饿、疲乏和绝望到了几乎只剩最后一口气时，你，里弗斯先生，不让我饿死或冻死在你家门口，把我收留进你们的房子。我知道从那时起你的妹妹们为我所做的一切——因为在我外表上麻木迟钝的那些日子里，我并不是没有感觉的——我对你们给予我的自然、真诚、亲切的怜悯，如同对你合乎福音的慈善，欠下了一笔很大的债。”

“现在别再让她谈下去了，圣·约翰。”我停下来时，黛安娜说，“显然她不宜激动，上沙发这儿来，坐下吧，爱略特小姐。”

一听这个化名，我不由自主地微微一惊，我已忘了我新起的名字。但什么都逃不过里弗斯先生的眼睛，他立刻注意到了。

“你说你的名字叫简·爱略特是吗？”他说。

“我是这么说过，这个名字，我是想作为权宜之计暂时用用的，但不是我的真名。所以当我第一次听到它时，有点陌生。”

“你不愿意告诉我们你的真名？”

“不愿。我害怕被人发现我是谁。凡是会导致这种后果的事，我都要避开。”

“我敢肯定你做得很对，”黛安娜说，“现在，哥哥，让她安静一会儿吧。”

但是，圣·约翰沉默了一会儿后，又开腔了，还是像刚才那样目光敏锐，不慌不忙：

“你不愿长期依赖我们的好客吧——我看你会希望尽快摆脱我妹妹们的怜悯，尤其是我的慈善（我对他的强调很敏感，但也不生气——因为那是正当的）。你希望独立生活，不依赖我们，对吗？”

“是的，我已经这么说过了。告诉我怎么工作，或者怎么找到工作，这就是我现在所要求的。然后放我走，即使是到最简陋的草屋去我都愿意。但在我找到工作之前，请让我待在这儿，我害怕再去品尝无家可归饥寒交迫的滋味。”

“你会留在这儿的。”黛安娜把她白皙的手放在我头上说。“你会的。”玛丽重复说，口气里透出了含蓄的真诚，这在她似乎是自然的流露。

“你瞧，我的妹妹们很乐意收留你，”圣·约翰先生说，“就像乐意收留和抚育一只被寒风驱赶到了窗前，快要冻僵的鸟一样。我更倾向于让你自己养活自己，而且要努力这样做。但是请注意，我的活动范围很窄，不过是个贫困乡村教区的牧师。我的帮助肯定是最微不足道的。要是你不屑于干日常琐事，那就去寻找比我所能提供得更有效的帮助吧。”

“她已经说过，她愿意干任何力所能及的事情。”黛安娜替我回答，“而且你知道，圣·约翰，她没有别的人可以求助，不得不忍受像你这么固执的人。”

“如果找不到更好的工作，我可以当个裁缝，可以当个普通女工，也可以当个仆人，做护理也可以。”我回答。

“行，”圣·约翰先生十分冷淡地说，“如果你有这种精神，我就答应你用合适的时间、合适的方式帮助你。”

这时他又继续看他那本茶点之前就已埋头在看的书。我立刻退了出去，因为我已经在我目前体力许可的范围内说了很多话，坐了很久了。

第三十章

对沼泽居的人多了解一分，我对他们就更喜欢一分。不到几天时间，我的身体便很快地恢复，我已经可以整天坐着，有时还能出去走走。我已能参与黛安娜和玛丽的一切活动，跟她们谈话，爱谈多久就谈多久；不论什么时候，什么地方，只要她们需要，我就去帮忙。在这些交往中，有一种令人振奋的愉悦——我还是第一次体会到——这种愉悦产生于趣味、情调和原则的融洽。

我喜欢读她们喜欢看的书，欣赏她们所欣赏的，赞同她们所赞同的。她们喜欢这个宁静的家，喜欢这个灰白、小巧、古老的建筑物。它有着低矮的屋顶、格子状的窗扉、销蚀的小径和古杉夹道的马路——山中强劲的风使这些古杉都已倾斜，我也喜欢。她们家的花园，黑乎乎的，长满了冬青树和紫杉，里面没有盛开的鲜花，唯有那茂盛的坚硬物种。她们眷恋住宅后面和周围紫色的荒原，眷恋凹陷的溪谷。一条鹅卵石筑成的马道，从大门口由高而低通向那里，先在碧树丛生的两岸之间蜿蜒着，随后又经过与欧石楠荒原交界的几片最荒芜的小牧场。一群灰色的荒原羊和苔藓般面孔的羊羔，都靠这几片牧场来维持生命——哦，她们热情满怀地眷恋着这番景色。我能理解她们的感情，与她们一样感受到这个地方的力量与真谛，我看到了这一带诱人的魅力，体会到它所奉献的孤寂。我的眼睛尽情地享受着起伏的荒原所带来的景色，享受着山脊上与山谷中由青苔、灰色欧石楠、小花点缀的草地、鲜艳夺目的欧洲蕨和颜色柔和的花岗岩所形成的荒野色彩。这些点滴景物之于我如同之于她们，都是无数清新可爱的快乐源泉。猛烈的狂风和柔和的微风、凄风苦雨的天气和平平静静的日子、日出时分和日落时刻、月光皎洁的夜晚和乌云密布的黑夜，都使我跟她们一样深为这个地方所吸引，如同对她们一样，都对我产生了一种魔力。

在室内，我们一样相处得很融洽。她们比我更有学问，读的书也更多。我在她们先前探索出来的知识道路上急切地追赶。我贪婪地读着她们借给我的书，而晚上与她们讨论我白天读过的书是一种极大的享受。想法与想法一致，观点与观点吻合，总之，大家意气相投。

如果在我们三个中要选出一位领导者的话，那人就是黛安娜。从身体条件上看，她远远优于我。她五官端正，体力强健。在她那旺盛的精神中，有着丰富的生命力，而且总是精力充沛，这使我无法理解，也激起了我的惊奇。夜晚的最初时刻，我还能谈一会儿，但一阵子轻松自如的谈话之后，我便只好坐在黛安娜脚边的矮凳上，把头靠在她膝头上，轮流听着她和玛丽深谈着我只触及了皮毛的话题。黛安娜愿意教我学德语，我喜欢跟她学。我发现教师的角色不仅让她高兴而且这个职业也很适合她，同样学生的角色也适合我，也使我高兴。我们的个性十分吻合，渐渐地彼此之间的感情越来越深厚。她们发现我会画画，因此她们的画笔和颜料盒的使用权就归我了。我在画画方面的技术要比她们好一些，这使她们非常吃惊，也让她们着迷了。我绘画时玛丽会一小时一小时地坐着看我作画，随后也学了起来，而且是位聪明、听话、用功的学生。我们就这样一起娱乐，彼此都得到了乐趣，一周的日子像一天，一天的日子像一小时似的，飞快地过去了。

至于圣·约翰先生，我与他妹妹之间形成的那种自然而迅速的亲密无间的感情，却没有延伸到他那儿。我们之间疏远的一个原因是他很少在家里待着，他的大部分时间都用在奔忙于教区分散的居民之间，走访病人和穷人。

不管下雨还是晴朗，没有任何天气能阻挡牧师巡防的步伐。当他早上学习的时间一过，他就会拿起帽子，牵着他父亲的那条猎犬——卡罗，外出去履行他应尽的使命——我不知道他是从什么角度来看待这一使命的。当天气不好的时候，他的妹妹们会劝他不要去了。那时候他就会带着一脸怪笑，更加严肃地说：

“如果一阵风或一场雨就可以这么轻易地让我放弃这份工作，那这种懒惰怎么能为我将来想干的事情做准备呢？”黛安娜和玛丽对这个问题的回答往往是一声叹息和几分钟明显伤心的沉默。

但除了经常不在家，和他交朋友的第二个障碍就是他是一个保守、心不在焉、沉思默想的人。他对自己的工作充满了热情，生活和习惯上都没有可以指责的地方，但他好像不喜欢享受每个虔诚的基督徒和脚踏实地的慈善家应得的内心的宁静和满足。晚上，他经常坐在挨着窗户的桌子旁边，桌子上摆放几张纸，不看书也不写东西，只是双手托着下巴，任凭思绪在我不熟知的领域内驰骋，从他眼睛频繁的闪烁和变幻莫测的张闭中，可以看到兴奋与激动。

除此之外，我想他不像他的妹妹那样，认为大自然是快乐的宝库。他曾经说过，我只听说过一次，他对崎岖的山丘怀着很深的感情，对自己家黑色的屋顶、灰色的墙壁有着很深的眷恋。但说这话时，他的语调和话语中充满了忧郁的味道，而绝非快乐。而且他从来没有因为要感受荒原的宁静而漫步其中，也从来没有去发现或谈及荒原给人千百种平静的乐趣。

由于他不爱交际，过了一段时间我才找到了解他的机会。我听了他在莫尔顿自己的教堂讲道后，对他的能力有了初步的了解。我希望能描绘一下他那次讲道，但我没有这个能力，我甚至无法确切表达它给我的印象。

开头很平静，其实，以讲演的风格和语调而言，应该是自始至终都很平静。一种发自肺腑而严加控制的热情，很快注进了清晰的语调，激发起生动的语言，话语变得铿锵有力起来。牧师的力量让人心灵为之颤动，思想为之诧异，却都没有被感化。他的讲演自始至终贯穿着一种奇怪的痛苦，缺少一种宽慰人的温柔。他不断严厉地提到加尔文主义——上帝的选拔、命定和天罚，每次的提醒听起来仿佛是在宣布末日的来临。布道结束以后，我的心情并没有因为受到他的启发而更加平静，而是感受到了一种莫名的哀伤。因为我似乎觉得我所倾听的雄辩，出自充满浑浊的失望的心灵深处，在那里跳动着一颗愿望无法满足和憧憬无法实现的躁动之心，不知道别人是不是有同样的感觉。我确信圣·约翰·里弗斯尽管生活单纯，为人真诚热情，但仍没有找到神圣的上帝的安宁。我想他与我一样，都没有找到。我是因为打碎了偶像，失去了天堂而产生了隐蔽而焦躁不安的悔恨——这些悔恨我虽然最近已避而不谈，但它仍无情地纠缠着我，压抑着我。

转眼间，一个月的时间过去了。黛安娜和玛丽不久就要离开沼泽居，回到各自不同的生活和角色中去了。她们要去英格兰南部一个既大又时髦的城市去当家庭教师。她们有各自不同的工作环境，都被富有家庭的成员看做卑下的附属物。那些人从来都不知道去挖掘她们内心的潜能，而只会赏识她们已经获得的技艺，这和赏识厨师的手艺、女人的情趣没有什么区别。曾经许诺给我找工作的事情，圣·约翰先生从来没有再提起过。但眼下对我来说，找一个可以谋生的职业已经是刻不容缓的事情了。一天早上，我和他在客厅里单独坐了一段时间后，我尝试着走近窗户，他的桌子、椅子等学习用的工具都在那儿。尽管我还没想好我要怎么说我要询问的事情，但我已准备开口问了。无论什么时候要打破包裹着他这种拘谨性格的外壳，都是十分困难的。他倒省了我麻烦，先开口了。

我走近时，他抬起头来，“你找我有事吗？”他说。

“是的，我想问一下你是否帮我找到适合我的工作了？”

“三个星期前，我为你找到了或设计了一份工作，但看到你在这儿过得很开心，况且我的妹妹们也都很喜欢你，你的存在给她们带来了不少快乐，我觉得打破你们之间的这种愉快是不合时宜的。我想还是等她们离开沼泽居，或你觉得有必要的时候再说吧。”

“那么她们三天之后就要离开了吗？”我说。

“是的。她们走了以后，我将会回到莫尔顿的牧师公馆，汉娜也会跟着我去。这座房子到时候就将关闭了。”

我等了一会儿，期待他能继续我刚才提出的问题，可是他好像陷入了另一段沉思，似乎忘了我和我工作的事情。我必须把他拉回我最为迫切、最为关心的话题上来。

“你为我想到了什么样的工作，里弗斯先生？希望这段时间的拖延不会增加谋职的难度。”

“呵呵，不会。因为这是一份只有我来提供、只有你来接受的工作。”

他又开始沉默，好像不大愿意继续说下去了。我有些不耐烦了——一个或两个不安的动作以及一个急切而严厉的眼神落在他脸上，为他表达了与语言一样有效的信息，但省了不少麻烦的情感。

“你没必要这么着急地知道，”他说，“坦白告诉你吧，我没有什么合适的或赚钱的工作要介绍给你。但我解释之前，我应该清楚地告诉你，如果我能帮助你的话，那肯定就像瞎子帮助瘸子一样苍白无力。当还完我父亲欠下的所有债务之后，我发现我成了一个穷人。他留给我的就是这座破旧的农庄，农庄后一排枯萎的杉树以及一片前面长着紫杉和冬青灌木的荒土。我是一个卑微的人，里弗斯是一个古老的姓氏，这个家族仅存的三个后裔中，有两个在陌生人家中靠他人为生，第三个认为自己应该远离故土，远走他乡，不仅活着这样，死了也要这样。是的，他认为这样的命运是他的光荣，他盼望有朝一日摆脱尘世束缚的十字架会放在他肩上，那位自己也是最卑微一员的教会斗士的首领会传下号令：‘起来，跟着我！’”

圣·约翰像布道一样说着这些话，语调平静而深沉，脸不发红，目光炯炯。他继续说：

“我是一个贫穷而卑贱的人，所以我也只能给你提供一个贫穷而低贱的工作。你可能会认为只是这种工作很低贱，因为从你平时的习惯看来，我能感觉到你的工作要求。你倾向于理想化，你的社交范围局限于受过教育的人。但我认为凡是对我们民族有好处的工作都不低俗。越是贫瘠和没有被开垦的土地，基督教徒越是要承担去那儿开垦的使命——他的劳动所挣得的报酬越少，他的荣誉就越高。在这种情况下，他的命运就是先驱者的命运，传播福音的第一批先驱者就是使徒们——他们的首领就是耶稣，他本人就是救世主。”

“嗯？”他再次停下时我说，“说下去。”

在他继续之前，他看了我一眼。确实，他似乎很悠闲地读着我的脸，仿佛它的五官和线条是一页书上的人物。他仔细打量后所得出的结论，一部分在他接下来的谈话中体现出来了。

“我相信你会接受我给你提供的工作，”他说，“至少会干一段时间，尽管不是永远。就像我不会永久担任英国乡村牧师这狭隘——使人越来越狭隘——平静而神秘的职位。因为你的性格跟我的一样，其中有一种不安分的东西，尽管本质不同。”

“请务必解释一下。”当他再次停下来时，我催促道。

“好的。你会听到这工作多么可怜、多么琐碎、多么束缚人。既然我的父亲已经去世了，我就是我自己的主人。我不会永远待在莫尔顿。我打算在一年内离开，但是我要竭尽全力促进它的发展。当我两年前来到莫尔顿的时候，这里没有学校，所有穷人的孩子都被进步的希望拒之门外。因此，我在这里建立了一所学校，专门为穷人家的男孩提供教育机会。现在我想再开一所女子学校。我已经租赁好了校舍，其中有一个两室的小屋是为女教师准备的。女教师的薪水是一年三十英镑。在奥利弗小姐的大力支持下，教师宿舍已经布置妥当，家具虽然少，但是足够用了。奥利弗小姐是我管辖教区最有钱的奥利弗先生唯一的女儿，奥利弗先生现在是坐落在山谷中的针厂和铸件厂的老板。奥利弗小姐还给一个从孤儿院找来的孤女支付了学费和制服费，条件是这个孤儿要帮助女教师干些家务和学校里的杂活，因为女教师忙于教学，没有时间亲自料理这些事。你愿意做这样一位教师吗？”

他有点仓促地提出这个问题。对于我的思想和感情，他猜到了一点，但是并不完全知道，他说不出我会怎样看待这种命运，他似乎有一半猜想，这个建议会遭到愤怒的，至少是轻蔑的拒绝。说实话，这工作很低俗——但它毕竟提供了一个遮风避雨的地方，我想有一个安全的避难所；这工作沉闷乏味——但比起富人家的家庭教师的职业来说，至少在人格上它是独立的。我怕到陌生人那里去当奴役，这种恐惧像铁钳一样夹住了我的心。这份工作并不丢脸，精神上也并不低下。我做出了决定。

“谢谢你的建议，里弗斯先生。我诚心诚意地接受这份工作。”

“你理解我说的是什么吗？”他说，“这是一所乡村学校，你的学生是穷人家的女儿，而且大部分是茅屋家的女儿，比较好的就是农场主的女儿。编织、缝纫、阅读、写作，都要你一个人来教。你自己的知识怎么办呢？你大部分的思想、感情、情趣又该怎么办呢？”

“先把它们保存起来，等用得着的时候再用。”

“那你知道你要从事什么样的工作了？”

“是的，我知道。”

这时他笑了，不是苦笑，也不是伤心的笑，而是十分满意并深为感激的笑。

“那你什么时候开始工作？”

“我明天就搬到分给我的房子里去，如果你愿意，下个星期就可以开学了。”

“很好，就这样吧。”

他立起身来，穿过房间，一动不动地站着再次看着我。他摇了摇头。

“有什么不妥吗，里弗斯先生？”我问。

“你不会长期待在莫尔顿的，不会，不会的。”

“为什么呢？能说一下这样说的理由吗？”

“我从你的眼睛里看到了——不是那种预示着要安度一生的表情。”

“我可没有野心。”

他听了“野心”两个字吃了一惊，便重复说：“不，你怎么会想到野心呢？谁有野心呢？我知道我自己是这样。但你怎么发现的？”

“我在说我自己。”

“嗯，要是你并不野心勃勃，那你是——”他打住了。

“是什么呢？”

“我想说激情，但又害怕你误会了我的意思，不高兴。我的意思是说，从你身上能强烈地感受到人类的爱心和同情心的影子。我相信你不会满足于在孤独中打发你的业余时间，也不希望把你的工作时间都浪费在没有激情的单调工作上。”接着他又强调地补充说，“就像我不会满足于住在这里，埋没在沼泽地里，封闭在大山之中，因为这与上帝赐予我的天性格格不入，上天所赋予的才能会被断送。这会儿你听见了我如何自相矛盾了吧。我自己讲道时说要安于自己卑贱的命运，只要为上帝效劳，即使当砍柴工和汲水人也心甘情愿。而我，上帝所任命的牧师，几乎是焦躁不安地咆哮着。哎呀，爱好与原则总得想个办法统一起来。”

他离开了房间。在短短的一小时之内，我对他的了解比我以前一个月了解的都多，但是他对我仍然是个谜。

随着离家和离开亲人的日子越来越近，黛安娜和玛丽变得越来越伤心，越来越沉默。她们都试图装出和平时一样的样子，可是她们努力与之战斗的悲伤却不是那么容易被征服和掩饰的。黛安娜说，这次离别与以往所经历的完全不同。就圣·约翰来说，那可能是一去几年，也可能是永别。

“他可以为自己决定已久的事情牺牲一切，”她说，“但天生的感情依然很强烈。简，圣·约翰看起来很平静，但他的内心深处却藏着一把火。你可以认为他很温顺，但有时候又像死亡一样无情。最糟糕的是，我根本无法说服他放弃他那个残酷的决定。当然，我绝不会因此而责备他，因为为基督献身是一件正确而又高尚的事情，但它让我的心都要碎了！”说到这儿，泪水已经充满了那双漂亮的眼睛，玛丽低着头干着手中的活儿。

“我们已没有父亲，很快就要没有家、没有哥哥了。”她喃喃地说。

这时候发生了一个小小的插曲，仿佛也是天意，要证实“祸不单行”的格言，伤心之中因眼看到手的东西又失掉而更添恼怒。圣·约翰走过窗前，读着一封信，他走进房间。

“我们的舅舅约翰去世了。”他说。

两位姐妹都似乎一怔，既不感到震惊也不表示惊讶。在她们的眼睛里这消息显得很重要，但并不令人痛苦。

“死了？”黛安娜重复说。

“是的。”

她带着搜索的目光紧盯着她哥哥的脸庞。“那又怎样呢？”她低声问。

“那又怎样，死了？”他回答，面部像大理石一样毫无表情，“那又怎样？哎呀——没有怎样。自己看吧。”

他把信扔在她的腿上，黛安娜匆匆看了一边，就把它递给了玛丽。玛丽默默地读着，读完之后，就又把信还给了圣·约翰。三个人你看看我，我看看你，都笑了起来，那是一种凄凉、忧郁的笑。

“阿门！我们毕竟活着。”黛安娜最后说。

“不管怎样，它并没有让我们的状况比以前更糟糕。”玛丽说。

“只不过它强行使人想起本来可能会出现的景象，”里弗斯先生说，“而与实际的景象形成有些过分鲜明的对照。”

他折好信，锁进抽屉，又走了出去。

几分钟内没有人开腔。黛安娜转向我。

“简，你会对我们和我们的秘密感到奇怪，”她说，“而且会认为我们心肠太狠，像舅舅这样一位近亲去世了居然不那么难过。但是我们从来没有见过他，也不认识他。他是我们母亲的兄弟，很久以前我父亲和他曾有过争吵。就是听从他的建议，父亲把大部分资产冒险投入一桩生意，就是这桩生意毁了我们的父亲。他们彼此责备对方，然后怒气冲冲地绝交了，再也没有和好。我舅舅后来又投资了几家使他财运亨通的企业。他似乎积攒了两万英镑的财产。他一直没有结婚，除了我们和另外一个人外，就没有别的近亲了。另外那个的关系比我们也近不了多少。我的父亲抱有这样的想法，希望他会把遗产留给我们，以弥补他的过失。现在他过世了，这封信通知我们，他已把所有遗产都给了他另外一位亲戚，只留下三十畿尼，由圣·约翰、黛安娜和玛丽·里弗斯三兄妹平分，用来购置三枚丧戒。当然他有权按他的意愿做，但是收到这样的消息暂时总使我们有些扫兴。玛丽和我各得一千英镑都会认为自己很富有了，而这样一笔钱对圣·约翰也是很有帮助的，因为这能让他做些好事。”

这番解释之后，这个问题就搁下了，不管是里弗斯先生还是他的妹妹们，都没有再提起。第二天，我离开沼泽居去了莫尔顿。第三天，黛安娜和玛丽辞别了她们的亲人，去了遥远的B城。一个星期之后，里弗斯先生和汉娜准备搬到牧师公馆。从此以后，这座古老的宅院就这样废置了。

第三十一章

我最终找到了一个属于我自己的家——一间小房子。它的墙壁被粉刷成白颜色，地面是沙石铺成的，还包括四把喷刷过的椅子和一张桌子，一个钟表，一个橱柜，上面摆放着几个盘子、碟子，还有一套陶瓷茶具。楼上，有一个厨房大小的房间是卧室，里面有床架和抽屉。衣柜虽小，但对我不多的衣物来说已经绰绰有余了，尽管我和蔼可亲的朋友们慷慨解囊，已经为我增添了一些必要的衣服。

傍晚时分，我给了给我当女仆的小孤女一个橘子，打发她走了。我独自坐在火炉旁。今天早上，学校开课了。我总共有二十个学生，其中只有三个学生有阅读能力，但是不会写字和算术，有几个学生会编织和懂一点缝纫技巧。学生们说话带着很浓的方言，目前我和他们的言语交流都存在着障碍。有一些学生没有礼貌、粗俗、很难管束和无知，但是其他学生很听话，有想要学点知识的渴望，是我喜欢的那种性格。我永远不能忘记这些穿着粗陋衣衫的小农民，像名门望族的后裔一样是有血有肉。在他们的心中，跟出身最好的人一样，存在着天生的美德、雅致、智慧和善良的情感。我的任务是让这些美好的种子茁壮成长，当然我在履行这个职责的时候，可能会发现一点快乐。我对目前摆在我面前的生活并没有多大的期望，但是如果我能管束一下我的心，像我应该的那样运用我的力量，毫无疑问，它会给我一些东西，让我一天天过下去。

今天上午和下午，在那间四壁空空、简陋不堪的教室里度过的几小时，使我感到快乐、安心、知足吗？为了对得起自己的良心，我不得不说“不是”。在某种程度上，我感觉很孤寂，我感觉——是的，我好像傻瓜一样——我感觉很丢人。我怀疑我所跨出的一步不是提高而是降低了自己的社会地位。我的所见所闻都是无知、贫穷和粗俗，这让我失望到了极点。但别让我因为这些情感而痛恨和蔑视自己，我知道这些情感是不对的——这是一大进步。我要努力驱除这些情感。我相信明天我将战胜它们中的一部分，几周之后或许我可以完全征服它们，几个月后，我会高兴地看到学生们大有进展，到时候满意就要大于厌恶了。

我同时也想问我自己：“更好是什么样的？”屈服于诱惑，听从激情，不作任何努力，不作任何斗争就陷入温柔乡中，在鲜花的覆盖下熟睡，等醒来的时候，发现自己在奢华的别墅当中。如果真是那样的话，我现在肯定在法国的某个地方，做了罗切斯特的情妇，有一半的时间在对他疯狂的爱恋中度过，他会，对，他会暂时地为我着迷。他爱我，没有人再这样爱我了。我永远也看不到有谁会为美丽、青春、优雅如此倾倒了，因为除了他，我不会对任何人有这么大的魅力。他喜欢我，为我感到骄傲，这是其他人对我不曾有的感情。可是我会在哪儿游荡，我会说什么，尤其是我会有什么感觉呢？我问，在马赛愚人的天堂做一个奴隶，一会儿开心得浑身发烧，一会儿羞愧和悔恨得痛哭流涕，是这样好呢，还是在健康的英国中部，一个山风吹拂的角落，做一个无忧无虑、老老实实的乡村女教师好呢？

是的，当我坚持原则和法则，嘲弄和碾碎不清醒的冲动的时候，我感觉自己是对的。上帝指引我做了一个正确的选择，我感激上帝对我的指引。

薄暮时分，我想到这里便站了起来，向门口走去。看着收获时节的落日、田野及离村庄有大约半英里远的学校。鸟儿们正唱着它们最后的一曲：

空气温和，露水芬芳。

看着眼前的一切，我想我是幸福的；但是很奇怪我发现自己已经哭泣了很长时间，为什么呢？因为命运把我从我深爱的主人身边强行拉走，因为我再也见不到他，因为他那绝望的悲痛和极度的狂怒，都是我出走所带来的。这种悲痛和狂怒也许正牵引他离正路越来越远，使他再也没有希望回到正确的方向上去了。一想到这里，我就不再去看黄昏可爱的天空和孤独的莫尔顿山谷，我很孤独，那是因为在山弯里，除了掩映在树丛中的教堂和牧师住宅，以及另一头顶端住着有钱的奥利弗先生和他女儿的溪谷庄园，再也看不见其他建筑了。我捂住眼睛，把头倚在门的石框上面。不久一阵细微的响动从我的小花园与外边草地分开的小门附近传来，于是我抬起头来。我看到了一条狗，那是里弗斯先生的卡罗，正在用鼻子推门。只见圣·约翰双手抱臂，倚在门上。他双眉紧锁，严肃得近乎不悦的目光盯着我，我请他进屋。

“不进去了，我待不了多长时间，我只是给你捎来了一个小包裹，是我的妹妹们留给你的。我想里面装了颜色盒、画笔和纸张。”

我走过去接过包裹，这是一个非常受欢迎的礼物。当我靠近的时候，我想他肯定会用严厉的眼神审视我的脸，泪水无疑会在脸上留下痕迹。

“第一天下来，是不是发现工作比想象中要难？”他问。

“没有！相反，我想我早晚会和我的学生们相处得很融洽的。”

“那或许是你的住宿条件、你的宿舍、宿舍里面的家具没有达到你的期望？说实话，确实很寒碜，但是——”

我打断了他：

“我的小屋既干净又可以避风雨，我的家具足够用了，而且用起来很方便。我看到的一切都让我心存感激，而不是失望。我绝不是一个傻瓜和享乐主义者，为缺少地毯、沙发、银盘而懊悔不已。五个星期以前，我一无所有，我是一个流浪汉、一个乞丐、一个漂泊者；现在我有了朋友，有了家，又有了养家糊口的职业。我感谢上帝的仁慈、朋友们的慷慨、命运的垂青。我并不感到烦恼。”

“但你不觉得孤独是一种压抑吗？你后面的小房子既黑又空。”

“但我几乎没有时间来享受宁静，更没有时间因为孤独而感到不耐烦。”

“不错。我希望你说的是真话。不管怎么说，你健全的理智会告诉你，像罗得的妻子那样犹豫迟疑、畏首畏尾，还为时过早。我见到你之前你遇到了什么，我无从知道，但我劝你要坚决抵制过去的诱惑。好好经营你现在的工作，至少要干几个月。”

“这正是我想做的。”我回答。

圣·约翰继续说：

“要控制工作的意愿和改变天性不是一件容易的事情；但也不是不能改变的，从我的经验来说，可以。在一定程度上，上帝给予我们掌握自己命运的权利；当我们渴望得到食物的时候，当我们的意志不得不顺着一条我们不愿意走的路走的时候，我们根本没有必要为食物不足而挨饿，也没有必要绝望地站在那里。我们应该换一换思维，为心灵寻找另一种养料，它像渴望品尝的禁果那样滋养人，也许还更清醇。要为敢于冒险的双脚开辟出一条路来，虽然更加坎坷，却与命运曾堵塞我们的路一样直、一样宽。

“一年之前，我也极其痛苦，觉得当牧师是一个大错误。它千篇一律的职责乏味得要命。我向往世间更活跃的生活，向往文学事业那更激动人心的劳作，向往艺术家、作家、演说家的命运，向往除了牧师之外的任何一种职业。是的，想成为政治家、士兵、光荣事业的献身者、沽名钓誉者、权力欲很强的人的一颗心，在牧师的法衣下跳动。我认为我的生活是悲惨的，必须加以改变，否则我会死去。经过一段时期的痛苦和斗争后，光明来临了，我得到了解脱。我受到约束的现状一下子豁然开朗起来，一下子扩展到了望不到边际的平原。我听到了来自上帝的召唤，于是我积聚全力，张开双翅，向未知攀登。上帝交代给我一个差事，让我把它传播到远方，很好地完成。最好的士兵、政客、演说家必需的技巧、力量、勇气和雄辩，都在一名优秀的传教士身上体现了出来。

“因此我决定成为一名传教士。从那时起，我的想法就变了，脚上的镣铐解除了，全身上下的官能得以解脱。剩下的不是束缚，而是擦伤的痛苦，那只有时间才可以治愈。其实我父亲不赞成我的决定，但现在他已经过世了，我就没有了任何合法的羁绊；其他的事情也解决了，接任我的莫尔顿牧师的人选已经定好了；感情纠葛已经冲破或者割断，这是我与人类的弱点最后的冲突，我知道我会克服它，我发誓我一定要克服它，因为我要离开欧洲，到东方去。”

他说这话的时候，口气里充满了奇怪、克制和着重强调。当他停止说话的时候，他不是在看我，而是在看落日，我也看着落日。他和我都背朝着从田野通向屋门的小径。在杂草丛生的小径上，我们没有听到脚步声，此时此刻此情此景中，唯一让人陶醉的声音是潺潺的溪流声。因此当一个银铃般的欢快甜蜜的嗓音叫起来时，我们很吃了一惊：

“晚上好，里弗斯先生，晚上好，老卡罗。你的狗比你先认出它的朋友，先生。当我还在田野那端的时候，它就看到了我，竖起它的耳朵，摇着尾巴，而你到现在还背对着我。”

确实是这样。尽管里弗斯先生猛地听到那种音乐般的声调的时候不免吃了一惊，就好像雷电从他脑袋上劈开一朵云彩一样。等说话人说完，他仍然保持着说话人惊吓了他时的表情和姿势，他的胳膊倚在门上，面朝西方。最后他转过身来，带着几分慎重。在我看来，他旁边出现了一个尤物。离他三尺的地方，有一个穿着纯白衣服的身影——年轻而优美的形体，丰满的线条，很美。这人弯下腰去抚摸卡罗时，抬起了头，把长长的面纱扔到后头，于是一张花一般的面孔，映入了眼帘。美妙绝伦是说重了一点，但我不愿收回这个词，或者另加修饰。英格兰温和的气候所能塑造的最可爱的面容，英格兰湿润的风和雾蒙蒙的天空所能催生、庇护的最纯正的玫瑰色和百合色，这种描绘在眼前的实例中证明是恰到好处的。不缺一丝妩媚，不见任何缺陷。这位年轻姑娘面部匀称娇嫩，眼睛的形状和颜色与我们在可爱的图画上看到的无异，又大又黑又亮，眼睫毛又长又浓，以一种柔和的魅力围着一双美丽的眼睛。画过的眉毛异常清晰。白皙光滑的额头给色泽与光彩所形成的活泼美增添了一种宁静。脸颊呈椭圆形，鲜嫩而滑润。嘴唇也一样鲜嫩，红彤彤十分健康，外形非常可爱。整齐而闪光的牙齿，微凹的下巴，没有缺点，浓密头发成了一个很好的装饰。总之，合在一起构成理想美的一切优点都是属于她的，我瞧着这位漂亮的女士，不胜惊讶，对她一心赞叹。大自然显然出于偏爱创造了她，忘记给予她通常吝啬的后母会给的小礼，而授予了她外祖母会给的慷慨恩赐。

圣·约翰·里弗斯看到这位人间的天使会有什么反应呢？当我看到圣·约翰转过身，看到这位美女的时候，很自然地就产生了这样的疑问。不过我也很自然地从他的脸上得到了答案。他的目光已经从这位美女身上移开，转而注视便门旁不起眼的雏菊。

“多美好的夜晚，不过太晚了，你不该独自出门。”他一面说，一面用脚踩踏着闭合起来的雪白的花头。

“哦，我下午刚从S市回来（她提了一下大约二十英里远的一个城市）。爸爸告诉我你的学校开学了，并且新的女老师已经到岗，所以我喝完茶后就戴上帽子跑到山谷这边来看看她。这就是那位新老师吗？”她指着我问道。

“是的。”圣·约翰说。

“你会喜欢上莫尔顿吗？”她问我，语调和举止里带着一种直率而幼稚的单纯，虽然有些孩子气，但讨人喜欢。

“我希望我会喜欢上这里。我这样做有很多原因。”

“学生有你想象中的那么专心吗？”

“十分专心。”

“你喜欢你的宿舍吗？”

“很喜欢。”

“我布置得好吗？”

“真的很好。”

“那么我选择爱丽丝·伍德给你帮忙，觉得还不错吧？”

“确实这样。她很听话也很乖巧。”那么我想这位就是继承人奥利弗小姐了。她似乎既在家产上又在容貌上得到了偏爱！我不知道她的出生碰上了什么行星的幸运组合呢？

“以后我会偶尔过来帮你上课，”她补充说，“经常来看看你，我也可以换换环境，而我喜欢有变化的生活。里弗斯先生，我待在S市的时候非常愉快。昨天晚上，或者说今天早晨，我跳舞一直跳到两点。第X团——自从骚乱以后，那个团一直驻扎在那里，而军官们是世上最讨人喜欢的人，他们使我们所有年青的磨刀匠和制剪商相形见绌。”

我好像觉得圣·约翰的下嘴唇往外伸了伸，上嘴唇抿了一会儿。当这位女孩子笑着给他这个信息的时候，他的嘴紧闭着，脸的下半部分异常严肃和古板。他不再注视那些雏菊，而把目光转到了她的身上。多么严肃、深刻而又意味深长的注视啊！她再次笑着跟他说话，笑声很适合她的年轻、她那玫瑰色的面容、她的微凹的下巴、她那晶莹的眸子。

圣·约翰一言不发，依然严肃地站着，而她又开始抚摸卡罗。“可怜的卡罗很喜欢我，”她说，“它不会严肃而疏远地对待它的朋友，如果它会说话，它不会用沉默来对待朋友的。”

当她以天生的优雅在卡罗年轻而又严肃的主人面前拍它的头的时候，我看见它主人的脸红了。我注意到他的眼睛被突然的一把火融化，闪烁着不可抗拒的感情，他的脸被烧得通红，这时候的他看起来真的很英俊，如同她是一位漂亮的女人那样。他的胸部一度起伏着，仿佛那颗巨大的心对专横的约束感到厌倦，已经违背意志扩展起来，强劲有力地跳动了一下，希望获得自由。但他把它控制住了，我想就像一位坚定的骑手勒住了跃起的马一样。对她的这种亲昵的靠近，他既没有说一句话，也没有做一个动作。

“听爸爸说，你最近都不来我们家了。”奥利弗小姐抬起头来继续说，“你简直成了溪谷庄园的陌生人了。今天晚上他只有一个人，而且不大舒服。你愿意和我一起回去看望他吗？”

“现在这个时候去打扰奥利弗先生不合适吧。”圣·约翰回答。

“不合适！我觉得这个时间正好合适。这个时间是爸爸最需要人做伴的时候，因为现在所有的工厂都关门了，他没有别的事情可以做。里弗斯先生，一定要去。为什么你这么羞赧，这么严肃呢？”她自己做了回答，填补了他的沉默所留下的空隙，“我怎么忘了！”她摇着她那漂亮的鬈发嚷道，仿佛对自己感到吃惊似的，“我真是又晕又没有脑子！请原谅我。我想你没有正当的理由拒绝和我们聊天。黛安娜和玛丽已经走了，沼泽居也已经关门了，真可怜，现在就剩下你一个人。到我们家去看看我爸爸吧。”

“今晚不去了，罗莎蒙德小姐，改日吧。”

圣·约翰先生机械地说着那些话。只有他自己知道要拒绝对方所要付出的力气。

“好吧，既然你那么固执，我要走了，可不敢再这么待下去，露水已经开始降了，晚安！”

她伸出手来。他只碰了一碰。“晚安！”他重复道，音调低沉，而且像回音那么沉闷。她转过身去，但过了一会儿又回过身来。

“你没生病吧？”她问。她难怪会提出这个问题来，因为他的脸色像她的衣服一样苍白。

“我很好。”他宣称，随后点了点头离开了大门。她走一条路，他走的是另一条路。她像仙女一样轻快地走下田野时，两次回头盯着他，而他坚定地大步走过，连头都没有回。

看到别人受苦和做出牺牲的情景，使我从对自己的受苦和牺牲的沉思中挣脱出来。黛安娜·里弗斯曾说她的哥哥“像死神一样无情”，她并没有夸张。

第三十二章

我继续尽可能积极而又全心全意地为这个乡村学校的发展工作着。起初这确实是件苦差事。在过去的那些日子里，通过我的努力，我可以了解我所有的学生及她们的性情。她们没有受过教育，官能都很迟钝，我当时觉得简直是无药可救了。乍一看，个个都是呆头呆脑的，但不久我便发现自己错了。她们之间是有差异的，就像受过教育的学生之间存在差异一样。我了解她们、她们也了解我之后，这种区别很快便不知不觉地扩大了。一旦她们对我的语言、习惯和生活方式逐渐适应以后，我发现一些神情呆滞、目光迟钝的乡下丫头，蜕变成了鬼灵精怪的小姑娘。有些学生亲切可爱。我发现她们中不少人天性就懂礼貌，自尊自爱，很有能力，赢得了我的好感和敬佩。这些学生很快就乐于把功课做好，保持个人卫生，经常学习并且养成了安静和遵守纪律的习惯。这种进步之大在某些方面是惊人的，我从中感到一种欣慰和真正的骄傲。另外，就我个人来讲，我喜欢上了其中几个比较出色的女孩子，同样她们也很喜欢我。在我的学生中间，有几个农民的孩子差不多已经是少女了。她们已经可以读书、写字和缝纫，对于她们，我就教给她们一些文法、地理、历史及比较细腻的针线活。我还在她们中间发现了几位难得的人，这些人对知识充满渴望，希望上进，我和她们一起度过了许多愉快的夜晚。而她们的父母（农夫和农妇）对我很殷勤。我非常高兴地接受他们纯朴的示好，作为回报，我也尊重他们的情感。对此他们不一定会随时都感到习惯，但这既让他们崇拜，也对他们有好处，因为他们眼看自己提高了地位，并渴望无愧于所受到的厚待。

我感觉我成了这个地区最受欢迎的人。每次出去，我都能听到来自四面八方的诚挚问候和看到友好的微笑。生活在普通人的关心之中，即便是劳动者的关心，也犹如阳光般的安静和甜蜜。发自内心的那种宁静恬淡的感情在阳光的普照下开始发芽、开花。在人生的这个时期，我并没有被自暴自弃淹没，相反，我却更加感恩生活。然而，读者，我把一切都告诉你们吧。在平静而充实的生活中，白天为学生做出了高尚的努力后，晚上便能充满成就感地作画、看书。但进入梦乡后，却总是做各种各样的梦，有烦躁不安的、有理想的、有激动人心的、也有急风骤雨式的，这些梦千奇百怪，充满着冒险、焦急及浪漫的气氛。在令人激动的关键时刻，我依旧会一次又一次地梦见罗切斯特先生：感受他的拥抱，倾听他的声音，迎合他的眼神，抚摸他的双手和双颊，爱他而又被他爱，希望能陪在他身边度过一生。这种感觉带着它们最初的火热复生了。随后，我醒了过来，想起了自己身在何处，是怎样的处境。接着我颤巍巍的从没有帐幔的床上爬起来。深夜目睹了我绝望的痉挛，听见了我激情的爆发。第二天早上九点，我又得按时上课，平心静气准备一天的常规工作。

罗莎蒙德·奥利弗小姐没有食言，会偶尔来看我。她通常都是在早上出来遛马的时候顺便到学校来看看。她一般骑着马到门口，后面跟着一个骑着马穿着制服的随从。她穿了一套粉红色的骑装，戴一顶亚马逊式黑丝绒帽，很有风度地戴在从脸颊一直披到肩的鬈发上，很难想象世上还有比她的外貌更标致的人了。她会这样走进那所简陋的教室，穿过被弄得眼花缭乱的乡村孩子的队伍。她总是在里弗斯先生上教义回答课时来。恐怕女访客的眼睛早已经热情地穿透了年轻牧师的心脏，当她进来的时候，一种本能提醒他，她进来了，尽管他没有亲眼看到。如果看到她出现了，他的脸颊会像发烧一样，他大理石般的脸庞，虽然努力绷紧不松，却早已难以形容地变了形。恬静中流露出一种受压抑的热情，要比肌肉的活动和目光的顾盼所显现的强烈得多。

她对自己的魅力是很自信的。确实，他没有向她隐瞒，也不可能隐瞒。尽管基督教禁欲主义的约束，当她走近他，和他说话，冲他开心、温柔甚至鼓励地微笑的时候，他的手开始颤抖，眼睛里充满了光芒。他似乎不是用嘴巴，而是用悲伤而坚毅的表情在说：“我爱你，我知道你也喜欢我。我不是因为感觉成功的希望渺茫而保持缄默。要是我勇敢地把我的心献出来，我相信你会接受它；但是这颗心早已经摆放在圣坛上，四周的火把都已准备好，它不久就只是一个焚烧的供品罢了。”

随后她就撅起了嘴，像个孩子一样，一片犹豫的云朵遮盖了她光芒四射的活力。她立即把手从他那里抽回来，任性了一会儿，就把眼神从这位既像英雄又像殉道者的脸上移开。当她离他而去的时候，圣·约翰很显然想不顾一切地追出去，挽留住她。但他的理智告诉他，他不能放弃进入天国的机会，也不能为了她的爱而失去进入真正的天国的希望。此外，他无法把他个性中的一切——流浪汉、追求者、诗人和牧师——集中于一种情感的局限之内。他不会为了溪谷山庄的客厅和宁静，放弃自己的战场。尽管他守口如瓶，但我有一次还是大胆地闯进他内心的密室，从他本人那儿了解到了如许秘密。

奥利弗小姐已经多次光临我的小屋。我对她的性格有了比较充分的了解，她并不神秘，也不虚伪；她风情万种又很热情，挑剔但不卑鄙自私，生活富足却不娇生惯养；她性子急，但很幽默；爱慕虚荣（她也是不得已，随便在玻璃里一瞥都能看见她的可爱），但并不装腔作势；她出手大方却并不因为有钱而自以为是；她头脑机灵，相当聪明，快乐活泼而没有城府。总之，她很让你着迷，即使像我这样冷眼旁观的同性也不例外；但她却又不能引起人们更大的兴趣和更深的印象。她的思想和里弗斯姐妹的完全不同，我对她的感情就像对我的学生阿德拉一样；略有不同的是，对我们看护和教育的孩子的感情要比同样具有这种魅力的成年人的感情更亲近一些。

她突然对我友好起来。她说我和里弗斯先生很像，不过她说，虽然我是一个干净利索的小人儿，但却不及他十分之一的英俊，他是一个天使。她还说我像他一样善良、聪明、镇定、坚强。她断言，作为一个乡村女教师，我天生是个怪人；她还相信我以前的故事肯定是一段有意思的奇事，如果我能告诉她的话。

一天晚上，她像孩子一样好动，轻率而并不叫人生气的好奇，把我小厨房里的碗柜和桌子里的抽屉翻腾了一遍。先是找到了两本文法书、一卷席勒的作品、一本德文语法和词典，随后又看到了我的绘画工具和几张速写，其中包括用铅笔画的我的一个学生，一个天使般的小姑娘和几张取自莫尔顿溪谷及周围荒原的不同自然景色的风景画。她先是惊讶得发呆，随后是高兴得激动不已。

“这是你画的吗？你懂法语和德语吗？你真可爱——真是个奇迹！你比S城第一流学校的教师画得还好。你愿意为我画一张速写，让我爸爸看看吗？”

“当然可以。”我回答。一想到有这样一个如此完美和充满活力的尤物做模特，画家的灵感被激发起来了。她当时穿了一件深蓝色的丝绸衣服，胳膊和脖子裸露在外面，唯一的装饰是她栗色的鬈发，波浪似的从肩上披下来。我拿了一张精致的卡纸，仔细地勾画着轮廓，并准备享受将上彩的乐趣。不过当时天色已晚，我只得告诉她改天再来给我当模特。

回到家后，她把我的情况一五一十地告诉了她的父亲。她的父亲很好奇，第二天晚上，就陪着她一起到我的住处来了。这是一个高个子、浓眉大眼、灰白头发的中年人。他的女儿站在他身旁，就好像一朵娇艳的鲜花长在灰白的大楼旁边似的。奥利弗先生不善言谈，也许是性格中的骄傲因素在作祟吧，但是他对我很和善。他很喜欢我给罗莎蒙德作的肖像速写，希望我务必把它完成，他还盛情地邀请我明天晚上去他家做客。

那天晚上我去了溪谷山庄。好大、好漂亮的住宅，到处都彰显着其所有者雄厚的实力。在溪谷庄的整个晚上，罗莎蒙德一直都是那么高兴和快乐。她的父亲和蔼可亲，喝过茶之后我们开始交谈。他对我在莫尔顿学校里的工作表示了极大的赞扬，但是通过他本人的所见所闻，只是担心我在这个小地方有些屈才，也许会很快辞职去找一份更合适的工作。

“很有可能！”罗莎蒙德嚷道，“她那么聪明，足够做一个名门的家庭女教师，爸爸。”

我想，我宁可在这儿，也绝不愿到世界上任何一个高贵的人家里去。随后奥利弗先生谈到了里弗斯先生以及里弗斯家族。提到他们的时候，奥利弗先生神情中充满了敬意。他说，里弗斯在这个地区是个古老的姓氏，那座老房子里的祖先都很富有，以前整个莫尔顿地区都属于他们。甚至现在，他认为，这家的代表要是乐意，满可以与最好的家庭联姻。他认为这么优秀、这么有才华的年轻人竟然决定要计划着去传教难免有些可惜，这就等于放弃有价值的生活。由此看来，奥利弗先生不会在罗莎蒙德和里弗斯先生的联姻上设置任何障碍，奥利弗先生明显地认为青年牧师的良好出身、古老的姓氏和神圣的职业是对他缺乏家财的足够补偿。

那天是十一月五日，一个假日。我的小助手在帮我打扫完房间以后拿着我给的一便士酬劳满意地离开了。我周围一尘不染，擦洗过的地板、磨得锃亮的炉栅栏和擦得干干净净的椅子闪闪发亮。我把自己也打扮得干净利落，随意打发着整个下午的时间。

头一个小时里，我翻译了几页德文；然后我拿起画板和画笔，开始了更为容易也更加惬意的工作，完成罗莎蒙德·奥利弗的肖像。头部已经画好，剩下的只是给背景着色，给服饰画上阴影，再在成熟的嘴唇上添一抹胭脂红——头发那儿再画上一点柔软的鬈发——把天蓝色眼盖下的睫毛的阴影加深一些。我正全神贯注地画着这些有趣的细节，一阵急促的敲门声响了起来，门打开了，圣·约翰·里弗斯先生走了进来。

“我来看看你怎么过假日的，”他说，“我希望没在想什么吧。没有，那很好，你一画画就不感到寂寞了。你看，我到现在还是不相信你，尽管你都挺到现在了。我给你带来一本书，可以帮你打发晚上的时间。”说着他把一本新出版的书放在桌上，那是一本诗集：现代文学的黄金时代，幸运的读者常常有机会欣赏一本货真价实的出版物。哎呀！我们这个时代的读者却没有那份福气。不过打起精神来！我不会停下来控诉或者发牢骚。我知道诗歌并没有死亡，天才也并没有销声匿迹，财欲也没有把两者征服，将他们捆绑起来或者杀掉，总有一天，两者都会表明自己的存在，展示自己的风采、自由和力量。强大的天使，稳坐天堂吧！当肮脏的灵魂获得胜利，弱者为自己的毁灭恸哭时，他们微笑着。诗歌被毁灭了吗？天才遭到驱逐了吗？没有！平凡的人们，不，别让忌妒激起你这种想法。不，他们不仅活着，而且在统治着，拯救着。没有他们无处不在的神圣影响，你会进地狱——你自己的卑微所造成的地狱。

当我急不可耐地浏览着《玛米昂》辉煌的篇章（因为《玛米昂》确实如此）的时候，圣·约翰走到我的画板前看起我的作品来。他蓦地惊跳起来，身体又直了起来。他什么也没有说。我抬头看了看他，他逃离了我的眼神的注视。我清清楚楚地知道他的想法，也明明白白知道他的心思。此刻我占了上风，要比他冷静得多；如果可能，我倒想帮他一把。

“他那么坚定不移和一味自我控制，”我想，“对自己实在太苛刻了。他把每种情感和痛苦都锁在内心——什么也不表白，不流露，不倾诉。我深信，和他谈一些关于那位他认为不可能结婚的对象——可爱的罗莎蒙德的事情对他有好处，我要让他开口说话。”

我首先打破僵局说：“找把椅子坐下吧，里弗斯先生。”但是他像往常一样说他一会儿就走。“那好吧，”我回答，“如果你愿意站着就站一会儿吧。但你现在还不能走，我已经下了决心。寂寞对你和对我至少是一样不好。我倒要试试，看我能不能发现你内心的秘密，在你大理石般的胸膛找到一个孔，从那里我可以滴进一滴同情的止痛剂。”

“我画得像不像？”我突然问道。

“像！像谁呀？我没仔细看。”

“你看呢，里弗斯先生。”

他被我突如其来和陌生的唐突吓着了，他惊讶地看着我。“呵，那还算不了什么，”我心里说着，“你生硬的态度吓不倒我，我可要努力地试一试。”我继续想道。

“你看得很仔细很清楚，但我不反对你再看一遍。”我站起来把画放在他手里。

“一张画得很好的画，”他说，“色彩柔和清晰，是一张很优美、很恰当的画。”

“是啊，是啊，这我都知道。不过像不像呢？像谁呢？”

他控制住了犹豫的情绪，回答：“奥利弗小姐，我猜。”

“是的。那么现在呢，为了奖励你回答正确，我答应你以这幅画为摹本，再创作一幅精细准确的复制品送给你，不过你得同意接受这件礼物。我不想把时间和精力花在一件你认为毫无价值的东西上。”

他继续注视着这张画。注视的时间越久，他就把画抓得越牢，就越想得到它。“很像！”他喃喃地说，“眼睛画得很好。颜色、光线、表情都很完美。她在微笑！”

“保存一张复制品对你来说是一种慰藉呢，还是会伤你的心？请你告诉我。当你在马达加斯加，或者好望角，或者印度，在你的行囊中有这样的纪念品，对你是一种安慰呢，还是一看见就激起你令人丧气和难受的回忆？”

这时他偷偷地抬起眼来。他忐忑不安地看了我一眼，再次细看起这幅画来。

“画我肯定是要的，但这样做是否明智，那就是另外一回事了。”

既然我已弄明白罗莎蒙德小姐真的喜欢他，她的父亲也不大可能反对这门亲事，我——我对自己的观点可不像圣·约翰那样崇高——我心里完全赞成他们的联姻。我觉得，要是他能获得奥利弗先生的大宗财产，他可以用这笔钱做很多事情，总比在热带的太阳下让才能枯竭、让力气白费强。想着可以这么劝说他，我立刻回答：

“依我看来，你要是能立刻把画中的本人拿走，那是更明智和更有见识的。”

这时他坐了下来，把手中的画放在了他前面的桌子上，双手托着额头，深情地反复地看着这幅画。我发觉他对我的大胆不发火也不感到震惊。我甚至还看到，那么坦率地谈论一个他认为不可接触的话题——听这个话题被任意谈论——他开始感到这是一种新的乐趣——一种出乎意外的宽慰。沉默寡言的人常常要比性格爽朗的人更需要直率地讨论他们的感情和不幸，看似最严酷的禁欲主义者毕竟也是人。大胆和好心“闯入”他们灵魂的“沉寂大海”，常常是给予他们的最好的恩惠。

“她喜欢你，我敢肯定，”我站在他椅子背后说，“她的父亲也很尊重你。此外，她是个可爱的姑娘，但是不大爱思考，但有你为你和她思考就足够了，你应当娶她。”

“她喜欢我？”他问。

“当然，胜过爱其他人。她经常谈起你，没有任何一个话题让她如此喜爱或谈论这么久。”

“听你这么说我很高兴，”他说，“真的，再谈一刻钟吧。”他真的取出手表，放在桌上计算时间。

“可是，继续谈有什么用？”我问，“你也许正在准备反抗的铁拳，或者锻造新的链条把自己的心束缚起来。”

“别想这些无情的东西了。想象一下我让步了，被感化了，就像我正在做的那样。俗人的爱就好比是我心中新开辟的喷泉，不断喷涌，甜蜜的泉水四溢，流淌到了我仔细而辛劳地开垦出来的田野里——这里辛勤地播种着善意和自我克制的种子。现在这里泛滥的甜美的洪水已经淹没了稚嫩的萌芽，现在可口的毒药正腐蚀着它们。此刻我看到自己躺在溪谷庄的睡榻上，躺在我的新娘——罗莎蒙德·奥利弗的脚跟前。她用那甜甜的嗓音和我说话，用被你灵巧的手画得那么传神的眼睛看着我，她那珊瑚色的嘴唇朝我微笑着，那个时候，她是我的，我是她的，眼前的生活和过眼烟云般的世界对我已经足够了。嘘！别张嘴！我欣喜万分，我神魂颠倒，让我平静地度过我所规定的时间。”

我默许了他。手表滴答响着，他的呼吸时而急促，时而缓慢，我默默地站着。一刻钟过去了。他放下画像，拿起表，走到了壁炉边。

“好了，”他说，“在那一小段时间中我已沉溺于痴心妄想了。我把脑袋靠在诱惑的胸口，心甘情愿地把脖子伸向她花一般的枷锁。我尝了她的美酒，枕头还燃着火，花环里有一条毒蛇，酒有苦味，她的允诺是空的，建议是假的。这一切我都明白。”

我惊诧不已地瞪着他。

“真是奇怪，”他说下去，“我那么狂热地爱着罗莎蒙德·奥利弗，怀着初恋的全部热情，而恋上的对象绝对漂亮、优雅、迷人；与此同时我又有一种宁静而不偏不倚的感悟，觉得她不会当个好妻子，不是适合我的伴侣，婚后一年之内我便会发现：十二个月销魂似的日子之后，接踵而来的是终身遗憾。这我知道。”

“奇怪，真奇怪！”我禁不住叫了起来。

“我内心的某一方面深深地被她的魅力折服，”他说下去，“但另一方面对她的缺陷也心知肚明。那就是她无法与我对我所追求的事业产生共鸣，不会成为我事业上的伴侣。罗莎蒙德是一个吃得起苦的劳作者、一个女使徒吗？罗莎蒙德愿意做一个传教士的妻子吗？不！”

“不过你不必当传教士，你可以放弃那个打算。”

“放弃！什么！放弃天职？我伟大的工作？我为天堂里的大厦在世间所打的基础？我要成为那一小群人的希望！这群人把自己的一切雄心壮志同那桩光荣的事业合而为一，那就是提高他们的种族，把知识传播到无知的领域，用和平代替战争，用自由代替束缚，用宗教代替迷信，用上天堂的愿望代替入地狱的恐惧。难道连这个也要一起放弃吗？它们比我的血还要珍贵，是我活着的目的，我生活的向往。”

他沉默了好长一会儿后，我说：“那么奥利弗小姐呢，难道她的失望和哀伤就和你一点关系都没有吗？”

“奥利弗小姐从来不乏求婚者和讨好献媚的人。不到一个月，我的影子就会在她的心里消失。她将会忘记我，极有可能会找一个比我更能给她带来幸福的人结婚。”

“你说得够冷酷的，但是你的内心也在忍受着矛盾的煎熬，你瘦了。”

“不是的。要是我果真瘦了，也是我为不知道未来的前景担忧的缘故——我的离别日期一拖再拖。就在今天早上，我接到消息说接替我的人——我盼了很久的人——还没有准备好在三个月之内接替我，也许三个月要拖延到六个月了。”

“无论什么时候，奥利弗小姐一走进教室你就颤抖，脸涨得通红。”

他脸上再次浮起惊讶的表情，没想到一个女人居然敢这样跟一个男人说话，可我早已习惯这种说话方式。与有思想、言语谨慎、有教养的人交往，不管是男人还是女人，我非要绕过缄默的传统，踏进奥秘的门槛，在心坎的火炉边上找到一个位置才肯罢休。

“你确实见解独到，”他说，“不过胆子也不小。你的精神中有一种勇气，正如你的眼睛有一种穿透力一样。可是请允许我向你保证，你误解了我的部分情感，你把这些情感想象得比实际的要深沉，要强烈。你给我的同情超过了我应得的范围。我在奥利弗小姐面前脸红、颤抖时，我不是怜悯自己，而是蔑视我的弱点。我知道这并不光彩，它不过是肉体的狂热，我宣布，不是灵魂的抽搐。那灵魂坚如磐石，牢牢扎在骚动不安的大海深处。你知道我是怎么样的人，一个冷酷无情的人。”

我怀疑地笑了笑。

“你出其不意，掏出了我的心里话，”他继续说，“我现在就听任你摆布了。除去用基督教义来掩盖人性缺陷，去除了血污的袍子，我就是一个冷血但野心勃勃的人。在所有的感情中，只有天然的爱对我有永久的力量，理智而不是感情，是我的向导。我的雄心没有边际，要比别人爬得高的欲望永无止境。我崇尚忍耐、坚持、勤勉和才能，因为这是干大事、出人头地的必要条件。我饶有兴趣地观察了你的经历，我认为你是勤勤恳恳、有条有理、富有活力的女人，倒并不是因为我对你经历过的或正在经受的苦难深表同情。”

“你会把自己完全描述成一位异教徒哲学家的。”我说。

“不，我与自然神论的哲学家是有区别的；我有信仰，我信奉福音。你的限定语用得不恰当，我不是异教徒哲学家，而是基督教哲学家——一个耶稣教派的信徒。作为他的信徒，我信奉纯洁、宽厚、仁慈的教义。我主张这样的教义，发誓要传播它们，我年轻时就信仰宗教，于是宗教培养了我最初的品格，它好比长在我心里的幼芽，自然地成长，长成浓荫蔽日的大树，变成了慈善主义，从人类真诚品质的粗糙野生的根上，相应长出了神圣的公正感。把我谋求私欲和好名声的雄心，变成扩大主的天地、为十字架旗帜获得胜利的大志。宗教已为我做了很多，使原始材料得到最好的利用，修剪和训练了我的天性。但是她不能消灭天性，天性不会消失，直到‘世间人变成不朽的时候’。”

说完，他拿起放在画板旁边的帽子，再一次看了看画像。

“她的确很讨人喜欢，”他喃喃地说，“她不愧为世界的玫瑰，名字起得真好。”

“那我还用再给你画一张同样的画吗？”

“有什么必要[1]？不必了。”

他拉过一张薄薄的纸盖在画上，这张纸是我平常作画时怕弄脏纸板常作为垫手用的。他究竟突然在这张空白纸上看到了什么，我无法判断。但某种东西引起了他的注意。他猛地拣起来，看了看纸边，随后瞟了我一眼，那目光奇怪得难以形容，而且不可理解，似乎摄取并记下了我的体态、面容和服饰的每个细节。他一扫而过，犹如闪电般迅速和锐利。他张开嘴唇，似乎想说话，但把到了嘴边的话咽了下去。

“怎么回事？”我问。

“没什么事，”对方回答，一面又把纸放下。我见他利索地从边上撕下一小条，放进了手套，匆匆忙忙点了点头。“下午好。”就消失得无影无踪了。

“嗨！”我用那个地区的一个短语嚷道，“真是莫名其妙！”

我也仔细看了看那张纸，但除了我试画笔色泽所留下的几滴暗淡的污渍，我什么也没有看到。对于这个谜我琢磨了一两分钟，但无法解开。我相信这也无关紧要，便不再去想它，不久也就忘了。

[1]原文为拉丁语。

第三十三章

自从圣·约翰先生走后，天就开始下起雪来。飞旋的大雪纷纷扬扬地下了一整夜。第二天，凛冽的寒风又带来了几阵新的迷茫大雪。到了黄昏时分，山谷里堆满了积雪，几乎不能通行了。我关上了窗子，在门口放上了一个垫子，为了防止雪花从门下面刮进来，调整了一下火炉。之后我就在炉子旁边倾听暴风雪低沉的怒吼。大约过了一个小时，我点上了蜡烛，取来那本《玛米昂》，开始读了起来——

残阳照耀着诺汉那城堡峭立的陡壁，
美丽而又安静的特威德河宽广而又深邃，
契维奥特山孑然独立；
气势雄伟的塔楼和城堡的主垒，
两侧那绵延不绝的围墙，
都在落日余晖中闪动着金光。

在《玛米昂》的绝美韵律中，我忘记了外面的暴风雪。

突然，一个声响把我从诗中拉回到现实生活中来，我想肯定是风吹门的响声。不，那是圣·约翰先生。只见他拉起门闩，从寒冷的暴风、完全的黑暗中走出来，站在我的面前。披在他高大的身躯上的斗篷已经变成了白色，像冰川一般。我几乎吓坏了，我没想到那天夜里还会有客人到这个冰封的山谷里来。

“有什么坏消息吧？”我问，“出什么事了吗？”

“没有，你怎么那么容易受惊啊！”他回答，一边摘下斗篷，一面把它挂在门后面。他冷冷地推了推进来时被他弄歪了的垫子，跺了跺脚，把靴子上的雪抖掉。

“我会弄脏你的地面，”他说，“但这次你一定要原谅我。”说完他就向火炉走去。“我告诉你啊，我可是费了好大劲才到这儿的，”他边说便把手放在火炉上面取暖，“有一堆雪都到了我腰部，不过幸好很柔软。”

“可是你为什么在这种天气过来呢？”我忍不住问。

“问客人这样的问题，有点不太礼貌吧。但是既然你问了，我就简单地回答你，我只是想和你聊聊天。我已经厌倦了那些不会说话的书本和空荡荡的房间。另外，自从昨天以来，我一直感到一种激动，就像一个人听了故事的一半，急于想知道后一半一样。”

他坐了下来。我回想起他昨天奇怪的举动，真的开始担心他的脑子出了问题。如果他真的神志模糊了，也是一种冷酷而又镇定的不清醒。当他把被雪打湿的头发撩到一边，炉火照射着他苍白的眉毛和脸颊的时候——我从来没见过他这样英俊的面容，就像雕刻的大理石一样——我等着他能说一些我可以理解的话，但他的手一直托着下巴，手指放在嘴唇上。令我惊讶的是，他的手和脸一样消瘦。我心里涌起了一阵也许是不必要的怜悯之情，感动得说话了：

“要是黛安娜或玛丽能来跟你做伴多好啊！你孤零零一个人，实在太糟糕了，而你对自己的健康又那么不重视。”

“没那回事。必要的时候我会照顾好我自己的。我现在很好，你觉得我有什么不妥吗？”

这些话是用一种毫不在乎、心不在焉的漠然神情说出来的。这表明至少在他看来，我的关心是多余的。我选择了沉默。

他依然把手指缓慢地在上唇上滑动，他的眼睛出神地停留在了通红的炉栅上，好像有什么紧急、重要的事情要说。我觉得必须要马上说点什么，就问他是不是感到门那儿有冷风吹来，因为他是背门而坐的。

“没，没有。”他回答很简洁，甚至还有些恼火。

“好吧，”我想，“要是你不想聊天，那你就自己安静地待着好了。我不管你了，我要继续看书了。”

因此，我剪了一下灯芯，继续往下读《玛米昂》。不久他就有了反应，我的目光也立即被他的动作吸引；只见他取出一个摩洛哥的袖珍笔记本，里面夹着一封信，他取出来默默地读了一遍后，又把它折起来，放回远处，接着又重新陷入沉思。我眼前有这么一个难以捉摸的人，想要继续看书是不可能了；但我不愿意当哑巴，他要是不高兴，尽可拒绝我，但我必须要与他交谈。

“最近黛安娜和玛丽来信了吗？”

“只有一周前给你看的那封信，别的就没有了。”

“你自己的安排没有什么变动吧？该不会叫你比你估计得更早离开英国吧？”

“说实话，恐怕不会。如果是这样的话就太好了，可是这样的机会不会落到我头上。”

到现在为止，谈话进展不顺利，我就转变了话题——我想可以谈谈学校和我的学生。

“玛丽·加勒特的母亲身体有所好转。今天早上玛丽就回学校上课了。我下周打算接受四个从铸造厂区过来的新同学。要不是下雪，她们今天就过来了。”

“真的！”

“奥利弗先生支付其中两个学生的学费。”

“他会吗？”

“他还打算在圣诞节那天请全校的师生吃一顿。”

“我知道。”

“是你的建议吗？”

“不是。”

“那是谁的建议？”

“我想肯定是他女儿的提议。”

“这倒像她的做法，她总是那么善良。”

“是呀。”

谈话又一次冷场。表的钟声响了八下，已经八点了。这倒提醒了他。他把架起的那条腿放下来，转向我，笔直地坐着。

“把你的书放一会儿吧，离火炉再近点。”他说。

我有些纳闷，而且是非常纳闷，就答应了他。

“半小时之前，”他接着说，“我曾说要迫不及待地听一个故事的续篇。可是后来想了一下，觉得这件事情还是由我来叙述，你来听比较好。在讲这个故事之前，最好警告你一下，你听起这个故事来，也许会觉得陈旧；但是陈旧的细节经由新的嘴唇来讲述，往往会在一定程度上恢复它的新鲜。至于其他方面，不管它是陈腐还是新奇，故事并不长。

“二十年前，一个穷苦的牧师——不要管他叫什么名字——爱上了一个有钱人家的女儿；那个有钱人家的女儿也爱上了他，并且不顾朋友们的劝告和他结了婚。一结婚，朋友们就都跟她断绝了联系。结婚不到两年，这一对草率的夫妻就双双过世，安安静静地并肩合葬在一块石板下面。（我曾经见过他们的坟墓，它成了大墓地里辅路的一部分。那个大墓地就在某某郡一个过度发展的工业城市里，在那所给煤烟熏黑的可怕的古老大教堂周围。）他们留下了一个女儿，她一生下来就落入了慈善事业的膝头——那膝头像我今晚陷进去几乎不能自拔的积雪一样冰冷。慈善把这个无亲无故的小东西送到了她有钱的亲戚那里，由她的舅妈，盖茨黑德的里德太太抚养——这会儿我要提名字了。你吓了一跳——听见什么响动了？我猜想不过是一只老鼠，爬过毗邻教室的大梁。这里原先是个谷仓，谷仓向来是老鼠出没的地方，后来我整修改建了一下。继续往下说。里德太太抚养了这个孤儿十年，她在那儿是否幸福快乐我不敢说，因为从来没有人告诉过我。但是十年之后，她就被转移到了另外一个地方，这个地方你是知道的，那就是洛伍德寄宿学校，那个你住了很多年的地方。看来，她在那里的经历还很不错，先是学生，后来又留校当了老师，就像你一样。我觉得她的身世和你的有一些相同的地方——随后她离开那里做了一名家庭教师。做家庭教师的命运和你又很相像；在那里，她教育一个由罗切斯特先生收养的孩子。”

“里弗斯先生！”我打断他。

“我能猜出你此时的感受，”他说，“但是忍耐一会儿，我的故事快要结束了，听我讲故事的结尾。关于罗切斯特先生本人我知之甚少，一个不容置疑的事实就是他宣称要与这位年轻的女子结婚；可是就在他们站在圣坛的那一刻，这位姑娘突然发现罗切斯特先生原来早有妻室，并且他的妻子现在还活着，只是疯了而已。他接下来的行为和求婚只不过是想当然而已；但当有一件事情必须要询问这位女教师的时候，这才发现她已经离开了；没有人知道她是什么时候走的，到哪里去了，怎么去的。她是晚上离开桑菲尔德庄园的；她可能走的每一条线路都找过了，但都是徒劳；差不多整个国家都找遍了，也还是没有她的一点消息。找到她成了最急迫的一件事情，因此各种各样的报纸都登了寻人广告，我自己也收到了一位布里格斯先生的信，他在信中向我通报了其中的细节，这个故事是不是很奇怪？”

“你只要告诉我，”我说，“既然你知道得这么多，你当然能够告诉我罗切斯特先生的情况。他现在怎么样了，他过得好不好，现在在哪里？”

“关于罗切斯特先生，我一点都不知道。这封信也从来没有提及他的情况，只是提到了我刚才提及的他不诚实以及不合法的企图。比起这个，你更应该问问那个女家庭教师的名字以及非要她出面不可的这件事情到底是什么。”

“那么没有人去过桑菲尔德庄园吗？就没有人见过罗切斯特先生吗？”

“我想是的。”

“可是他们给他写过信吗？”

“当然。”

“他说什么了？谁有他的信？”

“布里格斯先生只告诉我，给他的回信不是罗切斯特先生本人写的，而是由一位太太回复的，信上的署名是‘艾丽斯·费尔法克斯’。”

我觉得又冷又沮丧，那么我担心的最可怕的事情极有可能会变成现实。他完全有可能离开英国，走投无路之中，轻率地冲到欧洲大陆以前常去的地方。他在那里，会为他的痛苦找到什么样的麻醉剂，会为他强烈的激情寻找一个什么样的目标呢？我不敢想象这些问题的答案。天哪，我可怜的主人，差一点成了我的丈夫，我还曾经称他“我亲爱的爱德华”呢。

“他肯定不是一个好人。”里弗斯先生说。

“你不了解他，就不要对他发表任何看法。”我激动地说。

“好的，”他平心静气地答道，“其实我倒并不关心他，我想结束我的故事。既然你没有问那个女家庭教师的名字，我得主动告诉你。稍等！——名字在这儿——看到几个要点都白纸黑字清清楚楚地记下来，总是更能令人满意的。”

他再次不慌不忙地拿出那个皮夹子，打开，仔细翻找起来，从一个夹层抽出一张纸条。我从纸条的质地和蓝一块、青一块、红一块的污渍就能认出这是他原先从我这里匆忙撕下的那张纸条。他站起来，把它拿到离我眼睛最近的地方，我看到了用黑墨写下的“简·爱”两字，是我自己的笔迹——那肯定是我无意间留下的。

“布里格斯写信给我，向我打听一个叫简·爱的人，”他说，“好几个广告都要找这样一个人。我不认识什么简·爱，而我认识的一个人叫简·爱略特。我承认，我以前有过怀疑，可是直到昨天下午才证实了我的猜测。你承认你叫简·爱，而取消你的化名吗？”

“是的——是的——不过布里格斯先生现在在哪儿？他也许比你更了解罗切斯特先生的情况。”

“布里格斯先生在伦敦。我怀疑他也不知道罗切斯特先生的任何事情，他对什么罗切斯特先生的情况不感兴趣。你现在只顾追问小事，倒把重要的事情给忘了。你就不问问布里格斯先生为什么要找你，他找你的目的是什么？”

“哦，他找我干什么？”

“不过是要告诉你，你的叔父，住在马德拉群岛的爱先生去世了。他把他的全部财产都留给了你，现在你有钱了，就这事，没别的了。”

“我？有钱了？”

“是的，你有钱了——一位不折不扣的女继承人。”

随后又是沉默。

“在此之前有必要验证一下你的身份，”圣·约翰说道，“不过这只是手续问题，你马上就可以得到遗产。你的财产都投资在英国公债上，布里格斯那边有遗嘱和一些必要的文件。”

命运又翻出一张新牌来！读者呀，瞬间从贫穷到拥有财富是一件好事情；但好归好，没有一件事情能让人立刻理解或享受。生命中有许多比这更刺激、更让人高兴的事情；这个事情很具体，是现实世界中的东西，没有任何理想成分；它所联系着的一切都实实在在、朴朴素素，它所体现的也完全一样。一个人一听到自己得到一笔财产，通常不会一跃而起，高呼万岁，而是开始考虑自己的责任，谋划正经事儿。称心满意之余，生出某种沉重的心事来——于是我们克制自己，皱起眉头为幸福陷入了沉思。

另外，遗产、遗赠这些词都与死亡、葬礼等不好的词语相联系。我听说我的叔叔，我唯一的一个亲戚去世了——自从知道他存在的那一天起，我就很珍惜他，希望哪一天可以见到他——现在我永远没有机会了。他的遗产都留给了我，只是留给了我自己，而不是留给我和一个快乐幸福的家庭。毫无疑问，这是一个巨大的恩惠，独立自主也是一件好事情，是的，我已经感觉到了，这种思想正在吞噬我的心。

“你终于抬起头来了，”里弗斯先生说，“我以为美杜莎[1]已经瞧过你，你现在正变为石头呢。也许这会儿你会问你的身价有多少？”

“我的身价有多少？”

“哦，肯定少得可怜！不值一提——我想他们说的是两万英镑吧——但那又有什么意思呢？”

“两万英镑？”

这又是一件惊人的事情——我原来估计也就四五千英镑。这个消息让我目瞪口呆了好一会儿。我从没有听到过圣·约翰先生的笑声，这时他却大笑起来。

“嗯，”他说，“我觉得，就是你杀了人，我告诉你，你的罪行已经被发现了，你也不会比现在更诧异。”

“这是很大一笔钱——你不会弄错了吧？”

“一点没错。”

“也许你把数字看错了——可能是两千吧？”

“不是用数字，是用字母写的。是两万。”

我再次感觉到颇像一个中等胃口的人，独自坐在可供一百人享用的盛宴面前。这会儿里弗斯先生站起来，穿上了斗篷，准备告辞了。

“如果不是这个十分恶劣的天气，”他说，“我会叫汉娜来跟你做伴。你一个人太可怜了。不过汉娜也是可怜的女人。她不像我这样善于走积雪的路，她的腿不够长，所以只好让你一个人伤心难过了。晚安！”

他再次提起门闩，突然我想起了一个问题。

“请再等一分钟！”我叫道。

“怎么了？”

“我不明白为什么布里格斯先生会向你打听我的事情？或者说他怎么知道你清楚我的情况？他怎么会想到你这个住在这样偏僻角落里的人有能力找到我呢？”

“哦，你忘了我是个牧师，”他说，“稀奇古怪的事情往往都向牧师求助。”门闩又一次咯咯响了起来。

“不，那不能使我满意！”我嚷道，其实他那么匆忙而不作解释的回答，不但没有消除我的好奇心，反而更刺激了它。

“这件事非常奇怪，”我补充说，“我需要进一步了解一下。”

“改天再谈吧。”

“不行，就今天晚上说！——今天晚上！”

他从门边转过身来时，我站到了他与门之间，弄得他有些尴尬。

“你如果不把事情的真相全部告诉我，你就别想走。”我说。

“现在我还是不说为好。”

“你要说！——一定得说！”

“我情愿让黛安娜和玛丽告诉你。”

当然，他的反复拒绝把我的焦急心情推向了顶点：我必须得到满足，而且不容拖延。我把我此时的心情告诉了他。

“不过我告诉过你，我是个铁石心肠的男人，”他说，“很难说服。”

“而我是个铁石心肠的女人，是不能搪塞过去的。”

“那么，”他继续说，“我很冷漠，任何热情都不能感化我。”

“而我很热情，火是用来融化冰的。那边的火已经化掉了你斗篷上所有的雪，由于同样原因，雪水淌到了我的地板上，弄得像踩踏过的街道。你把地上铺满沙子的厨房弄脏了，你里弗斯先生也曾经要求我原谅你的这种罪恶，那你就把你知道的事情告诉我吧。”

“好吧，”他说，“我让步了，要不是向你的真诚屈服，就是向你水滴石穿的恒心投降。另外，早晚有一天你会知道，早晚知道都是一样的。你的名字叫简·爱，对吗？”

“是的，这个问题之前已经解决了。”

“你也许没有意识到我跟你同姓？我施洗礼时被命名为圣·约翰·爱·里弗斯？”

“确实没有！现在可记起来了，我曾在你不同时间借给我的书里，看到你名字开头的几个字母中有一个E，但我从来没有问过它代表什么。不过那又怎么样？当然……”

我突然停住了。我不能相信自己会有这样的想法，更不敢表达出来。但是这想法闯入了我的脑海，顷刻之间，变成了确确实实可能的事情。种种情况凑合起来了，各就各位，变成了一个有条有理的整体，一根链条。以前一直是一堆没有形状的环，现在被一节节拉直了——每一个环都完好无缺，环与环之间的联结也很完整。圣·约翰还没有开口，我凭直觉就已经知道是怎么回事了。不过我不能期望读者也有同样的直觉，因此我得重复一下他的说明：

“我母亲的姓氏是爱，她有两个兄弟，一个是位牧师，他娶了盖茨黑德府的简·里德小姐；另一个叫约翰·爱先生，生前在马德拉群岛的沙韦尔经商。布里格斯先生是爱先生的律师，去年八月份写信告知我们舅舅去世的消息，并且还告诉我们，他把所有财产都给了他哥哥的孤女。由于我父亲与他之间一次永远无法冰释的争吵，他忽视了我们。几周前，布里格斯又写信来，说是那位女继承人失踪了，问我是否知道她的情况。一个随意写在纸条上的名字使我找到了她，接下来的事情你都知道了。”他又要走，我用背将门顶住。

“请务必让我也说一说，”我说，“让我喘口气，好好想一想。”我停住了——他站在我面前，手里拿着帽子，看上去很镇静。我接着说：

“你的母亲是我父亲的姐妹？”

“是的。”

“那么就是我的姑妈了？”

他点了点头。

“我的叔叔约翰就是你们的舅舅约翰，对吗？你、黛安娜还有玛丽是他姐妹的孩子，我是他兄弟的孩子，对吗？”

“没错。”

“你们三个是我的表亲，我们几个身上一半的血都来自同一个地方，对吗？”

“我们是表兄妹，是的。”

我细细打量着他。看来我找到了一个哥哥，一个我引以为荣、可以深爱的哥哥；我还找到了两个姐姐，她们的品质，在她们还把我当陌生人的时候，就已经引起了我由衷的爱和崇敬。那天我跪在潮湿的地上，透过低格子的窗户，充满好奇和绝望地看到的那两个姑娘，竟然是我的亲戚；那个发现我就要死在他家门口的那位年轻而又严肃的先生，竟然是我的表兄。这对孤独的我来说是一个多么伟大的发现哪！这确实是一笔财富，是心灵的一笔财富，是纯洁而友善的感情。这是一种幸福，光辉灿烂、生气勃勃、令人振奋！——不像沉重的黄金礼物：本身值钱而受人欢迎，但它的分量又让人感到压抑。这会儿我突然兴奋得拍起手来，我的脉搏跳动着，我的血管震颤着。

“哦，我真高兴——我真高兴！”我叫道。

圣·约翰笑了笑。“我不是说过你为了一些琐事而丢掉了重要的事情这样的话吗？”他说，“当我告诉你你将继承一大笔遗产的时候，你是那么的严肃；而现在为了一件不重要的事情，你却那么兴奋。”

“你说这话是什么意思呢？对你来说可能无关紧要，因为你已经有了两个妹妹，有没有我这个表妹并不在乎；但是我以前没有一个亲人，现在一下子却有了三个成人的亲人或两个——如果你不愿意包括在内的话，那就是两个——突然进入到我的生命中来，我再说一遍，我很高兴！”

我快步地在房间里面走动，我停住脚步，脑子里蹦出的思想快得叫我来不及接受、理解和安排，我几乎连气都透不过来；想着以后可能怎么样，能够怎么样，会怎么样，该怎么样。我看着空空如也的墙壁，好像是布满繁星的天空，每一颗星星都能给我一个目标、一种快乐。那些救过我的命，到现在我还爱着的那些人，现在是报答你们的时候了。他们现在都生活在禁锢中，我可以解放他们；他们分开了，我可以让他们重新团聚；我独立了，富有了，他们也要像我一样。我们不是有四个人吗？两万英镑平均分成四份，每人可以有五千英镑，够多了；这样公正地做了，彼此的幸福也就有了保障。金钱不能让我心绪不宁，现在对我而言，已经不是金钱的馈赠，而是一笔关于生活、希望和享受的遗产。

当这些想法占据我的灵魂的时候，我的神态如何，我无从知晓；但是我很快觉察到里弗斯先生已在我背后放了一把椅子，和和气气地要我坐下。他还劝我镇静，这等于暗示我当时束手无策和精神错乱。我对他的做法嗤之以鼻，把他的手推开，又开始走动起来。

“明天就写信给黛安娜和玛丽，”我说，“让她们马上回家来。黛安娜说如果她有一千英镑，她就认为自己很有钱了。现在她有了五千英镑，她们肯定感觉更不错了。”

“我去给你倒一杯水，”圣·约翰说，“我认为你真得好好地让自己的感情冷静一下了。”

“胡说！这笔遗产对你会有什么样的影响？它会让你留在英格兰，会让你和奥利弗小姐结婚，像一个凡人那样安顿下来吗？”

“你跑题了，你的大脑开始混乱了。这个消息我告诉你太仓促了，超出了你自制力的范围。”

“里弗斯先生！你让我有些不耐烦了！我现在很清醒，是你误解了我的意思，或者是你有意要曲解我的话。”

“要是你解释得再详细一点，我就更明白了。”

“解释！有什么需要解释的？两万英镑，也就是提到的这笔钱，我们四个人，一个外甥、二个外甥女和一个侄女平分的话，一人各得五千英镑，你不会不知道吧？我想要做的是，你应当写信给你的妹妹们，告诉她们所得的财产。”

“你的意思是你所得的财产吧？”

“我已经告诉你我在这件事情上的态度，除此之外，我不可能有别的想法。我不是一个盲目自私和忘恩负义的人；此外，我一心认定我会有一个家和几个亲人。我喜欢沼泽居，喜欢住在沼泽居；我喜欢黛安娜和玛丽，我愿意把我自己的生命同她们联系在一起。拥有五千英镑，我就很高兴和知足了。独自占有两万英镑会使我感到压抑，备受折磨。而且，如果我独自运用两万英镑，虽然在法律上它是公平的，但在道德上它是不公正的。那我只好把那些对我来说多余的钱还给你们。不要再反对，也不要再讨论了；让我们彼此协调一致，立刻把它定下来吧。”

“你的这种做法只不过是一时冲动，对于这件事情你必须好好考虑几天再做决定。在这之前说的话都可以视为无效。”

“天哪！如果你只是怀疑我的诚意我就放心了，你也看到这件事情的公正性了？”

“我的确看到了某种公平性，可是这违反常规。另外，继承整份财产是你的权利，它是我的舅舅通过自己的努力赚来的，他有选择把财产留给谁的自由。他把财产留给了你，毕竟在法律上允许你来拥有它，你可以问心无愧地完全拥有它。”

“对我来说，这完全是一个良心的问题，也是一个感情的问题。我必须要放纵自己的感情，尽管以前我很少有机会这么做。”我说，“就算是你争论、反对、生我一年的气，我也不能放弃初见端倪的快乐，那就是报答你们的帮助，为我自己赢得值得信赖一生的朋友。”

“你现在这么想，是因为你不知道拥有财富和享受财富的滋味。”圣·约翰说，“你不能理解两万英镑遗产对你有什么样的重要性，也不明白它将会给你带来怎样的社会地位，会给你来什么样的希望，你不能……”

“而你，”我打断了他，“绝对无法想象我多么渴望兄弟姐妹之情。我从来没有家，从来没有兄弟姐妹。我现在必须有也马上会有了，你不会不愿接受我、承认我吧？”

“简，我会成为你的哥哥，我的妹妹会成为你的姐姐，但是你没有必要牺牲自己的正当权利作为条件。”

“哥哥？是的，他在千里之外的地方！姐姐？不错，她们正在受陌生人的奴役！我，富有了，一个人享受着我从来没有见过的那么多钱！你们，一无所有！这就是赫赫有名的平等和友爱！多么紧密的团聚，何等亲切的依恋！”

“可是，简，你对亲属关系和家庭幸福的渴望，除了通过你思索的方式实现外，也可以通过别的途径来实现，你可以嫁人。”

“又胡说八道！嫁人！我不想嫁人，永远不嫁。”

“那说得有些过分了，这种鲁莽的断言证实了你还处于过度兴奋之中。”

“我并没有说得过分：我知道我自己是怎么想的，我现在都懒得去想结婚那事。没有人会因为爱而和我结婚，我又不愿意当金钱买卖的对象。我不想嫁给一个陌生人，与我没有共同语言，格格不入，截然不同。我只需要血肉至亲，需要那些与我有同胞感情的人。请再说一遍你愿意当我的哥哥；听到这个，我会很满意，很幸福；如果你可以，我还希望你能真诚地重复几遍。”

“我想我能。我明白我总是爱着我的妹妹们，我也明白我的爱是建立在什么基础上的，那就是对她们价值的尊重，对她们才能的钦佩。你也有原则和思想，你的趣味和习惯与黛安娜和玛丽很相近。有你在场我总感到很愉快；在与你的交谈中，我早已发现了一种有益的安慰。我觉得可以自然而轻易地在我心里留出位置给你，把你看做我的第三个或最小的妹妹。”

“谢谢你，这句话使我今晚很满意。现在你最好还是走吧，因为要是你再待下去，你也许会用某种不信任的顾虑再惹我生气。”

“那么学校呢，爱小姐？现在我想得关掉了吧。”

“不，我会一直保留女教师的职位，直到你找到接替我的人。”

他满意地笑了笑。我们握了手，他告辞了。

我想我没必要再赘述我为遗产的分配问题作的进一步斗争、争论了。反正这个工作很难办，但我已经决定，我的表兄妹们最后看到，我要公正地分配财产的想法已经不可改变地定了下来，也许还因为他们在内心一定感到这种想法是公平的，此外，也一定本来就意识到他们如处在我的地位，也一样会做我希望做的事——最后他们让步了，同意把事情交付公断。奥利弗先生和另一位有担当的律师做见证人，他们和我想法一致，于是我实现了自己的想法。遗产转移合同已经草拟完毕，圣·约翰、黛安娜、玛丽和我都有资格继承遗产了。

[1]美杜莎，希腊神话中的蛇发女怪，她目光触及谁，谁就立即化为石头。

第三十四章

当一切都安排妥当的时候，圣诞节来临了。这个普通的假日马上来到了。现在我关闭了莫尔顿学校，并注意放假时不能让学生空手而归无所表示。交上好运气使人心境愉快，并且出手也非常大方。为了给自己不寻常的激动感情一个表达的理由，我把得到的大量的东西分给了学生们。很早的时候我就高兴地感觉到很多农村学生都喜欢我。当我们离别时，那种感觉被证实了，她们朴素而强烈地表达她们的感情。令我感到非常喜悦的是我发现自己在她们天真无邪的心灵中确实有一席之地，并且答应以后每周我都会去看望她们，在学校里给她们讲一小时的课。

里弗斯先生过来了，现在学校里面一共有六十多名学生。看到班里的学生在我面前走出教室，然后我锁上了教室门，这时我手拿着钥匙站在那里，和五六个最优秀的学生说着告别的话。这几个英国农民阶层中成长的姑娘举止得体，品格高尚，谦逊并且见多识广。这样说意义深远，毕竟英国农民是欧洲农民中最有教养、最懂得礼貌、最有自尊心的。从那以后，我见过一些法国和德国农妇，和莫尔顿的姑娘相比，就是她们中最出色的也显得很愚昧、粗俗和愚蠢。

“辛苦忙碌了一个季节，你认为付出的努力得到回报了吗？”她们离开后，里弗斯先生问，“你认为在你自己精力最充沛的年青时代做些有意义的好事会给你带来快乐吗？”

“当然。”

“而你只劳累了几个月，要是把你的一生都奉献给提升自己民族的事业不是很有意义吗？”

“是的。”我说，“但是我不能永远这样做下去。和培养别人一样，我还要施展我自己的才能，我现在就必须施展。不要让我的身心恢复到在学校时候的状态，我厌倦了，只想安心过一个完整的假期。”

他很严肃地看着我，“现在怎么了？为什么突然显得那么急切，你想表达什么意思？你准备做什么呢？”

“为了变成积极主动的一员，要尽我所能积极主动，首先我求你给汉娜自由，另外再找人服侍你。”

“你需要她吗？”

“对。我需要她和我一块去沼泽居。一周之后黛安娜和玛丽就要回家里了，我想把一切收拾得干干净净欢迎她们的归来。”

“我知道了。我还以为你要长途旅行呢。这样也好，让汉娜和你一块儿去收拾吧。”

“告诉她明天以前做好准备，教室钥匙在这儿。我明天早上把小屋的钥匙给你。”

他接过钥匙。“你倒是很高兴地放弃这份工作了，”他说，“我不是很懂你轻松的心情，因为我不能够告诉自己你要找什么工作来顶替你放弃的工作。现在你生活中的目标、目的和雄心是什么呢？”

“我首先要做的事情是清理（你能理解这样表达的全部力量吗？），从每个房间到地窖都打扫一遍；我要做的第二件事情是用蜂蜡、油和数不清的布把它们擦得像以前一样锃亮；我要做的第三件事情是按照数学的准确程度来安排每一把椅子、每一张桌子、每一张床和地毯的位置，然后我要充分利用你的煤和泥炭，把每个房间都生起火来；最后，汉娜和我会在你的妹妹们快要到的前两天里好好忙活上两天，打鸡蛋、精选葡萄干、磨调料、做圣诞蛋糕、剁做馅用的肉，还要隆重地操持其他烹饪风俗。像你这种外行，就是用语言也难以充分表达这番忙碌的情景。一句话，我的意思就是下周四黛安娜和玛丽来到之前，做好充分的准备。我的雄心就是她们来到时给她们一个最热情的欢迎。”

圣·约翰微微一笑，还是不满意。

“目前这么做很好，”他说，“不过说实在的，我相信当第一阵快活的冲动结束以后，你会看得更远，而不只是局限于家人的亲热和家庭的欢乐之中。”

“这是人世间最美好的东西啊！”我打断他说。

“不是，简，不是的，这个世界不是享受的地方，不要尝试把它变成这样，这也不是一个休息的地方，不要变得懈怠。”

“我的意思恰恰相反，要保持忙碌。”

“简，眼下我能原谅你，我给你两个月清闲的时间来充分享受你的新工作，也为刚刚找到亲戚好好高兴一番。但从今以后，我希望你能开阔视野，看得更远些，超越沼泽居、莫尔顿和姊妹之情，超越自己的安逸以及文明富裕所带来的肉体享受。我希望到那时你的充沛精力会再次让你跃跃欲试。”

我吃惊地看着他。“圣·约翰，”我说，“我认为你这样说太邪恶了。我希望自己像女皇那样心满意足，但你却要弄得我心烦意乱！你有什么目的？”

“我的目的是让上帝赐予你的才能发挥作用，并且上帝会在某天要求你对你的才能报账。简，我会密切而焦急地关注你——我警告你：要尽力克制把自己投入平凡的家庭中所流露出的过分的热情；不要过分地迷恋肉体上的联系，把你的坚定和热情留给一项适合的事业，避免把它浪费在平庸而又短暂的事情上。知道了吗，简？”

“知道了，好像你在说希腊文。我认为我有充分的理由保持快乐，我将会很愉快。再见！”

我在沼泽居的日子很快乐，我工作也很努力，汉娜也一样。她入迷地看我在这栋房子里忙得不亦乐乎，看我扫地呀、擦灰尘呀、清理呀、做饭呀。确实，那混乱无秩序的一两天以后，当我们从自己所制造的混乱中渐渐理出了头绪时，我们感到非常高兴。来这之前，为了买些新家具我去了一趟S城，我的表兄表姐把大权给我，只要我满意可以对房间作任何布置，并为这事情专门拿出一笔钱作为装修费用。普通的起居室和寝室，我尽量保持它们原来的样子，因为我知道黛安娜和玛丽再一次看到朴实的桌子、椅子和床时会比看到最整齐的装修更高兴。但是赋予它们某些新颖的东西也是必要的，因为我希望她们回家的时候能够感受到一种我所希望的新鲜和刺激。于是我又配上黑色漂亮的新地毯、新窗帘和几件经过精心挑选的、古色古香的瓷器和铜器做装饰，以及新床罩、镜子和梳妆台上的化妆盒等等，它们看上去鲜艳但并不刺眼。一间空余的客厅和卧室，我用古色古香的红木家具和大红的帷幔全部重新布置了一遍。在过道里铺了帆布，楼梯上铺了地毯。当一切都完成了以后，在这个季节里我想沼泽居堪称室内光亮舒适的典范，同时又是室外严冬凋零衰败、满目凄凉的反衬。

令人期待的星期四终于来到了，估计她们得天黑时分到。黄昏之前，我就把楼上楼下都生了火，厨房里面打扫得干干净净。汉娜和我都穿戴得整整齐齐，一切都准备好了。

圣·约翰先到了。我求他，为了室内整洁，请他等全都安排好了再进来。老实说，光看看四周这又脏又乱的样子，就足以把他吓得躲得远远的。他见我在厨房里，正在烘烤茶点用饼，于是走近炉子问我：“你是不是对女仆的活儿感到满意了？”为了回答他，我领着他全面地察看一下我辛苦劳动的成果。我终于说动他能到房子里转一转，但他也只是从我替他打开的门缝向里瞧了一瞧。他在楼上楼下看了一圈后说，肯定是费了很大力气和麻烦，才能在如此短的时间内带来这么大的变化。但是面貌改变后给他带来了什么，他只字未提。

这种沉默让我失望。我心里想，是不是这些改变打乱了他所珍惜的某些往事的联想。我询问他是不是这个原因，语气中夹杂着灰心丧气的腔调。

“不是。恰恰相反，我想你认真考虑了所有与之有关的情形。老实说，我害怕你在这上面花费太多精力，这不值得。举个例子，在考虑布置这间房间时你花了多少时间？——随便问一下，某某书放在哪儿了你知道吗？”

我给他指了指书架上的那本书。他拿下来，像平常一样躲到窗子旁边的角落里，埋头看了起来。

读者啊，这时候，我讨厌他这副模样。圣·约翰是个好人，他说自己铁石心肠时，我开始觉得他说的是实话。人间的喜怒哀乐对他没有吸引力——静静的享受也吸引不了他。他活着的目的就是为了追求——当然是追求杰出伟大的东西。但他从不停歇，也不同意身边的其他人休息。当我瞧着他平静的高耸的额头宛如白色的岩石——看着他陷入沉思的优美的面容时，我马上想到他不可能成为一个好丈夫，做他的妻子是个苦差事。我才恍然领悟到他对奥利弗小姐爱的本质。我同意他的观点，那只不过是一种感官的爱。我明白了他为什么会因为这种爱给他带来的狂热感情而蔑视自己，为何会希望阻止和毁灭它，为何不相信爱会对他或她的幸福永远有帮助。我知道他是一块大自然造就出来的英雄材料——基督教徒和异教徒英雄——法律制定者、政治家、征服者。他是巨大利益的坚强堡垒，但是在家中，他却总像一根冰冷笨重的柱子，阴郁沉闷，与现实相距甚远。

“这间客厅不是他待的地方，”我暗忖道，“喜马拉雅山山谷或者南非丛林，甚至是瘟疫盛行的几内亚海岸的沼泽，那里才是他的用武之地。他可以毫无顾忌地放弃平静的家庭。家庭不应该是他的活动场所，在家里他的官能会变得呆滞，无法施展或发挥作用。只有在充满斗争和危险的环境中——显示勇气、发挥能力、考验毅力韧性的地方——他才会像一个首领和长官那样说话和做事。而在家里，他甚至不如一个快乐的孩子。他选择做一个传教士是正确的——现在我可以理解了。”

“来啦！来啦！”汉娜“砰”地推开客厅门嚷道。就在这个时候，老卡罗也高兴地汪汪大叫起来。我冲了出去，这时天黑了，但是能听得见车轮的声音。汉娜马上点亮了提灯。车子停在了便门旁边，车夫打开车门，一个熟悉的身影走了出来，紧接着另一个又走了出来。一瞬间我的面庞就埋到了她们的帽子底下，首先触到了玛丽柔软的脸蛋，然后是黛安娜飘逸的鬈发。她们欢笑着——亲了亲我——随后又亲了亲汉娜，拍了拍卡罗，卡罗十分高兴。她们急切地问大家是否一切都好，在得到肯定的答复之后，就匆忙进了屋。

从惠特克劳斯到这里，她们一路舟车劳顿，弄得浑身僵硬，夜间的寒气一定把她们冻坏了。所以一见到令人振奋的火光，她们便露出了快乐的笑容。当车夫和汉娜忙着把行李拿进屋的时候，她们问圣·约翰在哪里。这时圣·约翰才从客厅里走了出来。她们俩立刻搂住了他的脖子，他轻轻地吻了每个人一下，小声说了几句欢迎的话，站在那里同她们说了一会儿话，然后说他们很快会在客厅会面，像避难一样退回了客厅。

为了让她们上楼，我事先点好了蜡烛，但是黛安娜周到地交代了几句招待车夫的话后，两人就一直跟在我后面。对房间的整修和装饰，她们非常满意，对新的帷幔、新的地毯和色泽艳丽的瓷花瓶装饰品她们也很满意，对我表达了强烈的感激之情。我非常高兴，我完全是根据她们的愿望来安排的，我所做的一切为她们快乐的回家之旅增加了生动的魅力。

那个夜晚真的很甜蜜。高兴的表姐们，口才非常棒，又是叙述又是讨论，她们热烈的交谈掩盖了圣·约翰的沉默。对妹妹们的到来，他发自内心地感到高兴，但是她们洋溢的热情、无尽的喜悦都无法引起他的共鸣。当天的大事——黛安娜和玛丽的回家——说到这里他感到很高兴，但是随之而来的热闹欢腾，喋喋不休，隆重的款待，使他厌倦。我知道他盼望宁静的第二天快点来临。用完茶点后一个小时，这种欢乐的气氛达到了顶峰。就在这时传来了一阵敲门声，汉娜进来说：“一个可怜的孩子，来得可真不是时候，请里弗斯先生去看看她的母亲，她快要死了。”

“她住哪儿，汉娜？”

“一直要到惠特克劳斯坡呢，差不多四英里的路程，一路上都是沼泽和青苔。”

“告诉他我马上就去。”

“先生，我认为你还是不去为好。天这么黑，走这样的路是很危险的，整个沼泽地都没有路，而且又碰上了这样的坏天气——从来没有刮过这么大的风——先生，你还是捎个话，明天再去吧。”

但他已经披上斗篷，站在走廊里了，毫不反对，毫无怨言，然后出发了。那时候已经是晚上九点钟了。到了半夜他才回来，尽管冻得够呛，身子疲乏，但是看起来比出发时还愉快。他又尽了一份责任、一份努力，觉得自己有舍己利人的魄力，自我感觉很不错。

我害怕接下来的七天，他会很不耐烦。这是圣诞周，我们无事可做，都陶醉在家庭的欢乐气氛之中。荒原上的空气、家里无拘无束的氛围、美好的希望，对黛安娜和玛丽的心灵来说，就像能够治疗百病的良药。从上午到下午，从下午到晚上，她们都快乐着。她们总能找到话题，她们的谈话机敏、精辟、具有独创性，我被她们深深地吸引了。我喜欢聆听和参与，胜过喜欢干其他一切别的事情。圣·约翰对我们的说笑并没有意见，但是无法回避。他平常不在家，他的工作范围很大，由于人口分布很广，访问不同地区的贫苦人家，便成了每天的家常便饭。

一天早晨，吃早饭时，黛安娜有几分钟的时间显得有些忧郁，随后就问他：“你的计划变了没有？”

“没有，也不可能变。”他回答道。他然后告诉我们，他准备明年离开英国。

“那么罗莎蒙德·奥利弗呢？”玛丽问。这句话好像是随口说出来的，因为她刚说完便做了手势，好像要把这话收回去。圣·约翰手里拿着一本书——吃饭的时候看书是他跟普通人不一样的习惯——他合上书，把头抬了起来。

“罗莎蒙德·奥利弗，”他说，“她准备和格兰比先生结婚了。他是弗雷德里克·格兰比爵士的孙子和继承人，是S城里家庭背景最好、最德高望重的公民之一。昨天我从他父亲那儿得到这个消息。”

黛安娜和玛丽互相看了看，然后又看了我一眼。我们都看着他，他看起来像一块玻璃那样平静。

“这桩婚事肯定是订得很匆忙，”黛安娜说，“他们不可能认识很久的。”

“有两个月了。十月份他们在S城的一个乡间舞会上相识。然而，目前这种情况，从各方面考虑，这门亲事都是非常好的，没有什么不妥，根本没有拖延的必要。只要弗雷德里克爵士让给他们住的S府装修好，可以住进去了，他们就结婚。”

这次谈话以后，当我第一次见圣·约翰独自待着的时候，我很想问他一下，对这件事他是不是很伤心。但他好像不需要同情，所以，我没有冒昧地问下去，想起自己以前的冒昧反而觉得很惭愧。另外，我很少与他交谈，他的冷漠像冰霜覆盖了一切，凝固了我的坦率。他没有遵守诺言，像妹妹一样待我，总是不断地表现出那种小小的令人寒心的差别，丝毫没有发展真正感情的意思。总之，自从我被认做他的亲人，并同住一栋房屋后，我觉得我们之间的距离，比当初我是乡村女教师时还要大。当我想起自己曾深得他的信任时，我难以理解他现在的冷漠态度。

这种情况下，他从趴着的书桌上突然抬起头来说话，我感到有些惊讶。

“你看，简，战争已经结束了，而且取得了胜利。”

他这样的说话方式吓了我一跳，我没有马上回答。但是犹豫了一会儿后，说道：

“你能确信自己是那种可以为胜利付出巨大代价的征服者吗？如果再有一次这样的胜利会不会把你毁掉？”

“不会。即使我的处境如此，也没多大关系。我再也不会应召去参加这样的战斗了。战争的结局是决定性的，我的道路已经扫清了，我为此要感谢上帝！”说完后，他又回到文件和沉默中去了。

我们（黛安娜、玛丽和我）之间的欢乐逐渐变得平静起来。我们继续着往常的习惯和有规律的学习，圣·约翰待在家里的时间更长了，与我们一起待在同一个房间里，有时一坐就是几小时。玛丽绘画，黛安娜继续她的《百科全书》阅读课程（我很惊讶和敬畏），我努力学习德文。圣·约翰则探索着自己神秘的学问，那是某种东方语言，他认为要把自己的理想变为现实必须掌握它。

他好像就这么忙碌着，待在属于自己的领地里，不声不响。但是他的蓝眼睛经常离开那些看上去稀奇古怪的语法，转来转去，有时会紧盯着我们三人。一旦与别人的目光接触，他就会立即收回，时不时地又回过来扫一眼我们的桌子。我感到不解。我也弄不明白，在我看来虽然每周去莫尔顿学校上一次课是件小事，可是他每次肯定都抓住机会表示满意。我更不明白的是，如果哪一天天气不好，下雪或下雨，或者风很大，他的妹妹们都会劝我别去，然而他肯定会不考虑她们的关心，鼓励我克服天气因素去完成任务。

“简可不是你们所想象中的那种弱者，”他说，“她会顶着狂风、大雨，或暴雪，和我们一样。她身体健康又有适应能力——比很多身强力壮的人更能承受恶劣的天气变化。”

回到家里，虽然有时经历风吹雨打，身心疲惫，可我从不敢抱怨，因为我知道我一开口他就会生气。不管什么时候，你坚毅不屈不挠，他会为你感到高兴；相反，他会特别生气。

然而，一天下午，我获准留在家里，我确实感冒了。他妹妹们替我去了莫尔顿，我坐下看起席勒的作品来。他在破译天书一样的东方涡卷形字体。当我练习翻译时，碰巧朝他那看了一下，发现自己正处于那双蓝眼睛的监视之下。我都不知道被他从上到下、反反复复地扫视了多长时间。他的目光那样犀利，那样冷酷，刹那间我竟产生了某种错觉——感觉与某种神秘的东西同处一室。

“简，你在干什么？”

“学德语。”

“我要你放弃德语，改学印度斯坦语。”

“你不会当真吧？”

“是真的，我会告诉你原因。”

接下来他继续解释说，印度斯坦语是他目前正在学习的语言，学了后面的容易忘记前面的。如果有个学生，会对他帮助很大，他可以频繁地向她教授那些基本知识，因此自己能够牢记在心。到底是选我还是他的妹妹们，他想了好长时间。最终选中了我，因为他看到我比她们中任何一位都耐得住寂寞。我会帮他吗？可能我不必作太多牺牲，因为还有三个月他就要远行了。

圣·约翰是不能轻易拒绝的。他的每个想法，让你感到痛苦也好，愉快也罢，都是刻骨铭心、终生难忘的。我答应了。黛安娜和玛丽回到家，发现自己的学生转到了她哥哥那里，就开怀大笑。她们都认为，圣·约翰绝对说服不了她们这样做。他平静地回答：

“我知道。”

我发现他是一位很有耐心、克制而且又很苛求的人。他对我抱有很大的希望，然而一旦我达到了他的要求，他就会以自己特有的方式表示认可。渐渐地，他产生了某种左右我的力量，使我失去了自由。他的赞许和在意比他的冷淡更能束缚我。只要一见到他，我就不能谈笑自如，因为有一种令人厌倦的纠缠不休的直觉，时刻告诫我他厌烦轻松活泼（至少在我看来是这样的）。我彻底意识到只有保持认真的态度、做着正式的事儿才能够令他满意，因此只要他在场，你就不能有别的想法。我感觉自己被桎梏在一种凝固的魔力之下。当他说“去”的时候，我就去；他说“来”的时候，我就来；他说“干这事”，我就干这事。但是我不喜欢这种奴役的状态，已经好多次了，我希望他能像以前那样忽视我。

一天夜里，到了睡觉时间，他的妹妹和我都围他站着，跟他道晚安。他习惯地吻了吻两个妹妹，又习惯地把手伸向我。黛安娜正好在玩的兴头上（她并没有痛苦地被他的意志所控制，从另一个方面上说她的性格也很坚强），便嚷道：

“圣·约翰！你以前经常把简当做你的第三个妹妹，可是你却没有像对待妹妹一样待她，你也应该吻她一下。”

她把我推向他。我想黛安娜也是够气人的，一时心里很不舒服。我心里正这么想着并很激动时，圣·约翰低下头，那希腊式的面孔与我的摆到一个水平面上，他的眼神强烈地探索着我的眼睛——他吻了我。这世上没有大理石吻或冰吻一类的说法，不然我会说，我的牧师表哥的吻，就属于这类。也许有试探性的吻，他的也是这样一种吻。吻过我以后，他还看了我一眼，想看看有什么结果。结果当然不明显，我的脸肯定没有变红，我的脸色可能有点儿苍白，因为我感觉这个吻仿佛是束缚我的一个封条。从这以后他再也没有忘记这一礼节，每次我都庄重沉默；我静静地忍受着，在他看来这似乎又为这个吻增添了一定魅力。

对我来说，天天都想更讨他喜欢。可是这么做，我越来越感觉到我必须放弃一半个性，扼杀一半才能，强迫自己改变原有的爱好，迫使自己去追求自己缺乏毅力来完成的事业。他要把我带到我永远无法达到的高度。我时刻都为期望达到他的标准而承受着煎熬。这是不能实现的，就像要把我那不匀称的脸庞，塑造成他正牌的古典模式，也像要把他那海蓝色色泽和严肃的光彩，染到我那不可改变的黑色眼睛里一样。

但是，让我无法动弹的不全是他对我的奴役。这两天我很容易显出一脸伤心，一个腐朽的魔鬼侵入了我的内心，耗尽了我幸福的源泉——这就是焦虑的恶魔。

读者，您可能认为在地点和命运的改变中，我已经忘记了罗切斯特先生。老实说，时刻都没有忘记。我仍然想念他，因为这不是阳光能够驱散的雾气，也不是暴风随便就能够吹散的沙雕。这是一个刻在碑文上的名字，注定了它要像刻着它的大理石那样地久天长。不管我走到哪里，我都希望得到他的消息。在莫尔顿的时候，每晚我一走进那间小屋便想起他来；现在在沼泽居，每晚一走进自己的卧室，一想起他我就会心潮跌宕。

当为了遗嘱的事我必须写信给布里格斯先生时，我问他是否知道罗切斯特先生现在的住所和身体状况。就像圣·约翰猜测的，他对他的状况一点也不了解。我接着写信给费尔法克斯太太，请她谈谈相关情况。我本来认为这次肯定会早早地收到她的回音。然而两个星期过去了，还是没有收到回信，我万分焦急。现在两个月过去了，邮件一封接着一封来到，但始终没有我的信，我因此更加担心了。

我又写了一信，我认为第一封有可能是丢了。新努力带来了新希望，与上次一样开始给了我一点希望，随后也一样渐渐地杳无音信了。我一点消息都没有得到。在焦急的盼望中半年过去了，我的愿望破灭了，以后我觉得真的坠入了黑暗之中。

万里无云的春天，我的心情却没有那么好。夏天快要到了，黛安娜尽力使我兴奋起来，说我脸色不好，要陪我去海边散步。圣·约翰不同意，他说我不需要休息，只是缺少事情做。目前，我的生活没有重心，需要有个目标。我想可能是为了补课，他又延长了我学习印度斯坦语的时间，并且急切地要我去完成。我像一个傻瓜一样，从来没有想到过反抗——也无法反抗他。

一天，我开始做我的功课，情绪比平常还要低落。我的无精打采来源于一种强烈感受到的失望。汉娜早上告诉我有我的信，当我下楼去取信的时候，心里想十拿九稳，应该是我久盼的消息终于来了。但是我却发现这只不过是一封无关紧要的便笺，是布里格斯先生的公务信。我痛苦地极力克制自己，但眼泪涌了出来。而我坐在那里精读印度文字难懂的词句和精彩的比喻时，我又禁不住热泪盈眶了。

圣·约翰把我叫到他身边读书，可是我的嗓子哑了，要读的词语被淹没在抽泣中。客厅里只有我们两个人，黛安娜在休息室练习弹唱，玛丽在修葺园子——这是阳光明媚的五月，天高气爽，阳光明媚，微风拂面。我的同伴对我这种低落的情绪并未表示惊讶，也没有问我什么原因，他只是说：

“我们停几分钟吧，简，等你平静下来再说。”我赶紧忍住阵发的抽搐。而他镇定而有耐心地坐在那里，倚在书桌上，像个医生，用医学的眼光观察着病人的病情，这种病情是在意料之中并且是再明白不过的。我停止哽咽，擦掉眼泪，嘟哝着说早上身体不好，又继续做我的功课。终于做完了，圣·约翰把我们的书放到旁边，锁上书桌，说：

“好吧，简，跟我一起去散散步吧。”

“我去叫黛安娜和玛丽。”

“不，今天上午我只要你一个人做伴。穿上衣服，穿过厨房，沿着通往沼泽谷源头的路前行，我会马上赶过来的。”

我不知道妥协的办法。在跟与我自己的性格相反的独断冷酷的人交往时，除了选择绝对服从和坚决反抗，现实生活中我不知道还有什么路可以选择。我往往忠实地倾向于前一种方法，有时终于到了忍无可忍、一触即发的地步，接着便转变成选择后一种方法了。既然目前的情况还不足以让我起来反抗，而我现在的心境又不想反抗，我便谨慎地服从了圣·约翰的吩咐。十分钟以后，我俩就并肩走在通往幽谷的小路上了。

微风从西面吹来，越过山冈，吹来了欧石楠和灯芯草扑鼻的芳香；天空湛蓝湛蓝的，没有一点云彩；溪水由于春雨的灌溉而撒了欢儿似的从山谷中飞流而下，碧波盈盈而清澈，借着太阳的金光和天空赋予它的蓝宝石光泽，别有一番情趣。我们往前走着，离开了小径，走在一块细如苔藓、青如绿宝石的软绵绵的草地上面，草地上零星地散落着一朵朵白色小花，一种星星似的黄花闪烁着艳丽的颜色装饰着这块草地。我们被周围的一座座小山包围住，蜿蜒的幽谷已到尽头，这里已是群山的中心。

“我们在这里休息一下吧。”当我们走到一个岩石群边上散乱的岩石跟前时，圣·约翰说。这个岩石群守卫着隘口，一条小溪从隘口的另一头飞流直下，形成了瀑布。再远一点的地方，山峦抖落了身上的绿草和花朵，只剩下欧石楠蔽体，岩石作点缀；在这里山把荒凉夸大成了蛮荒，用愁眉苦脸来代替精神饱满；在这里，山为孤寂守护着无望的希望，为静穆守护着最后的避难所。

我同意了他的提议，坐了下来，圣·约翰在我旁边站着。他抬头仰望群山，又低头鸟瞰山谷。他的目光游移不定，一会儿随着溪流的方向移动，一会儿又回过来扫视这给溪流上了彩的清澈的天空。他摘下帽子，尽情地让微风吹拂他的头发，亲吻他的额头。他似乎在与他经常来的这个地方的守护神恳谈，他此刻的眼神似乎在向某种东西告别。

“我会再见到它的，”他大声说道，“在梦里，当我睡在恒河旁边的时候。还有，在更遥远的时刻——当我再次沉睡过去的时候——在一条没有名气的小溪的岸边。”

多么离奇的爱，多么离奇的话：表达了一个简朴的爱国者对自己祖国的热情！他坐了下来，接下来的半小时里我们都没有说话，他不开口，我也不吱声。这段时间之后，他又开始说了：

“简，六周以后我就要离开了，我已经在‘东印度人’号船上订好了铺位，六月二十日起航。”

“上帝会保佑你的，因为你在为上帝工作。”我回答。

“是的，”他说，“我很高兴能为上帝工作，那是我的光荣。我是给一个永远都不会出错的主人当奴仆。我这次出门不用我们这些肉体凡胎的指导，也不用忍受残缺的法律的制约，也不用遭受我的软弱同类的错误领导的支配；我的国王，我的立法者，我的首领是尽善尽美的上帝。我感觉奇怪，我周围的人为什么不投到同一面旗帜下来——共同完成这项事业呢？”

“并不是所有人都像你那样有魄力。弱者希望跟强者同行是件愚蠢至极的事情。”

“我指的不是弱者，也没有想到他们。我只和那些适合做这种工作，并且有能力履行使命的人说话。”

“那种人很少，并且不容易发现。”

“你说的是事实。但是一旦发现，就应该去激励他们——督促和劝告他们做这一方面的努力——告诉他们自己的天赋是什么以及为什么上帝要把这些天赋赐予他们，应该把上帝的使命告诉他们，还应该直接从上帝那儿，给他一个在他的选民中的位置。”

“如果他们真的适合做这种工作，并且能胜任这种工作的话，他们的心灵不应该第一个得到反应吗？”

我觉得好像有一种可怕的魔力正在我周围形成并且在头顶聚集起来。我战栗着唯恐听到某些致命的话，这些致命话会立即在瞬间释放。

“那你的心能说些什么呢？”圣·约翰问。

“我的心是沉默的——沉默的。”我回答，我像被击中要害一样吓得毛骨悚然。

“那么我替它说吧。”他继续说，语调深沉、冷酷，“简，我们一起去印度吧，做我的妻子和助手吧。”

此刻峡谷和天空旋转起来，群山也翻腾起伏；我仿佛听到了上天的召唤——仿佛有个像马其顿那样的异象中的使者已经宣布：“过来帮助我们！”但我不是使徒，我看不见那位使者，也接受不到他的召唤。

“啊，圣·约翰！”我叫道，“可怜可怜我吧！”

我在向一个自以为在履行职责而不知道怜悯和同情别人的人请求。他继续说：

“让你做一名传教士的妻子是上帝和大自然的意旨。他们给予你的不是物质上的能力，而是精神上的才能。你是为工作而生，而不是为了爱情。你一定要做传教士的妻子——很快就要做。你将要属于我，我需要你——不是为了我个人享乐，而是为了服侍主。”

“我不适合，我没有这方面的才能。”我说。

他已经猜到我刚开始肯定会反对，因此他没有被我的话惹怒。的确，他倚在背后的一块岩石上，双臂交叉抱着放在胸前，脸色看起来很平静。我料到他早已经准备好对付长久烦人的反抗，而且积累了足够的耐心让自己坚持到底——下定决心以他对别人的征服而结束。

“简，谦虚，”他说，“是基督美德的根本。你说得没错，你不适合这一项工作。但是谁适合呢？或者，那些曾经真正受召唤的人，谁能相信自己是值得受召唤的呢？在我看来，不过是普通人而已，和圣·保罗相比，我承认自己是最大的罪人。但我不能忍受我个人可耻的罪恶感使自己畏缩不前。我知道我的领导者，正直并且强大，在选择一个微弱的器具来完成一项伟大的事业时，他的意志会借助上帝储藏的无穷的智慧，为达到目的而弥补方法上的不足。像我一样去想，简——像我一样去相信吧。我要你依靠的是不朽的磐石，别再疑惑了，它将承受你人性弱点的负荷。”

“我不了解传教士的生活，也从来没有研究过传教士的工作。”

“我也一样，我和你一样无知。只要你愿意，我可以给你一些必要的帮助。我可以一个小时一个小时地给你分配工作，可以常常站在你旁边，经常帮助你。这是我最初的时候能够做到的；工作不久——因为我知道你的工作能力——你就会像我一样强大，一样适合，也就不会再需要我的帮助了。”

“但是我的能力，证明我能承担起这项工作的能力在哪儿呢？我感觉不到它。刚才当你说话的时候，我自己感觉不到任何东西在我心里说话或活动。我感觉不到灯火在燃烧，感觉不到心脏在加剧跳动，也感觉不到有声音在劝诫和鼓励我。哦，但愿我能让你看到，我的心此刻像阴暗的地牢，地牢深处桎梏着一种犹豫不决的忧虑——那就是害怕自己被你说服，去尝试做我不能够完成的事情。”

“我告诉你答案——你听着。当我们第一次见面的时候，我就已经开始观察你了，我研究你已经十个月了。那个时候，我已经通过各种各样的实验，证明你有这个能力。我了解到了什么，发现了什么呢？在乡村学校里，我发现你能准时而正直地完成和你习性、心愿不相符的工作。我看到你能施展自己的才能和机灵智慧去完成它。当你能自我控制时，你就能取胜。你知道自己突然发财时很平静，我看到了一个毫无底马[1]恶习的明亮的心灵——钱财并不能支配你。你会毅然地把财富分成四份，自己只要一份，把其余的让给了有各种理由索要的其他三个人。我看到了一个因牺牲自己的激情而感到幸福的灵魂。从你一直坚持的孜孜不倦的精神中，从你对待困难那永不衰竭的活力和不可动摇的个性中，我看到了你具备我所寻求的一切品格。简，你温顺、勤奋、无私、忠诚、坚定和勇敢。你非常温和而且也很勇敢。别再不相信自己了——我可以无条件地信任你。你可以做印度学校的领导，去帮助印度妇女，你的帮助对我来说是无法估量的。”

罩在我头上的紧箍越来越紧。我正在被慢慢地、稳健地说服。我即将闭上眼睛，最后的几句话彻底成功地打通了原先似乎已堵塞的道路。我所做的工作看起来是那么模糊，零碎不堪，经他描述以后有了清晰的框架。他等候着我回答他。在我再次冒险回答他之前，我要求他给我一刻钟的时间思考。

“好。”他回答道。他站了起来，向隘口快走了一小段路，躺倒在一块隆起的欧石楠地上，静静地躺在那里。

“我必须认清并承认，如果生活已经放弃了我，我可以做他要我做的事，”我思索起来，“但我觉得在印度那么强烈的日光照射下，我肯定活不了多久。接下来会怎样呢？他又不关心我。我死的时候，他将会把我平静和神圣地交付给我生命的上帝。我现在的状况非常清晰。离开英国，就要离开一块我所热爱但无所挂念的地方——罗切斯特先生也不在英国。即使他在，和我有关系吗？现在我就是要在没有他的情况下继续生活下去。没有什么比这么日复一日地苟且偷生更可笑更软弱的了，在现实生活中，好像我在等待某些不可能发生的变化，从而再次把我和他联系在一起。当然——如圣·约翰曾说过的那样——我得在生活中寻找另一种有乐趣的事情，来替代那已经失去的。而他现在给我提供的工作，不正是我能接受的、上帝给我安排的最好的工作吗？通过他高尚的关心和崇高的结果来看，岂不最适合弥补破裂的情感和消逝的希望所留下的空缺吗？我认为我一定要说，是的——然而我浑身战栗。哎呀！要是我跟着他，我就抛弃了我自己个性中的一半。如果我去印度那就是过早地走向死亡。而离开英国到印度和离开印度到坟墓之间的间隔，又该怎样填补呢？噢，我很明白。为了竭力使圣·约翰满意，我会不停地工作下去，直到身体吃不消为止。我将要让他满意——做得尽善尽美不让他失望。要是我真的做出他需要的牺牲，那我会做彻底。我会把一切，包括我的心灵和肉体——都祭到圣坛上。他也会不再爱我，但他会同意我的做法。我会向他展现他没有见过的能力和他意料不到的才智。是的，我会像他那样努力工作，无怨无悔。

“那么就是同意了，但是除了一条，可怕的一条。那就是要我做他的妻子，而他那颗做丈夫的心，并不比峡谷中小溪流过以后能够泛起水泡的凹凸不平的巨石强多少。他重视我就像士兵对待一件好的武器，也就是这样。不嫁给他，这绝对不会令我感到悲伤。可是我能让他心满意足——冷静地实施他的计划——走进婚礼殿堂吗？我能从他那儿得到婚戒，接受到爱的一切形式（我相信他会小心翼翼地做到），我能承受他所给予的每一份爱只不过是他所做出的对原则的一种牺牲这种意识吗？不能，这样的殉情太畸形了。我绝不能忍受。作为他的妹妹，绝不是他的妻子来伴随着他，我这就告诉他。”

我朝隆起的石块方向望去，他躺在那，静静地像根倒地的柱子。他的脸庞朝向我，眼里闪着警惕和敏锐的光芒。他蓦地站起，朝我走来。

“如果我可以自由自在地去，我准备和你一起去印度。”

“你的回答需要解释一下，”他说，“我不清楚你的意思。”

“迄今为止，你在我心里一直都是我的表兄，而我是你的表妹，让我们维持这种关系不好吗？我想我们最好不要结婚。”

他摇了摇头。“表兄妹的亲属关系在这种情况下是行不通的。如果你是我的亲妹妹，那就不同了，我将会带着你，而不再寻找妻子。但是现在的情况是，我们的结合必须以婚姻的形式来神圣化和保证，否则我们就不可能结合。现实的情况不允许我们有别的打算。你难道不明白吗，简？好好想想吧——你坚强的意志会指引你。”

我确实考虑过了。我的理智像刚才一样引导我明白一个事实：我们之间不存在丈夫和妻子之间应该有的那种爱，因为我的理智做出的推论就是我们不应该结婚。于是我决定说出来。“圣·约翰，”我回答他，“我把你当做哥哥——你把我当做妹妹，就让我们继续保持这种关系吧。”

“不可能——不可能，”他简短、急速、决然地回答，“这不行。你已经说过要和我一起去印度。记住——你说过这句话。”

“我去是有条件的。”

“好了——好了。在重要的问题上——和我一块儿离开英国，在我未来的工作中与我协作——你没有异议。你已经等于把你的手放在犁头上了，你不能说话不算数，别再收回你所说的话。你只能想着一个目标——怎样把你要做的工作做得最好，简化你那些复杂的兴趣、情感、想法、愿望和目标，把一切因素都汇成一个共同目标，那就是：竭尽全力，高效地完成主赐予你的伟大使命。要实现这个目标，你必须有个助手——不是一个哥哥，那样太散漫，而是一个丈夫。我也一样，不需要一个妹妹。妹妹任何时候都可以从我身边走开。我要的是妻子，我生活中能施予有效影响的唯一帮手，能够伴我一生的妻子。”

他说这话的时候我战栗着。我觉得他的影响浸入我的骨髓——他束缚了我的手脚。

“别在我身上浪费精力了，到其他地方另找一个吧，圣·约翰，找一个适合你的。”

“你的意思是一个适合我目标的——适合我职业的人。我再告诉你一遍，并不是要作为微不足道的个人——一个仅仅带有自私观念的男人，而是作为一个传教士，我希望。”

“我将把我的精力献给传教士——他所需要的就是这个——而不是我本人。我对于他来说，只不过是把果壳加到果仁上，对他来说，果壳一类的东西并没有什么作用：我要留着它们。”

“你不能——也不应该。你想上帝会接受一半祭品吗？他会接受不完整的牺牲吗？我拥护的是上帝的事业，我要按照上帝的标准把你招募到他的麾下。我不能代表上帝来接受你的部分忠诚，一定要毫不保留。”

“哦！我会把我的心交给上帝的，”我说，“但是你不需要它。”

读者啊，我不能发誓我说出这句话时的语气和伴随着的感情里，没有一点被压抑的讽刺。直到现在，我从内心深处害怕圣·约翰，因为我不完全了解他。他让我感到敬畏，因为我总是猜不透他。他有多少属于圣人，多少属于凡人，我一直说不出来。但从这次交谈中我得到了启示，在我眼皮底下我对他的本性进行了剖析。我看到了他的错误，并能够理解他的这些错误。坐在欧石楠岸边，看着前面那个漂亮的身躯时，我明白我是坐在一个与我一样有缺点的男人跟前。面纱从他冷酷和专横的面孔上落下。一旦觉得他身上有这些品质，我便感到他并非那么完美，因而鼓起了勇气。我和一位平等的人在一起——我可以和他争论——如果认为合理，还可以反驳。

我说完最后一句话的时候，他沉默了。我立刻大胆地抬头去看他的面容。他的眼睛看着我，既惊讶又表达了急切的探询之情。“她可在嘲笑我？是嘲笑我吗？”这目光好像在说，“这是什么意思呢？”

“我们不要忘了这是一件严肃的事情，”过了一会儿他说，“这不是一件我们可以轻率谈论或思考而不犯罪的事情。简，我相信当你说要全心全意为上帝服务的时候，你是真诚的。这就是我想要的全部。一旦你把心从人体掏出来，把它固定在你的创造者身上，那么推进上帝的精神王国在现实生活中出现会成为你的乐趣和毕生的事业。只要能推进这一目标，你都会马上准备去做。你将会看到我们身体和精神上的结合，将会对你我的付出产生多大的促进作用！只有这种结合才能给人类的命运和设想以永久一致的特性。而且只要你摆脱一切琐细的任性——克服感情上的一切细小障碍和娇气——放弃考虑个人爱好的程度、种类、力量和柔情——你就会立刻急于要达成这种结合。”

“我会吗？”我简短地说。我看着他的脸，漂亮匀称，但却呆板严肃得可怕；他的额头，威严却不舒展；他的眼睛，明亮、深沉、锐利，却不温柔；看着他那高高的、威严的身躯。我在心里默默地把自己设想为他的妻子。不，这绝对不可能。当他的副牧师，做他的助手，这都没有问题。我愿意以那样的身份和他一起漂洋过海，和他一起在日光下劳作；敬佩和仿效他的勇气、虔诚与活力，默默地接受他领导者的身份，心平气和地嘲笑他不可动摇的雄心；区分教徒与平常人，尊重前者，而宽恕后者。毫无疑问，以这样的身份依附他，会使我常常感到痛苦。我的肉体将会被置于紧紧的枷锁之中，但至少我的心灵和思想却是自由的。孤独的时候，我可以求助于不曾枯萎的自我，与未受奴役的感情交流。那样我的心中有一块属于我的角落，情感在那里发展，新鲜而隐蔽，他永远无法触及。他的严酷无法使它凋落，他那勇士般的整齐步伐也无法践踏它。但是做他的妻子，就得永远在他身边，永远被他束缚，永远需要克制；天性之火压得很小，它只能在内心燃烧，永远不能喊出声来，被禁锢的火焰把我的五脏六腑一个接一个地烧毁，这令人难以忍受。

“圣·约翰！”想到这儿，我叫了出来。

“嗯？”他冷冷地回答。

“我重复一遍，我完全同意和你一起去印度做你的助手，但是不是作为妻子；我不能和你结婚，不能够成为你的一部分。”

“你必须成为我的一部分，”他沉着地回答，“不然整个事情只是一句空话。除非你跟我结婚，不然我一个快三十岁的男人就这么带着一个十九岁的小姑娘去印度了？除非她嫁给我。我们不结婚怎么能始终待在一起呢——有时候是单独相处，有时候与野蛮种族相处？”

“很好，”我简洁地说，“既然这样，那还不如把我当成你的亲妹妹，或者把我当成一个像你一样的男人或牧师。”

“你不是我的亲妹妹，这是众所周知的。我不能向别人那么介绍你，要是那么做，只会引来人家对我们俩有害的猜疑。至于其他，尽管你有着男子般活跃的头脑，却有一颗女人的心，这不行。”

“可以，”我带有几分不屑地肯定说，“完全可以。我有一颗女人的心，但这颗心与你关心的没有关系。对你，我只有同伴的坚贞，战友之间的坦率、忠诚和友谊。如果你愿意，那就还有新的传教士对牧师的尊敬；请放心，除此之外，再也没有别的感情了。”

“这就是我所需要的，”他自言自语地说，“我正需要这个。道路上障碍重重，必须一一排除。简，跟我结婚你不会后悔的，肯定不会。我们必须结婚，我再说一句，别无其他选择。毫无疑问，结婚以后，自然会产生爱情，到那个时候，连你都会觉得这种结合是很正确的。”

“我不屑于你的爱情观。”我不由自主地说，一面站起来，背靠岩石站在他面前，“我也看不起你的虚情假意，是的，圣·约翰，你那么做的时候，我就瞧不起你了。”

他一面目不转睛地盯着我，一面紧抿着有棱角的嘴唇。他究竟是被激怒了，还是感到吃惊或是其他什么，很难说清楚。他很善于掩饰自己的情感。

“我从来没想到会从你口中听到那样的表述，”他说，“我认为我并没有做过和说过什么让别人瞧不起的事情。”

我被他温和的语调所打动，也被他傲慢镇定的神态所震慑。

“原谅我刚才的话吧，圣·约翰。不过这也怨你，你把我逼急了我才那么口无遮拦的。你谈起了一个我们俩天生就意见相左的话题——一个我们绝不应该讨论的话题。爱情这两个字本身就会引起我们之间无休止的争论，要是从实际出发，我们该怎么办呢？我们该怎么感觉？亲爱的表兄，放弃你那套结婚计划吧，放弃它。”

“不，”他说，“这是一个考虑很长时间的计划，而且是唯一能使我实现我伟大目标的计划。不过现在我不想再劝你了。明天我要到剑桥去，与我在那里的朋友们告别。我大约要在外面待两周——利用这段时间好好考虑一下我的建议吧。别忘了，要是你的答案是否定的话，你舍弃的不是我，而是上帝。上帝通过我为你提供了高尚的职业，而只有做我的妻子，你才能从事这项职业。拒绝做我的妻子，你就会把自己永远局限在自私闲适和无所事事的小道上。恐怕在这种情况下，你就要被列入抛弃信仰的人当中去，而且比不信教者更糟！”

他说完从我那儿走开，说：

“眺望小溪，眺望山坡。”

但这时候他把自己的感情全都放在心里。我已经没有资格听他宣泄。当我们一起回家的时候，从他的沉默中，我清楚地知道他对我的感觉。那是严厉、专制的个性，在预料对方能俯首帖耳的情形下、却遭到了反抗时的失望——一种冷静固执的判断力发现自己不能同意的感情与见解时的不满。总之，作为一个男人，他原希望逼迫我就范，而只是因为他是一位虔诚的基督教徒，才这么耐心地忍住了我的执拗，给我那么长时间思考和忏悔。

那天晚上，他吻过他的妹妹们告别后，认为最好是忘记和我握手，于是默默离开了房间。我被他这种有意的忘记伤害了，尽管我对他没有爱情，却有着非常深厚的友谊。我心里很难受，眼睛里噙着泪水。

“我看得出来，你们在荒原上散步时，你和圣·约翰吵过了，简。”黛安娜说，“可是，去追他吧，他在过道里徘徊，他正盼着你去呢，他会和你和好的。”

这种情况下我没有太多的自尊。与其保持尊严，还不如保持心境愉快，我跟在他后面跑过去——他在楼梯跟前站住了。

“晚安，圣·约翰。”我说。

“晚安，简。”他镇定地回答。

“握握手吧。”我加了一句。

他的手触碰我的手指时是那么松软，那么冷淡！看来他确实对今天的事情耿耿于怀。热诚已无法使他温暖，眼泪也不能打动他了。与他已不可能达成愉快的和解，他没有激励人的笑容，也没有慷慨大度的话语。可是这位基督徒依然保持耐心和平静。我问他是否愿意原谅我时，他说他没有记住这些小事的习惯；再说也没有什么好原谅的，因为我压根儿就没有冒犯他。

说着他便离开了我，我倒希望他把我一拳打倒在地上。

[1]底马，据《圣经·新约·提摩太后书》第4章第10节，底马贪爱现今的世界，离弃了基督耶稣的使徒保罗。

第三十五章

第二天，他并没有像他说的那样去剑桥，而是把行程推迟了整整一周。在这段时间内，他这样一个善良却苛刻、真诚却不宽容的人，让我感受了他让开罪他的人受到了多么严厉的惩罚。没有公开的敌视行为，没有一句责备的话，却让我能立刻相信，我已得不到他的欢心。

并不是说圣·约翰怀有非基督徒的报复之心——不是说他不会伤害我一分一毫，尽管他完全可以这样做。从本质和原则上来说，他超越了卑劣的报复；他已经原谅我轻蔑他，不屑于他的爱，但他永远也不会忘记那些话；只要我和他都活着，他就不会忘记。当他转向我的时候，我看见了他的表情，而那种表情是我和他之间经常有的；不管我什么时候说话，在他听来，我的嗓音里总有着这些话的味道，他给我的每个回答也回响着这些话的余音。

他并没有刻意躲避我，不和我说话，他甚至还像往常一样，每天早上把我叫到他的桌子旁边。我担心他心中的堕落者有一种秘而不宣、也不为纯洁的基督徒所欣赏的乐趣，表明他能多么巧妙地在一如既往的言论举动中，从每个行动和每句话里，抽掉某种曾使他的言语和风度产生严肃魅力的关心和赞许态度。对我来说，他已经不是雪融之躯，而是一尊塑像；他的眼睛像冷漠、明亮的蓝宝石；他的舌头是说话的工具，仅此而已。

这对我是一种折磨，一种细细的、慢慢的折磨。这种折磨保持着愤怒和悲痛的文火，让我感到难受，压得我喘不过气来。如果我成了他的妻子，这位没有经过太阳照射的好人，不吸取我的一滴血，良心上不会感到一丝罪恶感，也会很快把我杀死。当我试着取悦他的时候，还能感受到这一点。我的同情得不到响应；他不会感受到疏远的痛苦，也不渴望调和；虽然我的眼泪不止一次地滴落在书上，但这对他没产生任何影响，他的心就像石头或铁做的。然而，他对他的妹妹们比以前更殷勤了，好像他的冷漠不能让我感受到被排斥似的，他还要加上对比的作用；但我相信他所做的，不是出于恶意，只是出于原则。

在他离家的前一天晚上，我偶然看到他在花园里散步。看着他的身影，我想起这个眼下虽然与我有些隔阂、但曾经救过我性命的人，又是我的近亲，心里便感动得打算为我们曾经的友谊做最后一次努力。我走出门，向他走去，他倚着小门站着，我立刻开门见山地说：

“圣·约翰，我感到很不舒服，因为你还在生我的气。让我们成为朋友吧。”

“但愿我们是朋友。”他一面无动于衷地回答，一面仍然仰望着冉冉上升的月亮；刚才我朝他走去时，就已经在看了。

“不，圣·约翰。我们的友谊不像以前那样了，这一点你是知道的。”

“不一样了吗？这么说可就不对了。就我来说，我并没希望你倒霉，而是愿你一切都好。”

“圣·约翰先生，我相信你，因为我深信你不会希望任何人倒霉；不过我是你的亲戚，我希望能多得到一份爱，超过你施与一般陌路人的普遍之爱。”

“当然，”他说，“你的愿望很合情理，我也远不止把你当做陌生人看待。”

说这话的时候，他的语气是冷漠、平静的，真是够折磨人的。如果顾及自尊和恼怒的情绪的话，我会立即离开他的。但有另外一种感情比这种感情更强烈。我很敬重我表兄的才能和原则。他的友情对我很重要，失去它我会非常难过。我不能这么快就放弃重新获得友谊的机会。

“我们就这样分别了吗，圣·约翰？你就这么离开我去印度，连一句好听的话都不说？”

他这会儿已经不看月亮，而是把脸转向我。

“我去印度就是离开你吗，简？什么！你不去印度？”

“你说我不能去，除非我嫁给你。”

“你不和我结婚？你还坚持你以前的决定？”

读者呀，您可像我一样，知道这个冷酷的人能赋予他冰块一般的问题怎样的恐怖，知道他一动怒多么像雪崩，一不高兴多么像冻冰的海面突然迸裂吗？

“不，圣·约翰，我不会和你结婚的，我坚持自己的决定。”

崩裂的冰雪抖动着往下滑，但还没有塌下来。

“再说一遍，为什么拒绝我？”他问。

“刚才我回答过了，”我说，“因为你根本就不爱我；现在我回答，因为你几乎要恨我。如果我跟你结婚，你会要我的命，现在就快要我的命了。”

他的嘴唇和脸颊顿时变白了，而且是很白很白。

“我要你的命？我正在要你的命？你这些话很暴力，很矫情，不像是女人说的。它们暴露了一种不幸的大脑状态，是不可原谅的，应该受到斥责。但原谅同伴是人类的职责，哪怕原谅他七十七次也一样。”

这下子事情完全搞砸了。我原本希望从他的脑海里抹去以前不愉快的回忆，却不料在它坚韧的表面上打上了更深的印记，我已经把它烙到里面去了。

“现在你真的恨我了，”我说，“再继续安抚你已经没有用了，我知道我已把你变成了永久的敌人。”

这些话的确又带来了一些新麻烦，甚至比上一次还要糟糕，因为它触及了事实的真相。无血而苍白的嘴唇不停地颤抖，直到痉挛。我知道我已经点燃了他的愤怒，我很痛苦。

“你完全误会我的意思了，”我一把抓住他的手说，“我本无意让你痛苦或悲伤，真的，我不是有意的。”

他苦笑着——非常坚决地把手抽了回去。“我猜，现在你可以完全收回你的承诺，绝对不去印度了，是吗？”一阵相当长的静默之后，他说。

“不，我愿意去，不过是作为你的助手。”我回答。

接下来是一段长时间的沉默。我不知道在这段时间里他的本性与理性之间会经历怎样的斗争；只见他的眼睛里闪着火花，脸上掠过奇怪的阴影。最后，他还是开口了：

“我之前已经和你说过，你这样的年轻女人要和我这样的男人一起去旅行是很荒唐的事情。我想你不会再提这个计划了。但你还是提了，我为你感到悲哀。”

我打断了他。这种直截了当的责备反而给了我反击的勇气。“圣·约翰先生，你讲点道理好不好？你越来越不讲理了。你假装对我说的话很震惊；其实你根本就没这么吃惊，因为像你这么聪明的人，不可能那么迟钝或自负到误解我的意思。我再说一遍，如果你愿意，我愿意当你的副牧师，但永远不会是你的妻子。”

他的脸再次铁青、煞白；但像往常一样，他很好地控制住了自己的情绪，他的回答很有力也很镇静：

“一个副牧师，却不是我的妻子，这对我绝对不合适。那么看来，你是不能跟我去了。但如果你的建议很诚心，那我去镇上的时候可以跟一个已婚的教士说说，他的妻子需要一个助手。你有自己的财产，不必依赖教会的赞助，这样，你就不会因为失信和毁约而感到耻辱。”

读者们明白，我从来没有正式许诺过，也没有跟谁订下过约定。在这种场合，他的话说得太狠、太专横了。我回答：

“这件事情不存在什么耻辱，也不存在着失信和毁约。我丝毫没有义务去印度，尤其是和陌生人一起。如果和你一起去，我愿意冒这个险；作为妹妹，我崇拜你、信任你、爱你；但我很明白一点，不管去哪儿，和谁一块去，在那种环境下，我都不会活得太久。”

“哦，危险的是你自己。”他撅起嘴唇说。

“我是害怕。上帝给了我生命不是让我随便舍弃的；如果按你的意愿去做，这无异于自杀。况且，在我决定离开英国之前，还要弄明白，留下是不是比离开更有价值。”

“你这是什么意思？”

“解释也是徒劳的，在这一点上我长期忍受着痛苦的疑虑，除非通过某种办法来解除疑团，否则我什么地方也不能去。”

“我知道你的心里在想些什么，在依恋着什么。你所拥有的疑虑是非法的、不神圣的。你早该将它抛弃。这会儿你应当为提起它而感到羞愧。你是不是还想着罗切斯特先生？”

事实就是如此，我默认了。

“你要去找罗切斯特先生吗？”

“我想知道他现在怎么样了。”

“那么，”他说，“就让我在祷告中记住你，真诚地祈求上帝不让你真的成为弃儿。我想我已认为你是主的选民了。不过上帝的眼光跟人的不一样，他的才真正起作用。”

他推开门，穿过它，溜达着到峡谷去了，很快就不见踪影。

我再次进入客厅的时候，发觉黛安娜伫立在窗边，一副若有所思的样子。我走近她，她个子比我高得多，她把手搭在我肩上，俯身端详起我的脸来。

“简，你现在看起来很焦虑，脸色很苍白，”她说，“我想一定发生了什么事情。告诉我刚才在你和圣·约翰之间发生了什么事情；我一直从窗户里观察了你们半个小时，你得原谅我偷窥你们；但看了这么长时间，我都没有看明白，圣·约翰是一个怪人……”

她停了一会儿，见我没说话，就继续说道：

“我那位哥哥对你有一些奇特的想法，我想他对你关注很长时间了，他对其他人从来不这样。我想他是爱上你了，简，对吗？”

我把她冰冷的手放在我发烫的额头上，对她说：“不会，到死都不会。”

“那他的眼神为什么总是在你身上，那他为什么总是找机会和你独处，而且一直把你留在身边？我和玛丽都断言他肯定让你嫁给他。”

“他确实这样做了，他向我求婚了。”

黛安娜拍手叫好：“这正是我们所想所盼的！你会嫁给他的，简，是吗？那样他就会留在英国了。”

“才不是你想的那样呢，黛安娜。他向我求婚的目的是为他在印度的苦役中找个合适的伙伴。”

“什么！他希望你跟他去印度？”

“是的。”

“他简直疯了！”她嚷了起来，“我敢肯定，你到了印度肯定活不过三个月。简，你不会去的，你没有答应他，是不是？”

“我已经拒绝嫁给他——”

“结果他不高兴了？”她提醒说。

“很不高兴，我担心他永远不会原谅我。不过我提出以他妹妹的身份陪他去。”

“简，你要这样做可就傻到了极点。想想你要从事的工作，不停地劳作甚至连强壮的人都吃不消，更何况是柔弱的你。圣·约翰，你知道，他会强迫你干一些不可能的事情；跟他在一起，大热天也不会有时间休息；但不幸的是，我注意到，凡是他强求的，你都努力去完成。听到你有勇气拒绝做他的助手，我真的很惊讶。这么说，简，你不爱他了？”

“那种爱不是对丈夫的爱。”

“不过他是个很英俊的家伙。”

“而我又长得那么平庸，你知道，黛安娜。我们不般配。”

“平庸！你吗？绝对不是。你太漂亮，也太好了，不能活活地放到加尔各答去烤。”她再次真诚地恳求我放弃与她兄长一起出国的念头。

“说真的，我得这样，”我说，“因为刚才我再次提出愿意做他的副牧师时，他对我的不恭表示惊奇。他好像认为提议不结婚陪他去有失体统，仿佛我一开始就不希望把他当成兄长，而且一直这么看他似的。”

“你为什么说他不爱你呢，简？”

“你应该听听他对这个问题的看法。他一次又一次地解释说他结婚不是为了自己，是他的工作需要他结婚。他还曾经告诉我，说我生来是为了劳作，而不是为了爱；毫无疑问，这有一定道理。但依我看来，如果我生来不是为了爱，那我生来就注定不会结婚。黛安娜，难道一辈子和一个只把你当工具的人拴在一起，这不是咄咄怪事吗？”

“不能容忍，不通人情，根本不可能！”

“虽然现在我对他只有兄妹感情，但如果被迫做了他的妻子，我想也会产生一种不可避免、陌生而又让人痛苦的爱，因为他是如此有才华，他的外表、风度以及谈吐常常有一种英雄的壮美。在那种情况下，我的命运就会有说不出的悲惨。他将不会再要我爱他。要是我依然有所表露，他会让我感到，那是多余的，他既不需要，对我也不合适。我知道他会这样。”

“可圣·约翰是个好人。”黛安娜说。

“他是一个好人，同时也是一个了不起的人；但他忘记了小人物在追求大目标时的感情和要求。因此，微不足道的人还是离他远一点好，免得在他前进时被踩在脚下。他回来了！我得离开了，黛安娜。”我慌忙上楼的时候，看见他进了花园。

晚饭的时候，我不得不再次面对他。他表现得和往常一样；我想他一定不会和我说话了，并且他也一定已经放弃要和我结婚的计划。但接下来的事情证明我这两点都想错了。他还是像以前那样和我说话；毫无疑问，他已经寻求了圣灵的力量，来压制被我激起的愤怒，并且相信他已经再次原谅了我。

祷告前的夜读，他选了《启示录》的第二十一章。倾听《圣经》中的话从他嘴里念出来始终是一种享受。在发表上帝的圣谕时，他优美的嗓子是最洪亮、最动听的，他的态度高尚纯朴令人难忘。而今天晚上，他的语调更加严肃——他的态度更富有令人震颤的含意——他坐在围成一圈的家人中间（五月的月亮透过没有拉上窗帘的窗子，泻进室内，使桌上的烛光显得几乎是多余的）。他坐在那里，低头看着伟大而古老的《圣经》，描绘着书页中的新天堂和新世界的幻境——告诉大家上帝如何会来到世间与人同住，如何会抹去人们的眼泪，并允诺不会再有死亡，也不会有忧愁和哭泣，不会有痛苦，因为这些往事都已一去不复返了。

接下来的一番话，他讲得让我出奇的激动，尤其是从他声音中难以描述的细小变化，我感觉到，他在说这些话的时候，目光已经转向了我。

“得胜的，必承载这些伟业；我要做他的上帝，他要做我的子民。”这段话读得又慢又清楚，“唯有胆怯的，持有异议的……将葬身于烧着硫黄的火湖里，这是第二次的死。”

此后，我知道圣·约翰担心什么命运会落在我头上。

他在朗读那一章最后几句壮丽的诗句时，露出一种平静而克制的得意之情，混杂着热切的渴望。这位朗读者相信，他的名字已经写在羔羊生命册上了；他盼望着允许他进城的时刻，地上的君王已将自己的荣耀归于那座城市。那城市不需要太阳、月亮的光照，因为有上帝光辉的永恒照耀和上帝的羔羊自己的光明，这已足够。

在这章之后的祈祷中，他调动了全身的活力——他那一本正经的热情又复苏了，他虔诚地向上帝祈祷，决心要取胜。他祈求给弱者以力量，给脱离羊栏的迷途羔羊指明方向，让那些受世俗生活和情欲诱惑而离开正道者在关键时刻迷途而知返。他请求，他敦促，他要求上天开恩，让他们免于火烙。真诚永远是庄严的。开始，我听着祈祷的时候，对他的真诚心存疑惑；接着，祈祷继续进行而且声音越来越响，我被打动了，最后终于产生了敬畏之心。他真诚地感到他目的的伟大与高尚，那些听他为此祈祷的人也不能不产生同感。

祷告结束以后，我们都和他告别，因为他第二天一早就要离开。黛安娜和玛丽吻过他之后离开了房间，我想肯定是他给了她们某些暗示；我伸出手去，祝他旅途愉快。

“谢谢你，简。我说过，两周后我会从剑桥回来，你利用这段时间好好考虑一下。如果我听从人的自尊，我就不会再说要你和我结婚这种话；但我必须听从我的职责，把它作为我的第一个目标，做什么事情都是为了上帝的荣耀。我的主长期受苦受难，我也会这样。我不能让你永堕地狱，变成受上天谴责的人。趁你还没有堕落的时候忏悔吧——下决心吧。记住，我们受到吩咐：要趁白天工作——我们还受到警告：‘黑夜将到，就没有人能做工了。’记住那些今世享福的财主的命运。上帝使你有力量选择好的福分，这福分是不能从你那儿夺走的。”

他说最后几个字时把手放在我头上，话说得很诚恳，也很委婉。说真的，他用的不是一个情人看女友的眼神，而是牧师召回迷途羔羊的目光——更好听点，是一个守护神注视着受他监护的灵魂的目光。一切有才能的人，无论有无感情，无论是狂热者还是追求者，抑或暴君，只要诚恳，在征服和统治期间都有令人崇敬的时刻。我崇敬圣·约翰——那么强烈，结果所产生的冲击力一下子把我推到了我久久回避的那一点上。我很想停止跟他搏斗——很想顺着他意志的洪流急速冲进他生活的海峡，把我淹没。现在我被他所困扰，几乎就像当初我受到另一个人的不同方式的困扰一样，两次我都做了傻瓜；在当时让步会是原则上的错误，而现在让步就会犯判断的错误。所以，当我透过时间的平静介质，回头去看那危机时，我这么想。当初，我并没有意识到自己的愚蠢。

我一动不动地站着，受着圣师的触摸。我忘却了拒绝——克服了恐惧——停止了搏斗。不可能的事——我与圣·约翰的婚姻——很快要成为可能了。猛地一阵风过后，全都变了样。宗教在呼唤——天使在招手——上帝在指挥——生命被卷起，好像书卷——死亡之门打开了，露出了彼岸的永恒。后来，为了那里的安全和幸福，这里什么都可以立即牺牲。阴暗的房间里充满了幻象。

“你现在就能决定吗？”传教士问。问话的语调很温柔，他同样温柔地把我拉向他。啊，那么温柔！它比强迫要有力得多！我能抵御圣·约翰的愤怒，但面对他的和善，我便像芦苇一样柔顺了。但我始终很清楚，要是我现在让步，有一天我照样会对现在的顺从懊悔。他的本性并不会因为一小时的庄严祈祷而改变，只不过升华了一点。

“只要有把握，我就能决定，”我回答，“只要让我信服嫁给你是上帝的意志，那我现在就可以不顾一切地发誓嫁给你，不管以后会发生什么事情！”

“我的祈祷应验了！”圣·约翰激动地叫道。他放在我头上的手按得更紧了，仿佛我已经是他的了。他用胳膊搂住我，几乎像是爱着我（我说“几乎”，因为我曾感受过被爱的滋味。但是像他一样，我已把爱置之度外，想的只是职责）。我在疑云翻滚的内心同不明朗的态度斗争着。我诚恳地、深深地、热切地期望去做正确的事情，也只做正确的事情。“给我指点一下，给我指点一下吧！”我祈求上苍。我从来没有像现在这样激动。至于后来发生的事情是不是激动的结果，读者自可判断。

整座房子寂静无声。因为我相信，除了圣·约翰和我，所有的人都已经进入梦乡了。那一根蜡烛正在渐渐熄灭，月光洒满整个房间。我的心怦怦乱跳，我能听见它的搏动。突然一种难以言表的感觉袭来，我的心为之震颤，这种感觉立即涌向大脑和四肢，我的心也随之停止了跳动。这种感觉不像电击，但却像电击一样尖锐、古怪惊人。它作用于我的感官，仿佛它们在这之前的最活跃时刻也只不过处于麻木状态。而现在它们受到了召唤，被惊醒了。它们起来了，充满了期待，眼睛和耳朵等候着，而骨头上的肌肉在颤抖。

“你听到什么啦？你看见什么了？”圣·约翰问。我什么也没有看到，可是我听见一个声音在什么地方呼唤着我的名字——

“简！简！简！”随后什么也听不到了。

“啊，上帝呀！那是什么声音？”我喘息着。

我本该说：“这声音是从哪里来的？”因为它似乎不在房间里，也不在花园里；它不是来自空中，也不是来自地下，更不是来自头顶。我已经听到了这声音——从何而来，或者为何而来，那是永远无法知道的！而这是一个声音——一个熟悉、亲切、记忆犹新的声音——爱德华·费尔法克斯·罗切斯特的声音。这声音痛苦而悲哀，显得狂乱、怪异和急切。

“我来了！”我叫道。“等等我！啊，我来了！”我飞也似的走到门边，向走廊里窥视着，那时一片漆黑，我冲进花园，外面什么也没有。

“你在哪儿？”我喊道。

沼泽居另一边的山峦隐隐约约地回声过来：“你在哪儿？”我倾听着。风在冷杉中低吟着，一切只有荒原的孤独和午夜的沉寂。

“去你的迷信！”那幽灵黑魆魆地在门外紫杉木旁边出现时，我说道，“这不是你的骗局，也不是你的巫术，而是大自然的功劳。她苏醒了，虽然没有创造奇迹，却尽了最大努力。”

我挣脱了圣·约翰，因为他一直跟着我，想让我留下。轮到我做回我自己的时候了。我的力量在起作用，在发挥威力。我告诉他不要问我任何问题，希望他能离我远一点，我想一个人待一会儿，他接受了我的要求，立即走开了。只要下的命令有震慑力，别人总是听话的。我回到楼上的卧室，把自己锁在房里，跪了下来，以我的方式祈祷着；但这种方式不同于圣·约翰，它自有其效果，我似乎已进入一颗伟大的心灵，我的灵魂感激地冲出去来到他脚边。我从感恩中站起来，下定了决心，随后躺了下来，并不觉得害怕，却受到了启发，急切地盼望着第二天的到来。

第三十六章

白天到来了。拂晓时分我起床，忙了一两个小时来整理我的房间，抽屉和衣橱里的东西，整理成便于我打算短期离开的时候所需要的样子。与此同时，我听到圣·约翰从他的房间里走出来。他在我门口停下，我害怕他敲门，但是他没有敲，只是从门下面把一小片纸塞了进来。我拿起它，只见上面写着：

昨天晚上你离开太突然了。如果你再稍微多待一会儿，你就会把手放在耶稣的十字架和天使的桂冠上。当我两个星期以后回来的时候，我希望你能做一个明确的决定。在这期间，你要留神和祈祷，愿自己不受诱惑。我相信，灵是愿意的；但我也看到，肉是软弱的。我会时时为你祈祷。

诚挚的圣·约翰

“我的灵魂愿意去做任何正确的事情，”我心里回答，“我希望我的肉体也一样坚强，一旦明确上帝的意志，便有力量去实现它。无论如何，我的肉体是够坚强的，让我可以去探求——询问——摸索出路，驱散疑云，找到确然无疑的晴空。”

这是六月一日。早晨，满天阴云，凉气袭人，骤雨敲窗。我听见前门开了，圣·约翰走了出去。透过窗子，我看到他走过花园，踏上雾蒙蒙的荒原，朝惠特克劳斯方向走去，他将在那儿搭乘马车。

“几小时之后我会循着你的路线，表兄，”我想，“我也要去惠特克劳斯搭乘马车。在永远告别英国之前，我也有人要探望和问候。”

离早餐还有两个小时。这段时间我在房间里轻轻地走来走去，思忖着促成我眼前这番计划的奇事。我回忆着我当时所经历的内心感觉，我能回想起那种难以言说的怪异。我回想着我听到的声音，再次像以前那样徒劳地问：它究竟从何而来？这声音似乎来自我内心——而不是外部世界。我问道，难道这不过是一种神经质的印象——一种幻觉？我既无法想象，也并不相信。它更像是神灵的启示。这惊人的震感来势猛似地震，摇撼了保罗和西拉所在的监狱的地基，它打开了心灵的牢门，松开了锁链——把心灵从沉睡中唤醒，它呆呆地战栗着，倾听着。随后它发出三声大喊，冲击着我受惊的耳朵，钻进我震颤的心，穿透了我的心灵。心灵既不害怕，也没有震惊，而是欢喜雀跃，仿佛因为有幸不受沉重的躯体支配，作了一次成功的努力而十分高兴似的。

“用不了很多天，”我从沉思中回过神来，说，“我想了解一下他的情况，昨晚他的声音在呼唤我。寄信证明是一种毫无用处的做法，我要亲自去打听一下。”

早餐时，我告诉黛安娜和玛丽，我要出门一趟，至少需要四天。

“你自己去吗，简？”她们问。

“是的，去看看一位朋友或者打听一下他的消息，我已为他担心好久了。”

我心里非常清楚，她们肯定相信，除了她们我没有别的朋友。也确实如此，我以前经常这样说。但是她们天生的教养让她们没有做过多的评论。黛安娜问我身体是不是健康，是否能够去旅行，因为她说我看起来脸色很苍白。我告诉她我身体很健康，没有任何疾病，只是心里有些忧虑，也许过一会儿就会稍微好一点。

没有任何询问和推测，接下来的准备就容易多了。我曾经有一次向她们解释过，我现在也不清楚我的计划，她们就好心而聪明地同意了我的要求，让我保持沉默，给了我在同样情况下也会给她们的自由行动的权利。

我下午三点钟的时候离开了沼泽居，刚过四点，我便已经站在惠特克劳斯的路牌下，等待着马车把我带到遥远的桑菲尔德去。在荒山野路的寂静之中，我很远就听见了马车的声音，而且越来越近。一年前的夏天的夜晚，我就是从这个地方下了那辆马车。当时的我是多么孤单，多么没有希望而又多么漫无目的啊！我一招手马车便停了下来。我上了车——现在已不必为一个座位而倾其所有了。我再次踏上去桑菲尔德的路，真有信鸽飞回家园之感。

从这儿到桑菲尔德需要走三十六个小时。我幸好是下午从惠特克劳斯出发的，星期四一大早，马夫在路边的一家旅店停下来饮马。旅店坐落在绿色的树篱、宽阔的田野和低矮的放牧小山之中（与中北部莫尔顿严峻的荒原相比，这里的地形多么柔和，颜色何等苍翠），这番景色映入我眼帘，犹如一位一度熟悉的人的面容。不错，我了解这里景物的特点，我确信离目的地很近了。

“这儿离桑菲尔德庄园多远？”我问旅店喂马的人。

“翻过田野再走两英里就到了，小姐。”

“我的旅行就要结束了。”我暗自想到。我走出马车，付了车夫钱，让他帮忙照看行李，等我需要的时候就过来取；曙光照在旅店的招牌上，我看到了镀金的字母“罗切斯特纹章”，心便怦怦乱跳，原来我已来到我主人的地界。但转念一想，又心如止水了。

“也许你的主人在英吉利海峡的另一边。况且，就是他在你匆匆前往的桑菲尔德庄园，除了他还有谁在那里呢？他发了疯的妻子吗？可是你与她毫不相干。你不敢同他说话，也不敢去找他。你不要白费力气了——你还是别再往前走了。”冥冥中的监视者敦促道，“从旅店里的人那里探听一下消息吧，他们会提供你想知道的一切情况，会立刻解开你的疑团。去问问那个人，罗切斯特先生在不在家。”

这个建议很在理，可我却无法强迫自己这样做，因为我害怕别人的一声回答会打碎我的希望。在这个时候，延迟知道事情的真相就是延长希望。再说，我还想在星火的照耀下，重新看一看那座庄园呢。我面前还是那道台阶，还是那片田野，那天早晨我逃离桑菲尔德的时候，急急忙忙地穿过这片田野，什么都看不见，什么也听不见，仇恨的怒火一个劲地在后面追我，当时我就像疯了一样。我还没想好走哪一条路，就已置身于这片田野之中了。我走得多快呀，简直就是在跑啊！我多么希望一眼就看到熟悉的林子啊！我是以多么欣喜的心情迎接那一棵棵我熟悉的树，看到树丛间我熟悉的草地和小山坡啊！

树林终于出现在眼前，白嘴鸦黑压压聚集了一片，一片片响亮的鸦鸣划破了清晨的宁静。一种奇怪的喜悦激励着我，使我急匆匆地往前赶，穿过另一片田野——走过一条小径——看到了院墙——但后屋的下房、府楼本身以及白嘴鸦的巢穴，依然隐而不见。“我第一眼看到的应是庄园的正面，”我暗自决定，“那里雄伟醒目的城垛会立刻扑入眼帘；从那里我能认出我主人的那扇窗子。也许此刻他会伫立窗前，因为他起得很早。也许他这会儿正在果园里或者前面铺筑过的路上散步呢。要是能见他一面该多好！哪怕就一会儿也好！如果真见到了，我总不会发疯似的冲他奔过去吧。我不知道，我也不敢肯定。要是我冲上去了，那又怎么样？上帝保佑他！那又怎么样？让我回味一下他的目光所给予我的生命，又会伤害了谁呢？我真是在说梦话，说不定此刻人家正在比利牛斯山或者南部风平浪静的海面上观日出呢。”

我沿着果园的矮墙往前走，在拐角处转了弯，发现有一扇开向草地的门，门两边有两根石柱，顶上有两个石球。从石柱的后面，我可以偷偷地看一眼庄园的正面。我小心谨慎地探出头，想看一下他的窗子是否已经开启；从这个隐蔽的地方望去，城垛、窗子和府楼长长的正面，一览无余。

我这么观察着的时候，盘旋在我头顶的乌鸦们也许正俯视着我。我不知道它们在想什么，它们一定以为起初我十分小心和胆怯，但渐渐地我变得大胆而鲁莽了。我先是偷看，随后是久久盯着，再后来是离开我的护身符，不由自主地走进了草地，突然在庄园正面停下脚步，久久地盯着它。“起初为什么装模作样，唯唯诺诺？”乌鸦们也许会问，“而这会儿又为什么傻里傻气，不顾一切了？”

听我来解释一下吧，读者。

一位情人发现他的爱人睡在长满青苔的河岸上，他不希望惊醒她，只是想看一眼她那迷人的面容。他在草坪上蹑手蹑脚地走近她，小心翼翼地不弄出响声来。他停下脚步——以为她动了一下；于是他就往后退，千方百计不要让她看到。四周万籁俱寂，没有一点声响。他再次往前走，向她低下头。她的脸上盖着一层薄薄的纱。他揭开面纱，身子弯得更低了。这会儿他的眼睛期待着看到这个美人儿——热情、年轻和可爱的睡美人。他的第一眼多么急不可耐！但他两眼发呆了：他多么吃惊！他刚刚还不敢用手指碰一下，现在却这么突然、这么冲动地把那躯体抱在怀里！他大声呼叫着她的名字，放下抱着的包袱，死死地盯着她。他就这样紧紧抱着，大声呼喊着，因为他不再担心发出的任何声响和所做的任何动作会把她惊醒。他以为爱人睡得很甜，可他却发现她早已死去了。

我忐忑不安地朝庄园望去，映入我眼帘的是一片焦黑的废墟。

没有必要躲在门柱后面畏缩不前了，真的！没有必要偷偷地眺望房间的格子窗，而担心窗后会有动静！没有必要倾听打开房门的声音，也没有必要想象铺筑过的路和砂石小径上的脚步声了！因为草地和庭院已经被踏得稀烂，呈现出一片荒芜的景象。正门敞开着，就像我梦里见到的那样，只剩下一堵贝壳似的断壁，高大而又单薄。只见那断壁上布满了没有玻璃的窗洞。没有屋顶，没有城垛，没有烟囱，所有东西都倒塌了。

这里有的只是死一般的寂静和荒野一般的凄凉。怪不得给这儿的人写信就像把信寄到教堂过道中的墓穴里一样收不到回信呢。黑森森的石头告诉我庄园是毁于一场大火，但火是怎么着起来的？这场灾难后面到底发生了什么事情？除了灰浆、大理石和木制品，还有什么其他损失？人是不是也都像财产一样消失了？如果是的话，谁去世了？这个令人心惊胆战的问题，这儿没有人可以回答，沉默的迹象、无言的标志都不能回答。

我徘徊在残垣断壁之间，在被毁坏的房子里面搜寻着；我发现这场火灾并不是最近发生的。我想冬天的雪曾经飘落在空空的拱门中，冬天的雨打在没有玻璃的窗户上。在一堆堆湿透了的废墟中，春天催醒了绿色；草和种子在石缝中、倒塌的木椽中发芽。唉，这片废墟的主人在哪里？在什么地方？是否平安？我的目光不由自主地飘向了大门边灰色的教堂塔楼，我问自己：“难道他已随戴默尔·德·罗切斯特而去，和他一起住在狭窄的大理石房子里了吗？”

我必须知道这些问题的答案。我在附近找不到任何人，我只能去之前去过的那个酒馆打听。于是不久我就重新回到了那里。老板亲自把早餐端到客厅里来，我请他关了门，坐下来，因为我有些问题要问他。但征得他的同意之后，我却不知道从何开始了。我对可能得到的回答怀着一种恐惧感，然而刚才看到的那番荒凉景象，为一个悲惨的故事做好了一定的准备。老板看上去是一位和蔼可亲的中年人。

“那你一定知道桑菲尔德庄园了？”我终于开口问了。

“是的，小姐，我以前在那里住过。”

“是吗？”我想肯定不是我在那儿的时候，因为我好像从来没见过他。

“我是已故罗切斯特先生的管家。”他补充道。

已故？我觉得我避之不及的事情，现在它似乎重重地给了我一下。

“已故？”我透不过气来了。“他死了吗？”

“我说的是现在的主人——爱德华先生的父亲。”他解释说。我又喘过气来了，我的血液继续流动。他的这番话使我确信，爱德华先生——我的罗切斯特先生（无论他在何方，愿上帝保佑他！）至少还活着，总之还是“现在的主人”。多让人高兴的话！我似乎觉得，不管他透露什么消息，我会比较平静地去倾听。我想，就是知道他在新西兰或澳大利亚，我都能忍受。

“罗切斯特先生现在还住在桑菲尔德庄园吗？”我问，我当然知道能得到什么样的答复，但并不想马上就直截了当地问他确切的住处。

“不，小姐——哦，不！那儿已经没有人住了。我想你是个外乡人吧，要不然你怎么不知道去年秋天发生的事情呢？桑菲尔德庄园几乎全毁了，是由收获季节的一场大火引起的。多可怕的一场灾难哪！那么多值钱的财产都毁掉了，几乎没有一件家具幸免。大火发生在深夜，当救火车从米尔科特赶来的时候，庄园已经是一片火海了。这景象真可怕，我是亲眼见到的。”

“深夜！”我小声说着。是呀，在桑菲尔德府那是致命的时刻。“你知道火是怎么引起的吗？”我问。

“他们猜想，小姐，他们是这么猜想的，其实，我该说那是确然无疑的。你也许不知道吧，”他往下说，把椅子朝桌子稍稍挪了挪，声音放得很低，“庄园里关着一位太太，是一个疯子。”

“我略有所闻。”

“小姐，她被严密地看管着，好多年了，人们几乎都不知道她的存在。从来没有人见过她，只是传说庄园里有这么一个女人。但她究竟是谁、干什么的，却很难想象。有人说她是爱德华先生从国外带回来的，也有人说她是爱德华先生的情妇。但一年前发生了一件奇怪的事情，一件非常奇怪的事情。”

我担心这会儿要轮到我自己的故事了。我努力地把他拉回我关心的问题上。

“这位太太呢？”

“小姐，这位太太，”他回答，“原来就是罗切斯特先生的妻子！这件事情发现的过程也很奇怪。以前庄园里来了一位年轻的女家庭教师，罗切斯特先生与她相爱了——”

“火灾呢？”我提醒。

“小姐，我就要谈到了。爱德华先生爱上了这位女家庭教师。听仆人们说，他们从来没见过他这么爱过谁，他一直在不停地追求她。过去他们总观察他，他爱慕她，胜过任何人。而实际上，除了他，没有人觉得那位女教师漂亮。他们说，她是那么弱小，差不多像个孩子。不过我本人从来没见过她，但我听女仆莉娅说起过她。莉娅很喜欢她。罗切斯特先生大约四十岁了，而那位女教师还不到二十岁；我想你也明白，他这个年龄的男子一旦爱上小姑娘，就会被迷得神魂颠倒。他要跟她结婚。”

“这部分故事等改天你再告诉我吧，”我说，“我现在特别想听你说说大火的事儿。是不是怀疑这个疯子，也就是罗切斯特太太干的？”

“你说对了，小姐。肯定是她，除了她，没有谁会放火。侍奉这个女人的女仆是一位叫普尔的太太，在她们那个行业里很能干，也很可靠。但像她们那个行业的人，都有一个毛病，就是爱喝酒。她私自留了一瓶松子酒，而且还时不时喝上几口。不过这也情有可原，毕竟照看疯子确实是件苦差事；但干这种差事，喝酒也很危险。当普尔太太喝完酒大睡的时候，那个狡猾而恶毒的疯女人从她的口袋里偷出钥匙，溜出看护室，在整个庄园里游荡，头脑一热什么事情都能干得出来。他们说她有一次差点把她的丈夫烧死在床上，但我不清楚这件事情。但是，那天晚上，她先是放火点燃了隔壁房间的帷幔，随后下了一层楼，走到原来那位女家庭教师的房间——不知怎么搞的，她似乎知道一切事情的进展，而且对她怀恨在心——放火烧了她的床，幸好睡在那儿的人两个月之前就走了。罗切斯特先生像丢了什么宝贝似的发疯地找她，但没有得到一点消息。罗切斯特先生的脾气因为失望变得越来越暴躁。他从来就不是一个性情温和的人，而失去她以后，简直就更危险了。他把费尔法克斯太太，就是他的管家，送到她远方的朋友那儿，还慷慨付给她一笔终身年金；她是受之无愧的，她是一个很好的管家。他把阿德拉小姐送进了学校，并与所有绅士断绝了来往，自己像隐士一样住在庄园里，很少出来走动。”

“什么？难道他没有离开英国？”

“离开英国？哎呀，没有！他不愿意跨出房门半步。除了夜里，他会像幽灵一样在庭院和果园里游荡，仿佛精神错乱似的，依我看是这么回事。他败在那位小女教师手里之前，小姐，你从来没见过哪位先生像他那么活跃，那么大胆，那么勇敢。他不像有些人那样热衷于饮酒、玩牌和赛马，他也不怎么漂亮，但他有着男人特有的勇气和意志。你瞧，他还是一个孩子的时候我就认识他了；至于我，但愿那位爱小姐还没到桑菲尔德庄园就沉到海底去了。”

“那么，起火时罗切斯特先生是在家里了？”

“不错，他确实在家。上上下下都烧起来的时候，他上了阁楼，把仆人们从床上叫醒，亲自帮助他们下楼——随后又返回去，把他发疯的妻子救出。那时他们喊他，说她在屋顶。她站在城垛上挥动着胳膊，大喊大叫，一英里外都听得见。我亲眼见了她，亲耳听到了她的声音。她个儿很大，头发又长又黑，站着时我们看到她的头发映着火光在飘动。我亲眼看到，还有好几个人也看到了罗切斯特先生穿过天窗爬上了屋顶。我们听他叫了声‘贝莎！’我们见他朝她走去，随后，小姐，她大叫一声，纵身跳了下去，刹那之间，她已躺在路上，摔得粉身碎骨。”

“死了？”

“死了！哦，完全断气了，在石头上摔得脑浆迸裂，鲜血四溅。”

“天哪！”

“你完全可以这么说，小姐，真吓人哪！”他打了个寒战。

“那么后来呢？”我催促着。

“哎呀，小姐，后来整座房子都夷为平地了，眼下矗立的只有断壁了。”

“还有其他伤亡吗？”

“没有——要是有的话，也许会更好些。”

“你这话是什么意思？”

“可怜的爱德华，”他失声叫道，“我从来没有想到会见到这样的事情！有人说那不过是对他隐瞒第一次婚姻并且妻子活着还想再娶的报应。但我认为，他是值得同情的。”

“你说他还活着？”我叫道。

“是啊，是啊，他还活着。但很多人认为他不如死了的好。”

“为什么？怎么会呢？”我的血又冰冷了，“他在哪儿？”我问，“在英国吗？”

“对——对——他是在英国，他没有办法走出英国了，我想——现在他是寸步难行了。”

那是什么病痛呀？这人似乎决意吞吞吐吐。

“他全瞎了。”他终于说，“是的，他全瞎了，爱德华先生全瞎了。”

我本来担心更坏的结局，担心他疯了。我又鼓足勇气，问他造成灾难的原因是什么。

“因为他的胆量，你也可以说，因为他的善良，小姐。他要等所有人逃出去之后才肯离开房子。罗切斯特太太跳下城垛后，他终于走下了那个大楼梯；就在这时，轰隆一声，整座宅子全塌了下来。他从废墟底下被拖了出来，虽然还活着，但伤势严重。一根梁坍塌了，正好护住了他一部分。不过他的一只眼球被砸了出来，一只手被压烂了，卡特医生不得不立刻将它截了下来。另一只眼睛发炎了，也失去了视力。如今他又瞎又残，真是无依无靠了。”

“他在哪儿？他现在住在什么地方？”

“芬丁庄园，他的另一个庄园里，离这里三十英里，是个很荒凉的地方。”

“谁跟他在一起？”

“老约翰和他的妻子。别人他都不要。他们说，他彻底垮了。”

“你有车吗，什么样的都行？”

“我们有一辆轻便马车，小姐，一辆很好看的车。”

“马上把车准备好。要是你那位马夫能在天黑前把我送到芬丁庄园，我会付给你和他比你们平时所要的多一倍的价钱。”

第三十七章

芬丁庄园是一幢相当古老的建筑物，中等面积，没有任何建筑风格，并且隐藏在森林深处。我以前听说过这座庄园，罗切斯特先生经常提到它，有时也会到这里来。罗切斯特先生的父亲为了打猎买下了这个地方，本来想把它租出去，可是由于位置偏僻和对身体有害，始终没有找到要租房子的人。芬丁庄园就一直很少有人居住，也没有陈列家具。只有两三个房间装修过，供罗切斯特先生的父亲打猎时用。

天黑之前，我来到了这座庄园。当时天空阴沉沉的，刮着寒冷的大风，又下着透骨的绵绵细雨。按照我的承诺，付了马夫两倍的路费把他打发走了，而剩下的最后一英里，我决定步行。即使在离这座庄园很近的地方，除了庄园周围枝繁叶茂、郁郁葱葱的树林，什么也看不到。两根花岗岩柱子之间的铁门告诉我入口在什么地方；穿过两根石柱，我立即发现自己进入了密林的昏暗当中。有一条杂草丛生的小径，沿着林荫小道而下，两旁是灰白多节的树干，顶上是枝丫交叉的拱门。我顺着这条路走去，以为很快就会到达住宅。谁知它不断往前延伸，蜿蜒曲折，看不见住宅或庭园的痕迹。

我想我走错了方向，迷了路。黑暗和树林里的薄雾向我袭来。我看了看四周，希望能找到另一条路。但除了缠绕交织的枝丫，圆柱似的树干，茂密的夏日绿叶，就没有其他的了。

我继续往前走。这条路终于有了出口，树林也稀疏些。我立刻看到了一排栏杆。随后是房子——在暗洞洞的光线中，依稀能把它与树木分开。颓败的墙壁阴湿碧绿。我进了一扇只是上了闩的门，站在围墙之内的一片空地上，那里的树木呈半圆形展开。没有花草，没有苗圃。只有一条宽阔的砂石路绕着一小片草地，藏于茂密的森林之中。房子的正面有两堵突出的山墙。窗子很窄，装有格子，正门也很窄小，一步就到了门口。正如“罗切斯特纹章”的老板所说，整个庄园显得“十分荒凉”，静得像周日的教堂。落在树叶上哗哗的雨声是附近能听到的唯一声音。

“这儿会有生命吗？”我暗自问道。

是的，这儿确实有某种有生命的东西；因为我听到了某种响声——不错，狭窄的正门打开了，一个人影刚要从房子里面出来。

门慢慢地打开，一个人影出现在暮色中。只见他站在台阶上，是个没带帽子的男人。他伸出手，好像要感觉一下天是否在下雨。尽管外面下着雾，我认出他了，他不是别人，他就是我的主人：爱德华·费尔法克斯·罗切斯特。

我停下脚步，屏住呼吸，一动不动地站在那儿看着他，仔细地看着他；可是他看不见我啊。这是一次突然的相遇，一次喜悦完全被痛苦所制约的会面。我很容易压住了我的嗓音，免得自己冒失地喊出声来；我也很轻松地控制了我的脚步，免得急乎乎地冲上前去。

他的身体还和以前一样强壮，腰背笔直，头发乌黑。他的五官没有任何变化也没有瘦。一年的时光，任何悲伤也休想销蚀他运动员般的力量，也休想摧毁他蓬勃的青春活力。但他的面部表情变化了，他看上去是那么绝望，那么郁郁寡欢；这让我想起了被虐待的动物或小鸟儿，在它绝望之际，走近它是很危险的。一只笼中的鹰，金色的双眼被残酷地剜去了，样子也许就像这位失明的参孙一样。

读者，你们认为，我会被他又恶又凶的脾气吓倒吗？要是你认为我怕，那你太不了解我了。伴随着哀痛，我心头浮起了温柔的愿望，我想冒险去吻一下他岩石般的额头和额头下冷峻的封闭的眼睑。但现在还不敢，我还不想招呼他。

他又下了一个台阶，慢慢摸索着朝那块草地走去。他原先的大步去哪儿了？接着他就停下了，好像他不知道该往哪条路上拐。他举起手，睁开眼睛，做了很大的努力，茫然地注视着一切，他伸出了右手（截了肢的左臂藏在胸前），似乎想通过它摸一摸周围的情况。但他碰到的依然是一片空虚，因为树木离他站着的地方有几码远。他只好作罢，抱着胳膊，静默地站在雨中，这会儿下大了的雨打在他光秃秃的头上。正在这时，约翰不知从哪里出来，走近他。

“扶着我的胳膊好吗，先生？”他说，“马上就要下大雨了，你还是回屋吧！”

“别管我。”他回答。

约翰走开了，没有注意到我。这时罗切斯特先生试着走动走动，却徒劳无功——他对周围的一切太没有把握了。他摸回自己的屋子，进去后关了门。

我走上前去敲门，约翰的妻子开了门。“玛丽，”我说，“你还好吗？”

她像见到鬼似的，很是惊恐。我设法让她镇静下来。“这么晚了到这样一个偏僻的地方来，真的是你吗，小姐？”我抓住她的手作为回答，然后跟她进了厨房。约翰正坐在火炉旁。我简短地向他们解释，我离开桑菲尔德以后发生的事情我都已经知道了，我是来看罗切斯特先生的。我让约翰到我下车的那个关卡去，把我留在那儿的箱子取来。我一边取下我的帽子和披巾，一边问玛丽我可不可以在这里住上一晚。我得知，要办到这一点虽然困难，但不是不可能，所以就告诉她，我要住下来。就在这时候，客厅的铃响了。

“你进去的时候，”我说，“告诉你主人，说有人想见他，但是不要提我的名字。”

“我想他不会见你，”她回答，“他谁都不想见。”

当玛丽回来的时候，我问他怎么回答的。“你要报上你的名字和你有什么事情才可以，不然他是不会见你的。”她回答。接着她又去倒了一杯水，拿了几根蜡烛，都放进托盘里。

“他按铃就是为了这个？”我问。

“是的，尽管他看不见，但天黑后总是让人把蜡烛拿进去。”

“把托盘给我吧，我拿进去。”

我从玛丽的手中接过托盘，她给我指了指客厅的门。当我接过它的时候，托盘一直在抖，水从玻璃杯中溅出，我的心又响又急地碰撞着我的肋骨。玛丽为我打开客厅的门，我进去之后，她又在后面把门关上了。

这个客厅看起来很阴暗。一小堆没人照看的火在炉子里燃烧着。只见有一个人头倚在高高的旧式壁炉架上，身子对着炉火，那人就是我那位瞎眼的主人。他的那条老狗派洛特则弯着身子躺在一边，离他远远的，生怕被他不经意踩着似的。我一进门，派洛特便竖起了耳朵，跳起来，随后叫了一通，便朝我奔过来，差点打翻了我手中的盘子。我把盘子放在桌上，拍了拍它，轻轻地说：“躺下！”罗切斯特先生机械地转过身来，想看看那骚动是怎么回事，但他什么也没看见，于是便回过头去，叹了口气。

“玛丽，把水给我。”他说。

我走近他，托盘里只盛着半杯子水。派洛特跟在我后面，很兴奋的样子。

“怎么了？”他问。

“躺下，派洛特！”我又说。他还没把水端到嘴边就停了下来，似乎在听。他喝了水，放下杯子。

“是你吗，玛丽？你是玛丽吗？”

“玛丽在厨房里。”我回答。

他伸出手，做了一个迅速的动作，但是他没看到我站在哪里，也没有摸着我。“你是谁？你是谁？”他追问着，好像要努力地用他那双失明的眼睛看清楚——无效而痛苦的尝试啊！“快回答我，再说话！”他命令道，既专横又大声。

“你还要再喝点水吗，先生？杯子里的水让我洒掉了一半。”我说。

“是谁？是什么？是谁在说话？”

“派洛特认得我，约翰和玛丽知道我在这里，我今天晚上才来到这里。”我回答。

“天哪！我产生了怎样的幻觉？什么甜蜜的疯狂控制了我？”

“不是幻想也不是疯狂。先生，你的头脑非常正常，不会陷入痴心梦想；你的身体十分强壮，不会发狂。”

“说话人在什么地方？不会只有一个声音吧？天啊，我虽然不能看到，但是我必须感觉到，否则我的心脏将会停止跳动，我的脑浆将会迸出。不管是什么东西，也不管是什么人，让我感觉一下，否则我会死掉的！”

他摸索着；我抓住他摸索的手，用双手紧握住它。

“是她的手指！”他叫道，“她细小而又修长的手指！如果是的话，就不止这一双手，一定还有其他部分。”

这只男人的手挣脱了我的束缚，我的胳膊被抓住了，我的肩膀、脖子、腰都被搂住了，紧紧地贴着他。

“是简吗？这是什么？像她一样的身体，像她一样的个头。”

“还有她的声音。”我补充说，“她整个人都在这里了，还有她的心。上帝祝福你，先生！能再次近距离地靠近你，我非常高兴。”

“简·爱！简·爱！”他不停地叫着。

“我亲爱的主人，”我回答，“我是简·爱。我找到了你——我回到你身边了。”

“真的？是她本人？我生动活泼的简·爱？”

“先生你摸摸我，你抱着我，抱得紧紧的。我并不像尸体那样冰冷，也不像空气那样虚无缥缈，是不是？”

“我活生生的宝贝！这些当然是她的四肢，当然是她的五官了。不过那番痛苦之后我可没有这福分了。这是一个梦，我晚上常常会梦见这种情形。再一次心贴心的交流，就像现在这样，吻她，觉得她爱我，相信她不会离开我。”

“从今天起，先生，我永远不会离开你了。”

“永远不会，幻象是这么说的吗？可我一醒来，总发觉原来是一场空。我凄凉孤独，我的生活黑暗、寂寞、无望；我的灵魂干渴，却不许喝水；我的心儿渴望食物，却没有人给我提供；温存轻柔的梦呀，这会儿你偎依在我的怀里，但你会飞走的，像早已逃之夭夭的姐妹们一样。可是，吻我一下，拥抱我一下再离开吧，简。”

“来，先生——来！”

我把嘴唇紧贴着当初目光炯炯如今已黯淡无光的眼睛上——我拨开了他额上的头发，吻了一下。他似乎突然醒悟，顿时相信这一切都是事实了。

“是你——是简吗，你回到我身边啦？”

“是的。”

“你没有死在那个溪流下面的沟里吗？你没有憔悴不堪，流落在异乡人中间吗？”

“没有，先生。我现在是一个完全独立的女人了。”

“独立！这话是什么意思，简？”

“我马德拉的叔叔去世了，给我留下了五千英镑的遗产。”

“哦，这可是够实在的，是真的！”他喊道，“我绝不会做这种梦。而且这是她特有的嗓音，那么活泼又那么温柔；它安慰了我干涸的心灵，让它复苏了。简，你成了独立的女人了、有钱的女人了？”

“很有钱了，先生。要是你不愿意我跟你一起生活，我可以紧靠你的房子建造一幢房子；晚上你要人做伴的时候，你可以过来，坐在我的客厅里。”

“可是你有钱了，简，不用说，如今一定会有朋友照顾你，不会容许你忠实于一个像我这样的瞎眼残疾的。”

“先生，我跟你说过我独立了，而且很有钱，我自己可以做主。”

“那你愿意同我一起生活吗？”

“当然——除非你反对。我愿当你的邻居、你的护士、你的管家。我发现你很孤独，我想成为你的伙伴，为你读书，和你一起散步，一起坐着聊天，服侍你，做你的眼睛和手。不要再这样忧郁了，我亲爱的主人；只要我活着一天，你就不会感到孤单寂寞的。”

他没有回答，神情很严肃而又心不在焉。他叹了口气；嘴唇半张着，好像有话要说，但又合上了。我感到有些尴尬。也许我提议陪伴他、帮助他是自作多情；也许我太坦白了，超越了礼数；也许他像圣·约翰一样，从我的粗疏中看到了我说话的不端庄。其实，我建议的目的，就是希望他求我做他的妻子。一种虽然没有说出口、却十分肯定的期待支持着我，认为他会立刻要求我成为他的人。但是他并没有吐出这一类暗示，他的面部表情越来越阴沉了。我猛地想到，也许自己全搞错了，或许无意中充当了傻瓜。我开始轻轻地从他的怀抱中抽出身来——但是他焦急地把我抓得更紧了。

“不——不——简，你一定不能走。不——我已经触摸到你，已经听到你说话，也已经感受到了有你的幸福——你甜蜜的抚慰。我不能放弃这些快乐，我快要一无所有了——但我必须拥有你。也许世人会笑话我——会说我荒唐、自私——但这都没有关系。我的灵魂渴求你，它希望得到满足，不然它会对躯体进行致命的报复。”

“好，先生，我愿意与你在一起，这我已经说过了。”

“不错——不过你理解的和我在一起与我理解的完全是两回事。也许你已经下定决心，要侍奉我左右，像一个好心的护士那样——你有一颗热诚的心、慷慨大度的灵魂，让你能为那些你所怜悯的人做出牺牲——对我来说，那已经够了。我想我现在对你只能有父亲般的情感了，你也是这么想的吗？过来和我说说吧。”

“你喜欢我怎么样，我就怎么想，先生；只做你一个人的护士我也很满足，如果你认为这样更好的话。”

“可你不能一辈子永远做我的护士，珍妮特。你还年轻——将来你还要结婚。”

“结不结婚我都无所谓。”

“你应当在乎，珍妮特。如果我还是以前的我，我会想尽办法让你在乎的——可是——我只是一个失去视力的废物！”

他又开始郁郁寡欢，一言不发了；而我，却更高兴，更大胆了。最后的这些话让我看到了他内心的矛盾；我不在乎这些困难，完全摆脱了先前的不安，谈话也畅快了许多。

“现在是有人帮助你重新做人的时候了，”我说着，扒开了他又粗又长没有理过的头发，“因为我知道你正蜕变成一头狮子，或是狮子一类的东西。你‘相似的模样[1]’，田野中的尼布甲尼撒2[2]。”

“这只胳膊既没有手也没有指甲。”他说着，从怀里抽出那只截了肢的手，伸给我看，“只有一截了，看上去很可怕，是吗，简？”

“看到它我很遗憾，你的眼睛，额头上的伤痕也一样让我难过。最糟糕的是，就因为这些，便有让人爱抚过分、照料过头把你惯坏的危险。”

“我想你看到我的胳膊和疤痕累累的面孔时会觉得厌恶的。”

“你是这样想的吗？别跟我说这样的话——不然我会对你的判断说出不恭的话来。好吧，让我走开一会儿，把火生得旺些，把壁炉清扫一下。火旺的时候，你能看得见吗？”

“能，右眼能看到红光——一阵红红的烟雾。”

“蜡烛光你能看见吗？”

“非常模糊——每根蜡烛像一团发亮的云彩。”

“你能看见我吗？”

“不能，我的天使。但我很感激上帝能让我听见你的声音，能感觉到你。”

“你什么时候吃晚饭？”

“我从来不吃晚饭。”

“但你今天晚上要吃一点。我饿了，我想你也肯定饿了，只不过你忘了而已。”

我把玛丽叫来，不久客厅就被收拾得整整齐齐，让人看了比较愉快。另外，我还给他准备了一顿可口的晚餐。我的精神很振奋，晚饭时候我与他轻松愉快地谈话；吃完饭好长时间以后，谈话仍在继续。跟他在一起，不存在令人痛苦的自制，没有必要压抑自己欢快的情绪；跟他在一起，感觉很自在，因为我知道自己跟他是天生一对。我所做的一切都能给他带来安慰，给他以新的生命。多么愉快的感觉！它唤醒了我全部的天性，使它释放光辉。在他面前，我尽情地生活着，同样，在我面前，他也尽情地生活着。尽管他眼睛看不见了，但笑容洋溢在他脸上，欢快跳跃在他的额头，他的面部表情温柔而又略显激动。

晚饭过后，他开始问关于我的许多问题。这些问题无非是我到底上哪儿去了，我这段时间都做了什么，我是怎么找到他的等等。但是我只能回答他的部分问题，因为那夜已经太晚，无法细谈了。此外，我不想去剧烈拨动那震颤的心弦，不想在他的心田开掘新情感。我眼下的唯一目的就是让他高兴。而如我所说，他现在很高兴，但却有些反复。如果沉默了一会儿，他会坐立不安，摸摸我，随后叫一声“简！”

“你是完完全全的人吗，简？你肯定是这样的吗？”

“我诚恳地相信是这样，罗切斯特先生。”

“可是，在这样一个悲哀的黑夜，你怎么会突然出现在我冷落的炉边呢？我伸手从一个用人那儿取一杯水，结果却是你端上来的。我问了个问题，期待着约翰的妻子回答我，我的耳边却响起了你的声音。”

“因为我替玛丽端着盘子进来了。”

“我现在与你一起度过的每一个时刻，都让我迷恋。谁能料到几个月来我挨过了黑暗、凄凉、无望的生活？什么也不干，什么也不盼，白天和黑夜不分。炉火熄了便感到冷，忘记吃饭便觉得饿。随后是无穷无尽的哀伤，有时就痴心妄想，希望再见见我的简。不错，重新拥有她的渴望远胜过恢复失去的视力。简怎么能跟我在一起，说她爱我呢？她会不会突然来，突然走呢？我担心明天我再也看不到她了。”

在他这样的心境中，给他一个普普通通、实实在在与他烦乱的思绪毫无联系的回答，是再好不过了，也最能让他放下心来。我用手指摸了摸他的眉毛，并说眉毛已被烧焦了，我可以敷上点什么，使它长得跟以往一样粗、一样黑。

“随你怎么做好事对我有什么用处呢，慈善的精灵？反正在关键时刻，你又会抛弃我，像影子一样消失；上哪儿去，怎么去，我一无所知，而且从此之后，我就再也找不到你了。”

“你身边有小梳子吗，先生？”

“干什么，简？”

“把乱蓬蓬的黑色鬃毛梳理一下。我凑近你细细打量时，发现你有些可怕。你说我是个精灵，而我相信，你更像一个棕仙。”

“我可怕吗，简？”

“很可怕，先生。你知道，你向来如此。”

“哼！不管你在哪儿待过一阵子，你还是改不掉那淘气的样子。”

“可是我跟很好的人待过，比你好得多，要好一百倍。这些人的想法和见解，你平生从来没有过。他们比你更文雅，更高尚。”

“你究竟跟谁一起生活过？”

“要是你那么扭动的话，我会把你的头发拔下来，那样我想你再也不会怀疑我是实实在在的人了吧。”

“你跟谁待过一阵子？”

“今天晚上别想从我这里得到任何消息了，先生，你必须等到明天早上才有答案。我的故事还有一半没有讲完，这才能保证我将出现在明天的早餐桌上把它讲完。顺便说一句，那时候，我得记住，不是只端着水在你的炉边出现，至少还得带个鸡蛋，更不必说带煎火腿了。”

“你这个爱嘲弄人的丑仙童——算你是仙女生、凡人养吧！你让我尝到了十二个月来从未有过的滋味。那就不需要弹琴就能把恶魔赶走了[3]。”

“瞧，先生，可把你收拾得整整齐齐、体体面面的了。这会儿我要离开你了。最近三天我一直奔波于旅途中，我想我很累了。晚安！”

“再问最后一句话，简，你前一阵子待的地方只有女士吗？”

我大笑着跑掉了，跑上楼梯还笑个不停。“好主意！”我快活地想道，“看来以后的日子我有办法让他急得忘掉忧郁了。”

第二天一大早，我听见他起来走动了，从一个房间摸到另一个房间。玛丽一下楼，我就听见他问：“爱小姐还在这儿吗？”接着又问：“你把她安排在哪一个房间了？里面干燥吗？她起床了吗？赶紧去问问她是否需要什么？她什么时候下楼来？”

约摸到了早餐的时候，我就下楼了。我蹑手蹑脚进了房间，在他发觉我进来之前，我就已经看见他了。说实话，看到那么一个生龙活虎的人变成了一个恹恹的弱者，怎能不叫人心酸。他坐在椅子上，虽然一动不动，却并不安分，显然在盼望着什么。如今，习惯性的愁容，已镌刻在他富有特色的脸庞上。他的面容就像一盏熄灭的灯，等待着再度点燃。唉！现在他自己已无力恢复生气勃勃、光彩照人的表情了，只好依赖他人来完成。我本想显得高高兴兴、无忧无虑，但是这个强者那么无能为力的样子，使我心碎了。不过我还是尽可能轻松愉快地跟他打了招呼：

“今天是个明亮晴朗的早晨，先生。”我说，“雨过天晴，阳光很怡人，你很快可以去走走了。”

我已唤醒了那道亮光，他顿时容光焕发了。

“啊，你真的还在，我的云雀！到我这儿来。你没有走，没有飞得无影无踪吗？一小时之前，我听见你的一个同类在高高的树林里歌唱，可是对我来说，它的歌声没有音乐感，就像初升的太阳没有光芒。凡我能听到的世间美妙的音乐，都集中在简的舌头上，凡我能感受到的阳光，都全聚在她身上。”

听完他表示对别人的依赖，我不禁热泪盈眶。他仿佛是被链条锁在栖木上的一只巨鹰，竟不得不企求一只麻雀为它觅食。不过，我不喜欢哭哭啼啼，抹掉带咸味的眼泪，便忙着去准备早餐了。

我们早上大部分时间都是在户外度过的。我领着他走出潮湿荒凉的树林，到了令人心旷神怡的田野。我向他描绘田野是多么翠绿，花朵和树篱又是多么新鲜，天空是多么蓝。我在一个隐蔽可爱的地方，替他找了个座位，那是一个干枯的树桩。坐定以后，我没有拒绝他把我放到他膝头上。既然他和我都觉得紧挨着比分开更愉快，那我又何必要拒绝呢？派洛特躺在我们旁边，四周一片寂静。他正把我紧紧地搂在怀里时突然嚷道：

“残忍，残忍的逃跑者！简，你知道当我发现你离开桑菲尔德庄园的时候，当我找遍所有地方都找不到你的时候，当我检查你的房间，确认你没带一分钱或其他可以值得变卖的东西的时候，我当时是什么感受吗？我曾经送你的那串珍珠项链原封不动地留在小盒子里。你的箱子捆好上了锁，像原先准备结婚旅行时一样。我当时就在想，身边没有一分钱，我完全赤贫的宝贝儿该怎么办？她干了些什么？现在讲给我听听吧。”

在他的追问下，我开始讲述我去年的经历。我美化了一下我三天的流浪和挨饿的经历，避免引起他不必要的心疼；但是我确实告诉他的一丁点儿，也撕碎了他那颗忠实的心，其严重程度超出了我的预料。

他说，我不该不带任何东西就离开他。我应该对他有信心，他永远都不会强迫我做他的情妇。尽管他绝望时性情暴烈，但事实上，他爱我至深至亲，绝不会变成我的暴君。他还说，他宁愿给我一半的财产，甚至不需要我回报他一个吻，也不愿意我一个人无亲无故地在广袤的世界上游荡。他确信，我所忍受的比我说给他听的要严重得多。

“嗯，不管我受什么样的苦，好在时间都不长。”我回答。随后我就继续给他讲我如何被沼泽居收留，又如何得到学校教师的职位等等，接着又讲了我如何继承遗产和如何发现了我的亲戚。当然，圣·约翰·里弗斯在我的故事中经常出现。当我讲完的时候，他的名字立即被单独提了出来。

“那位圣·约翰是你的表兄？”

“是的。”

“你经常提到他，你喜欢他吗？”

“他是个非常好的人，先生，我忍不住喜欢他。”

“一个好人？那意思是不是一个体面而品行好的五十岁的男人？不然，那是什么意思？”

“圣·约翰只有二十九岁，先生。”

“还年轻[4]，就像法国人说的。那么他是个矮小、冷淡、平庸的人吗？是不是那种虽没什么过错却不是德行出众的人？”

“他十分活跃，不知疲倦，他活着就是要成就伟大崇高的事业。”

“但他的头脑呢？大概比较软弱吧？他本意很好，但听他谈话你会耸肩。”

“他说话不多，先生。但一开口总是切中问题的要害。我想他的头脑是一流的，很固执，却十分活跃。”

“那么他很能干了？”

“确实很能干。”

“是一个受过良好教育的人？”

“圣·约翰是一个造诣高深、学识渊博的学者。”

“他的行为态度，我想你说过，不合你的口味？——正经，一副牧师腔调？”

“我从来没有提起过他的行为方式。除非我的口味很差，不然是很合意的。他的风度优雅、沉着，一副绅士派头。”

“他的外表——我忘了你是怎样描述他的外表了——那种没有经验的牧师，扎着白领巾，弄得气都透不过来；穿着厚底高帮靴，顶得像踏高跷似的，是吧？”

“圣·约翰一表人才，是个英俊的男子，高个子，白皮肤，蓝眼睛，鼻梁笔挺。”

他自言自语：“见他的鬼！”然后转向我：“你喜欢他吗，简？”

“我喜欢他，罗切斯特先生。不过你之前已经问过我了。”

当然，我觉察出了说话人的用意。忌妒已经攫住了他，刺痛了他。这是有益于身心的，让他暂时免受忧郁的咬啮。因此我不想立刻降服忌妒这条毒蛇。

“也许你不愿意在我膝头上坐下去了，爱小姐？”接着便是这出乎意料的话。

“为什么不愿意呢，罗切斯特先生？”

“你刚才所描绘的图画，暗示了一种十分强烈的对比。你的话已经巧妙地勾勒出一个漂亮的阿波罗。他出现在你的想象之中——‘高个子，白皮肤，蓝眼睛，鼻梁笔挺’。而你眼下看到的是一个伏尔甘——一个地道的铁匠，褐色的皮肤，宽阔的肩膀，瞎了眼睛，又瘸了腿。”

“我以前可从来没有想到过这点，不过你确实像个火神，先生！”

“好吧——你可以离开我了，小姐。但你走之前（他把我搂得更紧了），请你回答我一两个问题。”他顿了一下。

“什么问题，罗切斯特先生？”

接踵而来的便是下面这番盘问：

“圣·约翰在不知道你是他表妹之前让你当莫尔顿女子学校的老师？”

“是的。”

“你经常见到他吗？他有时候会去学校吗？”

“他每天都去学校。”

“简，他赞同你提出的计划吗？我知道那些计划肯定特别巧妙，因为你是一个有天赋的家伙。”

“是的——他赞同。”

“他会在你身上发现很多预料不到的东西，是吗？你身上的某些才艺不同寻常。”

“我不知道。”

“你曾经说过你住的小屋就在学校附近，那么他去你的小屋看过你吗？”

“偶尔。”

“晚上去过吗？”

“去过一两次。”

他停顿了一下。

“当你们的表兄妹关系发现以后，你和他以及他的妹妹们在一起住了多长时间？”

“五个月。”

“里弗斯先生和家里的女士们在一起的时候很多吗？”

“是的，后客厅既是他的书房，也是我们的书房。他坐在窗边，我们坐在桌子旁。”

“他读过很多书吗？”

“是的，很多。”

“都读些什么书？”

“印度斯坦语。”

“那时候你干什么呢？”

“起初学德语。”

“他教你吗？”

“他不懂德语。”

“他没教过你什么东西吗？”

“教了一点儿印度斯坦语。”

“里弗斯教你印度斯坦语？”

“是的，先生。”

“也教他的亲妹妹们吗？”

“没有。”

“只教你自己？”

“是的，就我自己。”

“是你要求他教的吗？”

“不是。”

“他希望教你？”

“是的。”

他又停顿了一下。

“他为什么主动教你？印度斯坦语对你有什么用处吗？”

“他要我和他一起去印度。”

“哦！这下子看到问题的根源了。他要你嫁给他吗？”

“他向我求过婚。”

“那是虚构的——胡编乱造来气我。”

“请你原谅，这是千真万确的事实。他不止一次地求过我，而且在这点上像你一样坚定不移。”

“爱小姐，我再重复一遍，你可以离开我了。这句话我说过多少次了？我已经通知你可以走了，为什么硬赖在我膝头上不走？”

“因为在这儿很舒服。”

“不，简，你在这儿不舒服，因为你的心根本就不在我这儿，它在你的表兄，那位圣·约翰那儿。在这一刻之前，我还幻想着我的简是完全属于我一个人的，我坚信她一直爱我，尽管她不在我身边，这是我痛苦中的安慰剂。但我万万没有想到，当我为我们的离别潸然泪下，为思念她黯然神伤的时候，她竟然爱上了别人！但悲痛也于事无补。简，离开我，去找里弗斯，和他结婚吧。”

“甩掉我吧，把我推开吧，我自己是不愿意离开你的。”

“简，我一直喜欢你说话的声调，它仍然能唤起新的希望，它听起来又那么真诚。我一听到它，便又被带回一年之前。我忘了你结识了新的关系。不过我不是傻瓜——走吧……”

“我要上哪儿去呢，先生？”

“你自己随便吧——到你看中的丈夫那儿去。”

“我看中的丈夫是谁？”

“你知道——圣·约翰·里弗斯。”

“他不是我的丈夫，永远不会是；他不喜欢我，我也不喜欢他。他以前爱着一个漂亮的女人，叫罗莎蒙德，不过她现在已经结婚了。他的爱和你的不同。他之所以想和我结婚，是因为他认为我适合做一个传教士的妻子，而她不适合。他非常善良和伟大，但太过严厉，对我，就像一座冰山一样。先生，他不像你，所以我在他旁边不高兴，不愿意靠近他和他在一起。他根本就不喜欢我，在我身上发现不了什么吸引人的地方，甚至连我的年轻都看不到，只是他心里想的我的几个用处而已。那么，先生，我还要离开你，去他那儿吗？”

我不由自主地哆嗦了一下，本能地把我失明而又亲爱的主人搂得更紧了。他微微一笑。

“什么，简？这是真的吗？这真是你与里弗斯之间的真实情况吗？”

“绝对是这样，先生，你不要吃醋啦！我只是想逗你一下，让你开心一些。我觉得愤怒总比哀伤要好一些吧。不过要是你希望我爱你，你就只要瞧一瞧我确实那么爱你，你就会自豪和满足了。我的整颗心都是你的，完完全全属于你，先生；而且它将永远陪伴着你，哪怕你把我身体其余的部分从这儿赶走。”

他吻我的时候，痛苦的想法又布满了他的脸庞。

“我烧毁了的视力！我伤残了的肢体！”他遗憾地咕哝着。

我抚摸着他，给他以安慰。我知道他心里想些什么，真想替他说出来，但我又不敢。当他把脸转过去的一刹那，泪珠从眼角滑落下来，看到这个，我的心猛地一下膨胀了。

“比起桑菲尔德果园那棵遭雷击的老栗子树，我也好不了多少。”没过多久，他说，“那些残枝，有什么权利吩咐一棵露出新芽的忍冬以自己的鲜艳来掩盖它的腐朽呢？”

“亲爱的，你不是残枝，也不是被雷劈的树。你是一片绿色，充满生机，嫩芽会依附着你的根，冒出芽来。不管你愿意与否，花草乐于躲在你慷慨的树荫的庇护下。长大后它们会偎依着你，缠绕着你，因为你的力量给了它们可靠的支撑。”

他再次笑了起来，我又给了他安慰。

“你说的是朋友吗，简？”他问。

“是的，是朋友。”我迟疑地回答。我知道我的意思超出了朋友，但无法判断要用什么词。他帮了我的忙。

“哦！可是，简，我需要一个妻子。”

“是吗，先生？”

“是的，对你来说这是新闻吗？”

“当然，先前你什么也没说。”

“是一则不受欢迎的新闻？”

“那就要看情况了，先生——要看你的选择。”

“你替我选择吧，简。我会遵从你的决定。”

“先生，那就挑最爱你的人吧。”

“我至少会选择我最爱的人，简。你愿意嫁给我吗？”

“我愿意，先生。”

“一个可怜的瞎子，你必须用手领着走路的人？”

“我愿意，先生。”

“一个比你大二十岁的瘸子，你得侍候的人？”

“我愿意，先生。”

“你说的都是真的吗，简？”

“完全是真的，先生。”

“哈，我的宝贝！愿上帝祝福你，报答你！”

“罗切斯特先生，如果我平生做过一件好事——如果我有过一个好的想法——如果我做过一个真诚而没有过错的祷告——如果我曾有过一个正当的心愿——那么现在我得到了酬报。对我来说，做你的妻子是世上最愉快的事了。”

“因为你乐意做出牺牲。”

“牺牲？我牺牲了什么？牺牲饥饿而得到食品，牺牲期待而得到满足，享受特权搂抱我珍重的人——亲吻我热爱的人——寄希望于我信赖的人，那能叫牺牲吗？如果说这是牺牲，那我当然乐于做出牺牲了。”

“还要忍受我的体弱，简，忽视我的缺陷。”

“我毫不在乎，先生。现在我确实对你有所帮助了，所以比起当初你能自豪地独立自主，除了施与者与保护人，把什么角色都不放在眼里时，要更爱你了。”

“到此刻为止，我很讨厌别人的帮助，讨厌别人给我做向导；但现在我不再讨厌了。我不喜欢用人牵着我的手，但我却渴望被简的小手牵着。与其让下人们来照顾，还不如独处，但是简温柔体贴的照应却永远是一种享受。简对我来说很合适，可我适合简吗？”

“你与我的天性丝丝入扣。”

“既然如此，就根本没有什么好等的了，我们得马上结婚。”

他的神态和说话都很急切，他焦躁的老脾气又发作了。

“我们必须毫不迟疑地化为一体了，简。只剩下把证书拿到手——随后我们就结婚——”

“罗切斯特先生，我刚发现，太阳向西偏移，早过了子午线。派洛特实际上已经回家吃饭了，让我看看你的手表。”

“把它别在你腰带上吧，珍妮特，今后你就留着，反正我用不上。”

“将近下午四点了，先生。你饿吗？”

“从今天算起第三天，应该是我们举行婚礼的日子，简。现在，别去管什么豪华衣装和金银首饰了，这些东西都那么微不足道。”

“太阳已经晒干了雨露，先生。风停了，天气很热。”

“你知道吗，简，此刻在领带下面青铜色的脖子上，我戴着你小小的珍珠项链。自从失去仅有的宝贝那天起，作为对你的纪念我就戴上它了。”

“我们穿过林子回家吧，这条路最阴凉。”

他顺着自己的思路去想，没有理会我说什么。

“简！我敢说你肯定认为我是一个没有宗教信仰的人吧，可这会儿我对世间仁慈的上帝充满了感激。他看事情不像平常人，他能看得更清楚一些；他判断事情也不同于常人，要更睿智一些。我错了，要不是上帝把它从我这儿抢走的话，我会玷污清白的花朵，把罪孽带给无辜。我倔犟地反抗，险些咒骂这种处理方式，我不是俯首听命，而是全不放在眼里。神的审判照旧进行，大祸频频临头。我被迫走过阴死的幽谷，他的惩罚十分严厉，其中一次惩罚使我永远甘于谦卑。你知道我曾经对自己的本事很自负，但如今看来却是那么微不足道。我现在脆弱得就像一个孩子，需要别人的引导才能行动。简，我最近开始承认上帝主宰着我们的命运，我愿意听从上帝的安排，开始自我反省和忏悔。我已经开始祈祷了，虽然很短，但很虔诚。

“已经有几天了，不，我能说出具体的时间，是四天。那是上星期一的晚上，一种不可名状的忧伤涌上我的心头。我到处找你都没有找到，想你一定早已不在人间。那天晚上十一到十二点左右，睡觉之前，我闷闷不乐地祈求上帝，如果可以的话，希望他能把我从人世间收走，希望他允许我到达未来的世界，那样我至少还有机会和我的简相聚。

“我坐在自己房间敞开的窗子边，清香的夜风沁人心脾。凭着发亮而又模糊的雾气，我知道那天晚上有月亮。我渴望着你，不管是肉体还是灵魂，我都渴望见到你。我既痛苦而又谦卑地问上帝，我凄凉、痛苦、备受折磨，是不是惩罚已经够了，能不能让我很快再次尝到幸福与平静。我承认我所忍受的一切都是罪有应得；我祈求上帝，我实在是快受不了了。我内心的全部愿望不由自主地脱口而出，化作这样几个字——‘简！简！简！’”

“你大声说了这几个字吗？”

“我说了，简。谁要是听见了，一定会以为我在发疯，我疯也似的使劲叫着那几个字。”

“而那是星期一晚上，半夜时分！”

“嗯！时间倒不是主要的，随后发生的事情很是奇怪。也许你会认为是我迷信，但我确实有些迷信，向来如此。不过这次是真的，我现在所说的听到的话，都是真的。

“我大声呼喊着‘简！简！简！’的时候，不知道从什么地方传来了‘我来了，请等一等我！’的声音，虽然不知道来自什么地方，但我却听得清清楚楚，知道说话的人是谁。

“要是我能够，我会告诉你这些话在我的心灵中所展示的思想和画面，不过要表达自己的想法并不容易。你知道，芬丁庄园深藏在密林里，这儿的声音很沉闷，没有回音便消失。‘你在哪儿呀？’这声音似乎来自大山中间，因为我听到了山林的回声重复着这几个字。这时空气凉爽清新，风似乎也朝我额头吹来。我会认为我与简在荒僻的野景中相会。我相信，在精神上我们一定已经相会了。毫无疑问，当时你睡得很熟，说不定你的灵魂脱离了它的躯壳来抚慰我的灵魂。因为那正是你的声音——千真万确——是你的！”

读者呀，正是星期一晚上，将近午夜时，我也听到了神秘的召唤，而那些正是我回答的话。我倾听着罗切斯特先生的叙述，却并没有向他吐露什么，我觉得这种巧合太令人畏惧、令人费解了，因而既难以言传，也无法议论。要是我说出什么来，我的经历也必定会在聆听者的心灵中留下深刻的印象，而这饱受痛苦的容易忧伤的心灵，不需要再笼罩在更深沉的超自然阴影中了。于是我把这些留在心里，反复思量。

“这会儿你不会奇怪了吧，”我的主人继续说，“那天晚上你出乎意料地在我面前冒出来时，我难以相信你不只是一个声音和幻象，不只是某种会销声匿迹的东西，就像以前已经消失的夜半耳语和山间回声那样。现在我感谢上帝，我知道这回不同了。是的，我感谢上帝！”

他把我从他的腿上抱下来，随后站了起来，虔诚地摘下帽子，用看不见的眼睛注视着大地，默默地站着。我只听见最后几句祷告的话语：

“我感谢造物主，在审判时还记得慈悲为怀。我谦恭地恳求我的救世主赐予我力量，让我们从今以后过一种更纯洁的生活！”

说完，他伸出手让我抓着。我握住那只亲爱的手，在我的唇边放了许久，然后把它放在了我的肩头。我的身高要比他矮许多，这样我既方便做他的拐杖，又可以做他的向导。我们进了树林，朝家里走去。

[1]原文为法语。

[2]据《圣经·旧约·但以理书》第4章第33节，巴比伦王尼布甲尼撒被驱逐离开世人，像牛一样吃草，身体被天露滴湿；头发长长，好像鹰毛，指甲长长，如同鸟爪。

[3]据《圣经·旧约·撒母耳记上》第16章第14至23节，上帝的灵离开扫罗后，有恶魔来到扫罗身上。扫罗听从臣仆的劝告，派人找来放羊的大卫。每当恶魔临到扫罗身上，大卫就弹琴赶走魔鬼。

[4]原文为法语。

第三十八章

读者啊，我和他结婚了。我们举办了一个安安静静的婚礼，婚礼现场只有四个人：他、我、牧师和教堂的执事。从教堂回来，我走进庄园的厨房，玛丽正在那儿做晚饭，而约翰正在清洗餐刀，我说：

“玛丽，今天早上我和罗切斯特先生结婚了。”管家和她的丈夫都是不大动感情的规矩人，你什么时候都可以放心地告诉他们惊人的消息，而你的耳朵不会有被一声尖叫刺痛的危险，你也不会随之被一阵好奇的唠叨弄得目瞪口呆。玛丽确实抬起了头来，注视着我。她用来给两只烤着的鸡涂油的勺子，在空中停了大约三分钟，约翰忘了擦拭，手中的刀具停了同样长的时间。但是玛丽又弯下腰，忙她的烤鸡去了，只不过说：

“是真的吗，小姐？嗯，那毫无疑问！”

过了一会儿她接着说：“我看见你与主人出去，但我不知道你们是去教堂结婚的。”说完她又忙着给鸡涂油了。而约翰呢，我转向他的时候，已经笑得合不拢嘴了。

“我以前就告诉过玛丽事情会是什么样子，”他说，“我知道爱德华先生（约翰是个老用人，他的主人还是幼子的时候他就认识他了，因此他常常用教名称呼他）——我知道爱德华先生会怎么做。我肯定他不会等很久，也许他做得很对。祝你快乐，小姐！”他很有礼貌地拉了一下自己的额发[1]。

“谢谢你，约翰。罗切斯特先生让我把这个给你和玛丽。”

我把一张五英镑的钞票放到他的手里，他还来不及说什么，我就离开了厨房。不久当我穿过那个密室的时候，我听到了这样的话：

“也许她比什么阔小姐都好。”接着又说，“虽然她算不上最漂亮的，但也不丑，而且脾气又好。在他眼里她是个很美的美人，这点谁都看得出来。”

我也立即给沼泽居和剑桥方面写信，告诉他们我结婚的消息，并详细解释了我这么做的原因。黛安娜和玛丽对我的做法毫无保留地表示赞同，黛安娜还说，让我好好度蜜月，过一段时间就会来看我。

“还是别让她等到我们蜜月结束吧，简，”当我读信给他听的时候，他说，“如果这样，那就太晚了，因为我们蜜月的甜蜜将会照耀我们一生，它的光辉永远都不会退色，除非你或我进坟墓的时候。”

圣·约翰得到这个消息时候的反应我不得而知，我告诉他这个消息的那封信，他一直没有回复。但六个月后，他写信给我，信中没有提及罗切斯特先生的名字，也没有论及我的婚事。他的信平静而友好，尽管很严肃。从那以后，他保持着虽不经常但定期写信给我的习惯。他祝我快乐，并相信我不会是那种活在世上、只顾俗事而忘了上帝的人。

我相信读者还没有完全忘记小阿德拉吧，我并没有忘记。我请求罗切斯特先生允许我去阿德拉寄宿的学校看她，他答应了。她再次见到我时那种高兴的心情，着实令我感动。她看上去面容苍白消瘦，她还说她在那儿不愉快。我发现对她这个年龄段的孩子来说，这个学校的规章太严格，课程太紧张了，于是我把她带回家。我本想再当她的家庭教师，但不久却发现根本不可行。现在我的时间与精力都给了另一个人——我的丈夫。因此我选了一个校规比较宽松的学校，而且离家又近，那样我可以常常去探望她，有时还可以把她带回家来。我还留意让她过得舒舒服服，什么都不缺。她很快在新居所安顿下来了，在那儿过得很愉快，学习上也取得了长足进步。她长大以后，健全的英国教育在很大程度上纠正了她的法国式缺陷。她离开学校时，我发觉她已是一个讨人喜欢、懂礼貌的伙伴：和气、听话、很讲原则。她出于感激，对我和我家人的照应，早已报答了我在力所能及的情况下给予她的微小帮助。

我的故事快结束了。再说一句我婚后的生活，再看一眼书中最常出现的人物的命运吧，那样本书就可以结束了。

我们现在已经结婚十年了。我清楚地知道与这个世界上我最爱的人一起生活和为他生活是怎样一回事。我认为自己很幸福，幸福到了无法用言语表达的程度，因为我和他的生命完全相融，我丈夫完全是我的生命，正如我是他的生命一样。没有女人比我跟我的丈夫更为亲近了，我是他的骨中之骨、肉中之肉了。我与爱德华相处，永远不知疲倦，他与我相处也是如此，就像我们对搏动在各自的胸腔里的心跳不会厌倦一样。结果，我们始终待在一起。对我们来说，在一起既像独处时一样自由，又像相聚时一样欢乐。我想我们整天交谈着，相互交谈不过是一种听得见、更活跃的思索罢了。他与我推心置腹，我与他无话不谈。我们的性格完全投合，结果彼此心心相印。

我们结婚后的头两年，罗切斯特先生的眼睛仍然看不见，也许正是这种状况使我们彼此更加密切——靠得很紧，因为当时我成了他的眼睛，就像现在我依然是他的右手一样。我确实是他的眼睛，他常常这样称呼我。通过我，他观察自然，从书本中汲取知识；我毫无厌倦地替他观察，用语言来描述田野、树林、城镇、河流、云彩、阳光和面前的景色的效果，描述我们周围的天气——用声音使他的耳朵得到光线无法再使他的眼睛得到的印象。我从不厌倦地读书给他听，领他去想去的地方，干他想干的事。我乐此不疲，尽管有些伤心，却享受着充分而独特的愉快，因为他要求我帮忙时没有痛苦地感到羞愧，也没有沮丧地觉得屈辱。他真诚地爱着我，从不勉为其难地受我照料。他觉得我爱他如此之深，受我照料就是满足我最愉快的希望。

第二年年末的一个早晨，我正在写一封由他口授的信的时候，他走过来朝我低下头说：

“简，你脖子上有一件闪光的饰品吗？”

我挂着一根金表链，于是回答：“是的。”

“你还穿了件淡蓝色衣服，对吗？”

我当时确实穿了。随后他告诉我，已经有一段时间，他总觉得遮住眼睛的那层黑暗在渐渐变薄，现在更相信这种说法了。

我们去了一趟伦敦，看了一位很有名望的眼科医生，他最终恢复了一只眼的视力。他现在看不太清楚，也不能长时间、大量地阅读和写作，但是他可以在没有别人引导的情况下走路。此时，天空对他来说不再只是一片空白，土地对他来说也不再是一片虚空。当他抱着我们第一个孩子的时候，他还可以看到小男孩继承了他的眼神，就像他失明前一样，又大、又亮、又黑。在那一时刻，他又一次甘愿承认，上帝仁慈地减轻了对他的惩罚。

从此，爱德华和我都过上了幸福的生活，尤其使我们感到幸福的是，我们最爱的人也一样很幸福。黛安娜和玛丽都结婚了。我们轮流拜访，一年一次，不是他们来看我们，就是我们去看她们。黛安娜的丈夫是个海军上校，一位英武的军官，一个好人。玛丽的丈夫是位牧师，她哥哥大学里的朋友，无论从造诣还是品行来看，这门亲事都很般配。菲茨詹姆斯上校和沃顿先生与自己的妻子彼此相爱。

圣·约翰·里弗斯先生，离开英国，去了印度。他继续在自己规划的道路上走着，并将依然走下去，他奋斗在岩石和危险之中，再也没有比他更坚定不移、不知疲倦的先驱者了。他是那么坚决、忠实、虔诚。他精力充沛、热情真诚地为自己的同类含辛茹苦，他为他们开辟艰辛的前进之路，像巨人一般砍掉拦在路上的信条和等级的偏见。他也许很严厉，也许很苛刻，也许还雄心勃勃；但他的严厉是武士大心[2]一类的严厉，大心保卫他所护送的香客免受亚玻伦人的袭击，他的苛刻是使徒的苛刻，他代表上帝说：“若有人要跟从我，就当舍己，背起他的十字架来跟从我。”他的雄心是高尚的主的精神的雄心，目的是要名列被拯救出尘世者的前茅——这些人毫无过错地站在上帝的宝座前，分享耶稣最后的伟大胜利。他们被召唤，被选中，都是些忠贞不贰的人。

圣·约翰没有结婚，现在看来他再也不会结婚了。他一人足以胜任辛劳，不过他的劳作也快要结束。他那光芒四射的太阳就要匆匆下沉了。在给我的最后一封信里，他留下了世俗的眼泪，也使我心中充满了神圣的欢乐。他提前得到了必定得到的酬报，那不朽的桂冠。我知道一只陌生的手随之会写信给我，说这位善良而忠实的仆人已最终被召安享主的欢乐了。为什么要为此哭泣呢？不会有死的恐惧使圣·约翰的临终时刻暗淡无光。他的头脑十分明晰，他的心灵无所畏惧，他的希望十分可靠，他的信念不可动摇。他自己的话就是一个很好的保证：

“我的主，”他说，“已经预先警告过我。他每天都更加清楚地宣告：‘是了，我一定赶紧来。’我每时每刻更加急切地回答：‘阿门，主耶稣啊，我愿你来！’[3]”

[1]英国乡下人向人致意的动作。

[2]大心，英国作家班扬所著《天路历程》中引导克里斯蒂安娜进天国的人。

[3]见《圣经·新约·启示录》第22章第20节。

译者序

F.S.菲茨杰拉德（1896—1940）是美国20世纪最重要的小说家之一，在美国文坛占据着重要的位置。他是“迷惘的一代”的代表作家，是“爵士时代”的桂冠诗人。其代表作品有《人间天堂》、《美丽的不幸者》、《夜色温柔》、《了不起的盖茨比》，短篇小说集有《爵士时代的故事》、《所有悲伤的年轻人的故事》等等，其中《了不起的盖茨比》被认为是菲茨杰拉德最优秀的作品。

菲茨杰拉德于1896年9月24日出生在明尼苏达州圣保罗市的一个小商人家庭，父亲是家具销售商。他出身贫寒，靠亲戚的资助才上了东部一所贵族预科学校。1913年秋，又在亲友的资助下考入普林斯顿大学。在校期间，他试写过剧本，曾自组剧团，并为校内文学刊物写稿。后来因身体欠佳，中途辍学。1917年美国参加第一次世界大战，菲茨杰拉德应征入伍，当了一名步兵上尉，但是没有被派往欧洲战场，而是被送到南方亚拉巴马州的蒙哥马利市近郊的军营里受训。在此期间，他认识了一位名叫姬尔达·赛尔的富家小姐，她是一位法官的女儿，身上有着南方名门闺秀的特质，是位公认的美女。他们很快坠入爱河，但是在确认他无法让她过上舒适奢华的生活后，她无情地离开了他。这件事给年轻的菲茨杰拉德沉重的打击。

1919年菲茨杰拉德退伍后去了纽约，决心发财致富，赢回姬尔达的芳心。他白天在一家广告公司工作，晚上伏案写作。后来就辞去了工作，回到父母身边，闭门创作。最终完成了他的第一部长篇小说《人间天堂》，大获成功，轰动一时。他立即前往南方，与姬尔达迅速结婚。菲茨杰拉德成名后继续勤奋笔耕，但婚后他和姬尔达的生活放荡不羁，狂欢纵乐。他们在纽约的公共喷泉池里游泳，坐在出租车的车顶上去参加宴会，与酒店里的侍者打架，甚至在餐桌上跳舞。生活变成了通宵达旦的舞会。后来他的妻子精神失常，挥霍无度，给他带来极大痛苦。他经济上入不敷出，为了维持庞大的开支，他一度去好莱坞写剧本挣钱。1936年他不幸染上肺病，妻子又一病不起，使他几乎无法创作，精神濒于崩溃，终日酗酒。1940年12月21日猝发心脏病，死于洛杉矶，年仅44岁。

菲茨杰拉德的小说生动地反映了20世纪20年代“美国梦”的破灭，展示了大萧条时期美国上层社会“荒原时代”的精神面貌。其人生经历和他的作品都可以说明，他是美国“爵士时代”的代言人，是20世纪20年代具有代表性的作家，他有成功与辉煌的一面，又有枯涩和失意的一面，曾被称为“失败的权威”。他的生命交织着雄心与现实、成功和失败、得意与潦倒、纵情与颓废、爱情与痛苦、美国文明与欧洲文明的冲突、东部与西部的冲突、梦想和幻灭……这一切都在他的小说里表现得淋漓尽致，而其中最有代表性的便是《了不起的盖茨比》，它奠定了作者在现代美国文学史上的地位。

故事发生在现代化的美国社会中上阶层的白人圈内，并通过卡洛维的叙述展开。卡洛维出生于美国中西部，后来到美国纽约学习经营股票生意，并想以此发财。他住在长岛，与故事的主人公盖茨比为邻，并与之交上了朋友。盖茨比原名盖兹，和卡洛维一样也来自中西部，他出身贫苦，但雄心勃勃，后因贩卖私酒而暴富。他经常在家举办大型豪华聚会，大宴宾客，以显示其阔绰，目的是为了吸引五年前的恋人黛西并赢回她的芳心。五年前在盖茨比服兵役时黛西曾是他的恋人，在盖茨比去海外参加第一次世界大战期间，由于利欲熏心嫁给了出身富豪家庭的纨绔子弟汤姆·布坎南。然而物欲和肉欲的满足并没能填补黛西精神上的空虚与贫乏。在卡洛维的帮助下，与盖茨比重逢后好像又旧情复燃。但黛西已不是原来的黛西，她不再是盖茨比想象中的纯情女孩，而是一个愚蠢、自私、庸俗、美丽的躯壳。盖茨比的美丽旧梦终于被打碎了，但他还在做最后的挣扎，仍对黛西抱有一丝幻想，以至遭遇了更加凄惨可悲的结局。后来黛西在一次酒后驾驶盖茨比的车时撞死了汤姆的情妇，却与汤姆一道密谋并残忍地嫁祸于盖茨比，导致死者的丈夫突然闯入盖茨比家中并开枪打死了盖茨比，然后自杀身亡，使盖茨比最终彻底成为自私而残忍的黛西的牺牲品。

《了不起的盖茨比》细腻而准确地展现了20世纪20年代美国的社会风貌，细致地描绘了当时被称为“爵士时代”的那种纸醉金迷、灯红酒绿的狂热场面。

第一次世界大战于1919年结束，美国无疑是赢家。由于美国在战争初期向交战双方提供军火，大发战争财，经济实力激增，从一个历来有债务的国家一跃成为债权国。一战后的美国进入了空前的经济繁荣和物质丰富的时代。同时，20年代的美国又充斥着社会道德的堕落，因为随着帝国主义战争实质的日益明显暴露，正义和信仰成为骗人的鬼话，战争击垮了整整一代人。在旧道德、信仰、理想的废墟上，战后的美国青年滑入了追求超前消费的享乐生活。金钱被视为高居于世间万物之上的神灵。传统的道德价值观面临挑战，而新的价值观还未形成。因此，这个时代的美国人道德堕落，精神空虚。人们梦想能一夜成为百万富翁，追求物质上的满足和及时行乐成为一种社会时尚。

《了不起的盖茨比》就描写了这样一个最纵乐、最绚丽的时代，读者从中可感到歌舞升平表面下隐藏的精神危机。在小说中，作者精心挑选了代表不同社会阶层的人物并以他们的生活反映美国20年代的社会生活。汤姆和黛西是当时旧贵族的代表。他们追求生活的优雅与情趣，精神空虚，只会用金钱去消磨打发百无聊赖的日子。他们道德堕落，自私，没有责任感，“他们是粗心大意的人，汤姆和黛西，他们毁掉了东西和人，然后就退缩到自己的金钱堆里或异乎寻常的麻木不仁之中，……，让别人去收拾他们制造的烂摊子”。盖茨比是通过自己艰苦奋斗而发家致富的新贵。他为理想而努力，感情真挚而忠诚。但他爱讲排场，喜欢炫耀，没有品位。威尔逊夫妇是下层劳动人民，他们虽辛苦劳作，生活仍然贫困，没有前途，命运悲苦。但不管这些人属于哪个社会阶层，无不崇尚金钱，追求享乐。金钱已成为美国人生活中的价值取向，成为众人生活的“新圣经”。20年代的美国成了一个唯利是图，道德沦丧的国度。

作者凭借着优美的语言，精妙绝伦的技巧呈现了新颖而深邃的内容，淋漓尽致地表现了“‘美国梦’的破灭”这一主题，堪称“美国20年代‘美国梦’破灭的一首绝唱”。“美国梦”一直是举世瞩目的理想精神之一。它源于欧洲清教徒的宗教理想信念。所谓的“美国梦”，沿用了美国文化与文学中一个约定俗成的说法，指的是在美国条件下（尤其在新大陆开拓时代）形成与发展的一种具有相当普遍吸引力的理想与追求。“美国梦”在广义上的渊源，可以追溯至当年欧洲移民来到北美披荆斩棘、开辟新的生活之路的时期，对于他们之中的许多人来说，“新大陆”甚至可以说意味着人类最后的希望。浏览一下美国的历史及美国早期的一些文学作品，我们就能够认识到早期的“美国梦”是对一个基于平等、正义和自由的国家的向往。“美国梦”的第一个体现者和鼓吹者就是本杰明·富兰克林，他编纂的《穷人理查的年历》就是第一个在美国文化史上全面地宣传了个人奋斗、发家致富的“杨基精神”，而他后来撰写的《自传》更是一本具体教诲如何实现“美国梦”的教科书。这种从18世纪诞生之时，一直到20世纪20年代，把物质上的成功归结为个人的品性与奋斗的“美国梦”，一直受到美国舆论界的大力宣扬，从而成为世世代代普通的美国人深信不疑、奋力追求的理想，同时也成了推动美国资本主义的蓬勃发展、维系资本主义社会制度的重大精神力量。

小说的主人公盖茨比是“美国梦”的继承者。他的“美国梦”起源于他的孩提时代，由于富兰克林的影响，虽然他出身贫困，在少年时代就饱受生活的辛酸，但是他一直遵循着富兰克林的教诲，从小立志，树立了远大的理想。但是社会的大环境可以从某种程度上决定一个人的世界观、价值观和人生观，那么当时的美国正处于金钱至上、享乐主义至上的社会背景之下，使得盖茨比最初的“美国梦”开始发生了质变。盖茨比有了崇尚物质的错位信仰，使得他认为只要物质上富裕了、有钱了，就能追求到爱情，拥有美满的家庭，就能充分享受到自由和美好，特别是当他遇到富家小姐黛西之后。他在第一次大战期间，与出身上流社会的黛西相遇并与她坠入爱河，但因为他们之间的贫富差距，黛西放弃了当时一名不文的盖茨比，而选择了具有贵族血统的富家子弟汤姆。这便使得盖茨比更加坚定地认为贫穷使他失去黛西，但他会用金钱把她夺回来。他这种对金钱万能的巨大的信仰，使他的“美国梦”最终变质，心中的富兰克林精神也慢慢消失殆尽。

为了得到这位富家小姐的爱情，盖茨比用了五年的时间通过一切手段积累财富，终于从社会的最底层爬到了社会的顶峰。发财后的盖茨比在黛西家的对面买下了一幢豪华别墅，经常大摆盛宴以吸引黛西，夜夜深情地守望码头对面她家门前的那盏绿灯。盖茨比一直沉浸在对初恋情人的幻想之中。此时的黛西在他脑海里已幻化成了美国的传奇故事，然而黛西并非盖茨比想象中的纯洁无瑕，使得盖茨比最终成为他的“梦”的牺牲品，他对“梦”的盲目追求决定了他命运的悲剧性。

主人公盖茨比所认为的只要通过获得对金钱的占有就能实现他的“美国梦”的想法是现实与理想之间的矛盾性的表现。因为事实远不是如他所理想的。与真诚、勇敢、执著、负有责任心的盖茨比相比，黛西只是个肤浅、造作、金钱至上的拜金女子。当黛西再次与盖茨比相遇时，她失声痛哭，虽然也是至情至性的流露，但主要原因还是在于她发现此时的盖茨比所拥有的财富比她的丈夫汤姆的还要多。然而，即使是这样黛西也不会重新回到盖茨比的身边，尤其是当汤姆揭露了盖茨比是靠违法贩卖私酒而暴富之后，面对这样一个前途岌岌可危的不法之徒，“不管她曾经有过什么意图，有过什么勇气，现在肯定都烟消云散了”。因此，当盖茨比成为她的替罪羊时，她也只是漠然对待，与汤姆一走了之。正如她的出场一样“她的声音充满了金钱……高高的在一座白色的宫殿里，国王的女儿，黄金女郎……”。从头至尾，黛西只是一个世俗的、拜金的、贪图享乐的“金姑娘”，她不可能具有和盖茨比风雨同舟、共同进退的品质，她也不具备为实现理想付出高昂代价，作出巨大牺牲的精神品质，这就注定了盖茨比的悲剧结局。

而这种悲剧的根源就在于盖茨比对生活和爱情盲目地追求与幻想，在于他对不同阶级认识的缺乏。盖茨比和黛西是出身不同的两个阶级。黛西和汤姆都属于世袭特权阶层，这就注定了他们具有冷酷、自私和堕落等这些垄断资产阶级所特有的性格特点，他们是被金钱完全同化了的一群人。他们组成了上流社会团体，妄自尊大，对下流社会所谓的暴发户极度的排斥，认为他们的钱财都是通过不合法不正当的手段所获取的，因此他们根本就看不起盖茨比这样从底层爬上来的“暴发户”，他们的世界和盖茨比的世界之间隔着一层无形的、不可逾越的网。而盖茨比却不懂得这个道理，执著地抱着他的“美国梦”不放，一味地幻想着自己的爱情，他把社会想象得太好了。在他的眼里，黛西就是上流社会精华的代表，是“像鲜花一样的为他开放”的“理想的化身”。

事实上，盖茨比的人生经历恰如其分地诠释了“美国梦”的追求过程。他的梦想，正是一个自我奋斗的普通中产阶级的理想：通过自己的努力爬到一个较高的社会地位并拥有相当的经济实力。然而，在战后的年代，这种理想纵然变成现实，也摆脱不了悲剧的结果。像盖茨比这样执著的追求者，即使获得了物质上的满足，也仍然无法逃离精神上的孤独与悲苦。盖茨比的梦就是典型的美国梦，他的奋斗体现了美国人所尊崇的坚韧、独立、向上的精神，他的失败实际上宣告了美国战后精神的颓废与衰退。物质文明的高度繁荣带给人们心灵的荒芜和扭曲，狂欢享乐的表象下隐藏着巨大的精神空虚和迷茫，整个社会陷入了无路可走的精神彷徨和痛苦之中。虽然盖茨比的梦想和现实之间的不可调和的矛盾最终使他走向毁灭，但是他的死却向世人敲响了警钟，把人们从虚无的美国梦中唤醒，激励人们从悲剧中汲取教训，以清醒的头脑重新思考社会现实，以更坚定的信念投入到现实生活之中。

《了不起的盖茨比》之所以取得如此巨大的成功，不仅仅在于它深刻的社会主题，还得益于反映这一主题的高超完美的艺术手法，尤其是象征手法的独创运用。“象征的使用，使他的作品‘超越了狭隘的个人天地，把主观与客观联系起来，放大个人经历并赋予其代表性’”。在《了不起的盖茨比》中，作者多处运用了象征手法，包括人物的象征，事物的象征和颜色的象征，其中颜色的象征着墨最多，也是最成功的。

绿色是作品频繁运用的颜色之一，也是追随主人公盖茨比一生的主色调。绿色是大自然的象征，是希望和渴求的象征。同时绿色也带有虚幻的象征意义，意味着美梦的幻灭。“绿灯”无疑是这部小说的一个重要意象，在小说发展的重要时刻共出现三次。它首次出现是在尼克从中西部来到东部不久的一个晚上。当时尼克发现他的邻居盖茨比站在月光下的草坪上，“他奇怪地朝那黑黝黝的海面伸出双臂。虽然我离他很远，但是，我敢发誓他的身子在发抖。于是我情不自禁地朝大海望去——暮色苍茫中唯见一点绿色的灯光在遥远的码头那边闪烁着”。这不仅仅是盏绿灯，它象征着他思念的情人——黛西，更象征着他对“美国梦”的追求，对美好生活的向往。第二次出现是通过尼克的帮助，盖茨比终于与思念多年的黛西见面了。然而此时的盖茨比却神情恍惚。“要不是有雾，我们可以看见海湾对面你家的房子。”盖茨比说，“你家码头的尽头，总有一盏通宵不灭的绿灯。”“绿灯”是盖茨比夜夜守护的理想，是他一生追求的幸福，但是在大雾中忽明忽暗的灯光在暗示着盖茨比理想实现的可能性越来越小。果然，盖茨比期待的伟大爱情并未出现。在对汤姆摊牌后，黛西心神不宁地驾车回家，途中撞死了汤姆的情妇——威尔逊太太。盖茨比执著于自己的梦想，替黛西承担了一切责任，而对盖茨比痛恨已久的汤姆指使威尔逊杀死了盖茨比。盖茨比死后，绿灯最后一次出现。尼克说：“他信奉这盏绿灯，这个一年一年在我们眼前渐渐远去的极乐的未来。它从前逃脱我的追求……把胳膊伸得更远一点……总有一天……”盖茨比死掉了，这意味着他对“美国梦”的追求虽然执著，但始终逃脱不了最终幻灭的结局。

白色也是作者着力运用的象征手法之一，也是追随着主要人物——黛西的主色调。黛西第一次与盖茨比见面时穿的是白色的衣服，开的是白色的跑车，这白色从表面上看是天真纯洁的象征，也正是这种貌似的纯洁、美丽、无邪吸引着盖茨比。黛西这种白衣飘飘的纯洁形象成为他追求一生，却又始终无法企及的梦想。但是在这部小说中，白色同时也是浅薄、空虚、无知、冷漠、自私的象征，这也正是黛西的实质所在，实际上也恰恰是盖茨比悲剧的根源。事实上，黛西本身就是美国梦的象征，不仅代表了盖茨比的追求，更代表了整个“爵士时代”的精神面貌，以及资产阶级虚伪的价值观和道德标准。盖茨比内心深处对纯洁的黛西的向往化为支撑他的精神支柱，然而残酷的现实再次给他以深深的打击。这也再一次地深化了“美国梦”破灭的主题。

黄色是金子的颜色，小说用黄色来象征拜金主义和腐化堕落。黛西是拜金主义的典型代表。黛西的英文名字是Daisy，意思是雏菊，一种黄心的小白花。这一名字取得极有深意，象征着金钱和空虚。黛西外表纯洁，内心空虚，灵魂充满着铜臭味。“她的声音充满金钱”；她的形象也说明其本质，虽然常着一袭白衣，却缀着铜纽扣，携带着一支小金笔。她的生活目标就是享乐，爱情也是建立在金钱之上的。盖茨比为了重新得到她的爱情，时时都在向她显示着他的富有。他在花园里举行盛大的宴会，轿车、食物、酒都是黄色的；与黛西见面时的汽车也是浅黄色的；向黛西展示的梳子也是纯金的；甚至演奏的音乐也是黄色鸡尾酒音乐。作者用黄色塑造了金钱社会的氛围。盖茨比所做的这一切都是为了重新赢得黛西，但是却忽略了，这样赢回的爱情与爱情的真谛是背道而驰的，用金钱唤回的女人得到的只能是虚情假意。他的“美国梦”从开始就是个无法实现的错误，这种错误导致了他悲剧的结局。

红色和白色是汤姆和黛西的豪宅的主色调。如果说白色象征了黛西的话，那么红色便象征着汤姆。红色展示出汤姆自私、傲慢、野蛮、残酷的个性。优越的家境使汤姆骄傲自大，目中无人。菲茨杰拉德在小说中这样描写道，他总是野蛮地推开挡在他前面的每个人，一头红色鲁莽公牛的形象跃然纸上。小说的结尾写道，当他得知妻子开车撞死自己的情人时，出于对盖茨比的忌妒，他唆使情人的丈夫残酷地杀死了盖茨比，他是真正双手沾满鲜血的凶手。到此，红色在小说中为汤姆形象的塑造画下了完美的句号。

作者在运用色彩时，并不是单纯地把色彩堆积在一起，而是根据不同的人物性格运用不同的基本色彩，随着人物心理及外部环境的变化而相应地改变色彩。色彩的巧妙运用把读者带到一个五彩的世界，使我们能更加清晰地认识到不同人物的性格，感受主人公的命运，理解作者本人的情感，探究小说所揭示的深刻的社会意义。也正是菲茨杰拉德独到的色彩象征手法的运用，促成了《了不起的盖茨比》的巨大成就，确立了菲茨杰拉德在文学史上的地位，从而使他被冠以“爵士时代的历史学家”的美誉。但是，他并不是一个旁观的历史学家，他纵情参与了“爵士时代”的奢华追逐，并将其融化到自己的作品当中。正因如此，他才能栩栩如生地重现那个时代的社会风貌、生活气息和感情节奏。更重要的是，在沉湎其中的同时，他又能冷眼旁观，用严峻的道德标准衡量一切，用凄婉的笔墨书写了战后“迷茫的一代”对“美国梦”破灭的悲哀。

如果能让她心动，那就戴顶金帽子；如果你能跳得高，就为她也跳一跳，

直到她高呼：

“情郎，戴金帽、跳得高的情郎，

我非得把你要！”

托马斯·帕克·丹维里埃1

第一章

在我少不更事，阅历不深的时候，我父亲教导过我一句话，这句话至今还在我脑海中翻腾。

“每当你想要批评别人的时候，”他对我说，“要牢记，这个世界上所有的人，并不是每个人都拥有你曾经拥有的那些优越条件。”

他没再多说别的，但是由于我们能够做到心照不宣，所以我知道他的话大有言外之意。时间一长，我就习惯于对所有的人都保留判断，这个习惯既让很多有古怪性格的人向我敞开心扉，也使得我成为很多爱发牢骚的惹人厌烦的人的倾诉对象。当这种特点在一个正常人身上表现出来的时候，心理不正常的人很快就会觉察并且紧紧抓住不放。这个缘由导致我在大学期间就被不公正地谴责为政客，因为我私下知道一些放荡不羁的无名小卒的一些秘密的忧伤往事。绝大多数的隐私都不是我刻意打听来的——每当我根据某种确凿无误的迹象意识到又有一次倾诉衷肠将要呼之欲出的时候，我时常装作昏昏欲睡，装作若有所思，或者是装出充满敌意的轻率的态度。因为我十分清楚年青人倾诉的衷肠，或者至少他们表达自己的那些情感所用的语言，通常是剽窃而来的，而且由于明显的抑制导致语意含混不清。不妄加评论是一种理想状态。我至今仍然担心会有什么闪失，唯恐我一不小心忘记了那条忠告，那条父亲以自命不凡的姿态所含蓄指出的，我现在又以自命不凡的姿态重复的忠告：基本的道德观念在人出生的时候就不是整齐划一的。

在对我的宽容做了一番自我夸耀之后，我必须承认这种宽容有个限度。人的行为可能建立在坚硬的岩石上面，也可能建立在湿软的沼泽上面，但是一旦超越了某种程度，我就不再关心它是建立在什么上面的了。去年秋天，当我从东部回来的时候，我感觉我希望全世界的人都穿上军装，并且永远在道德上保持高度一致。我不再希望以高人一等的姿态窥视人的内心世界。只有盖茨比（也就是赋予本书书名的那个人）例外，他在我的反应范围之外。盖茨比，他代表的一切都是我发自内心所鄙视的。如果人的品格是以一系列连续不断的成功的姿态出现的话，那么这个人一定是才气纵横，拥有耀眼的异彩，他对于人生前程具有高度的敏感性，如同一台能够准确记录远在万里之外的地震的精密仪器一样。这种敏感和通常被誉为“创造性气质”的优柔寡断的敏感性丝毫无关，它是一种让希望永驻的特别的天资，一种充满浪漫主义的敏捷，我在别人身上从来没有发现这种敏感性，今后也不大可能会再发现的。不，盖茨比人生的结局倒是无可非议的，使我对人们失败的痛苦和一时的欢乐暂时失去兴趣的，却是那些吞噬盖茨比心灵的东西，是在他在美梦破灭后随之而至的肮脏的尘埃。

我们家三代以来都是这个中西部城市家业昌盛的名门。卡洛维家族也算是个世家，据传我们是布克娄奇公爵的后裔，但是实际缔造我们这一支家族的是我祖父的哥哥，他于1851年来到这里，买了一个替身去参加南北战争，自己则开始了五金器具批发的生意，这个买卖直到今天我父亲仍然在经营。

我从来没见过这位伯祖父，但是大家都认为我长得像他，特别是挂在父亲办公室里的那幅板着面孔的画像可以证明。我于1915年从纽黑文毕业，恰好比我父亲毕业的时间晚四分之一个世纪，不久我就参加了有第一次世界大战之称的“被推迟的条顿民族大迁徙”。我在反击的过程中感到了无限的乐趣，回来之后就觉得无聊透顶。中西部不再是世界繁华的中心，反倒如同宇宙的凋零破败的边缘，于是我决定去东部学做证券生意。我认识的每个人都在从事证券生意，所以我觉得它多养活一个单身汉应该没有问题。我的叔伯姑姨俨然为我挑选一所预备学校一样商讨了一番之后，最后才说：“嗯……那就这样吧。”每个人都非常严肃却又迟疑。父亲答应支持我一年的花销，然后又经过几次拖延，我才在1922年春天来到东部。我想，要永远离开家乡在这里生活了。

切实可行的办法是在城里找到一处居住的地方，但那时正好是天气转暖的时节，而我又刚刚离开了有着宽阔草坪和宜人树林的地方。因此，当办公室里一个年轻人提出我们俩到近郊合租一处房子的时候，我觉得那真是一个绝妙的主意。他找到了房子，一座饱经风雨侵蚀的木板结构的带走廊的平房，每月只需付八十美元的租金，可是正准备搬进去住时，公司却把他调往华盛顿去了，我就只好独自一人搬到郊外去住了。我养了一条狗——至少在它跑掉之前我养了它几天，拥有一辆旧道奇汽车以及一个芬兰女佣，她帮我收拾床铺，做早餐，在电炉上忙碌时，嘴里总是嘟哝着芬兰的名言警句。

刚开始几天我感到孤单，直到有一天早上，一个比我更是初来乍到的人在路上拦住了我。

他很无助地问道：“到西半岛村去怎么走呢？”

我给他指了路。继续前行的时候，我不再有孤单的感觉了。我成了一个向导，一个开创者，一个早期的移民者。他无意中授予了我这一地区的荣誉市民的称号。

阳光普照大地，树木眨眼间就枝繁叶茂了，这一切如同电影里的东西长得飞快，使我心中又重现了那个熟悉的信念：生命伴随着夏天的来临而又获得新生了。

一方面，有很多的书要读，另一方面，要从这个清新宜人的空气中汲取丰富的养分。我买了十几本关于银行业、信贷和证券投资方面的书，这些立在我的书架上红色烫金封皮的书，犹如刚从造币厂印出的新钞票一样，准备揭示只有迈达斯2、摩根3和米赛纳斯4才掌握的巨大的秘密。除此之外，我还雄心壮志地准备读很多其他类别的书。我在大学的时候文笔就特别棒，曾经给《耶鲁新闻》写过一系列严肃而又平白的社论。现在我准备在我的生活中重新捡回诸如此类的东西，变成一个无所不知的通才，也就是那种博而不精的专家。这并不只是一个俏皮的警句——只从一个窗口观察人生，功成名就的机会更大。

完全由于一个偶然的机会，我租下了北美最古怪的一个社区的这所房子。这个社区位于纽约市一个狭长的喧嚣的小岛上，那里除了其他大自然奇观以外，还有形状不同寻常的两块地方。距离城市二十英里，有一对硕大的鸡蛋般的半岛，轮廓一模一样，只是中间被一个似有似无的海湾分成两部分，一直延伸到西半球那片最恬静的海洋之中——长岛海峡那个巨大的潮润的场院。它们并不是完全意义上的卵形的，而是像哥伦布故事中的鸡蛋一样，与大陆相接触的一端都被敲成扁平的了，但是它们相似的外形一定使从岛上空飞过的海鸥惊叹不已。对于没有翅膀的人类来说，一个更加富有趣味的现象，却是这两个地方除了形状和大小相同之外，在其他的每一方面都截然不同。

我住在西半岛，就是两个小岛当中不那么时髦的那个，不过这是一个非常表面化的标签，不足以揭示两者之间那种稀奇古怪而又很不吉祥的区别。我的房子紧挨鸡蛋的顶端，离长岛海峡只有五十码，并且挤在两幢大别墅中间，那是两幢每季度要付一万二到一万五租金的豪宅。我右手边的那一幢，不管按什么标准来衡量，都是一个庞然大物——它仿造诺曼底某市政厅而建，一边矗立着一座崭新的塔楼，上面稀稀疏疏地爬着一些常春藤，还有一个用大理石砌成的游泳池，以及占地四十多英亩的草坪和花园。这就是盖茨比的庄园。或者更准确地说这是一位姓盖茨比的富翁所住的庄园，因为我那时并不认识盖茨比先生。我自己的房子实在太扎眼，但是幸亏很小，没有人会注意到，因此我才有幸观赏这一片海景，欣赏我邻居大草坪的一角，并且能成为百万富翁的邻居而颇感欣慰——而所有的这一切只要每月出八十美元就可以了。

恬静的海湾对岸，在那时髦的东半岛上，那些洁白的宫殿式的豪宅，临水而建，熠熠生辉。那个夏天的故事是从我驱车去东半岛到汤姆·布坎南夫妇家做客的那个晚上才真正开始的。黛西是我的远房表妹；而汤姆，我在上大学的时候就认识他了。大战刚结束不久，我还在他们在芝加哥的家里住过两天。

黛西的丈夫，擅长多种体育运动，曾经是纽黑文有史以来闻名全国的最伟大的橄榄球运动员之一，这种人二十一岁就在某一方面达到了如此登峰造极的地步，从此以后，不论做什么，总有些走下坡路的味道了。他家里非常阔绰——还在大学时他那种挥金如土的生活方式就已经遭人指责。但现在他离开了芝加哥，搬到东部来了，他搬家的那个排场让人们惊叹不已。比方说，他竟然把老家森林湖镇5的整整一群打马球用的马匹全部运了过来。我的同辈人中竟然有人阔绰到如此地步，实在是不可思议。

我并不清楚他们来到东部的原因。他们在法国待了一年，并没有任何特殊的缘由，然后就四处飘荡，居无定所，哪儿有打马球的，哪儿有富翁，哪儿就是他们要去的地方。黛西在电话里说，这次在这定居下来，不再游荡了。可是我并不把她的话当真——黛西的心思让人难以捉摸，不过我觉得汤姆会永远飘荡下去，略有惆怅地追寻过去岁月里橄榄球比赛中的扣人心弦的激动与刺激。

于是，在一个有着徐徐清风的暖意十足的黄昏，我开车到东半岛去拜访我几近陌生的两个老朋友。他们的房子奢华程度完全出乎我的预料，那是一座色调悦目、红白相间的别墅，一派乔治王殖民统治时期的建筑风格，俯瞰着海湾。从海滩就有的草坪，一直铺展到别墅的前门，足有四分之一英里之长，一路越过日晷、砖径和百花争妍的花园——最后快要到达房子跟前时，冒出了青翠欲滴的常春藤，生机勃勃，沿墙而上。房子的正面是一排法式的落地长窗，此刻在落日余晖的映射下金光闪闪，迎着午后的阵阵暖风全都敞开着。汤姆·布坎南身穿骑装，叉着两腿站在前门的门廊（六）。

与纽黑文时代相比，他的样子已经完全变了。现在他已经是三十多岁的人了，身体强健，头发稻黄色，嘴角冷酷，举止倨傲。炯炯有神的双眼尤为突出，给人一种永远咄咄逼人的印象。就连他那像女人穿的惹人注目的骑马装也掩藏不住他那魁梧健壮的身躯——他似乎把那双雪亮的皮靴塞得满满的，鞋面上的带子都绷得紧紧的。他转动肩膀时，你可以看到一大块肌肉在他薄薄的外套下移动。这是一个力可盖世的身躯，一个残酷无情的身躯。

他说话时发出粗犷的高亢的高音，更加给人一种性情暴戾的印象。他说起话来还带着一种居高临下的轻蔑口吻，即使对他喜欢的人也同样如此。所以在纽黑文的时代，反感甚至讨厌他的人不在少数。

“我说，你可别以为对于这些问题都是我说了算，”他好像在说，“只是因为我比你力气大，比你更有男子汉气概。”我们俩是同一个高年级学生联谊会的成员，不过当时我们谈不上交往密切，但我有一种他很欣赏我的感觉，并且带着他那独一无二的粗野气息和盛气凌人的方式，希望能赢得我对他的好感。

我们在阳光明媚的门廊里聊了一会儿。

“我这地方不赖吧！”他说，他的眼睛游移不定地转来转去。

他抓住我的一只胳膊转过我的身子，挥舞着一只宽大的手掌，指点面前的景色。这里有一座凹型的意大利式花园，占地半英亩之多的香气浓郁的深色的玫瑰花，以及一艘狮子鼻状的摩托艇，随着浪潮在岸边起伏。

“这里曾经是石油大王德梅因住过的地方。”他又把我推转过身来，一派和气但又不容置辩，“我们进去吧。”

我们穿过一条高高的走廊，来到一间明亮的玫瑰色的大厅。大厅的两端都装有落地长窗，把这间屋子轻巧地嵌在这座主楼的中间。这些窗户都半开半闭着。在外面那片似乎要长到室内来的碧绿的青草的映衬下，它们显得越发晶莹光亮。一阵轻风从屋子吹过，窗帘便如一面面白色的旗帜随风而舞。窗帘在轻风的嬉戏下，从一头飘进来，又从另一头飘出去，卷曲着飞向天花板上好像糖花婚礼蛋糕似的装饰图案，然后从绛色地毯上面轻轻拂过，留下一阵如同风吹过海面时的阴影。

屋子里唯一静止不动的东西是一张庞大的长沙发，有两个年轻的女人坐在上面，简直就是飘浮在一个停泊在地面的大气球上。她们俩都身穿一身白色的衣服，衣裙随风飘荡，仿佛她们环绕房子飞了一圈刚被风吹回来似的。我一定是站了好大一会儿，倾听窗帘舞动的响声和墙上一幅挂像发出的嘎吱嘎吱的声响。忽然砰的一声，汤姆·布坎南把后面的落地窗给关上了，厅内的余风才逐渐平息下来了，窗帘、地毯以及那两位少妇也都慢慢地飘落到地面上。

她们两个中间比较年轻的那个我不曾谋面。她在长沙发的一头把身子舒展开来，并保持着一动也不动的姿势，下巴微微翘起，仿佛她在上面放了一件什么东西，必须保持身体的平衡，以防它掉下来似的。不知道她是否用余光瞥见了我，可是她毫无半点表示——相反，倒是我吃了一惊，几乎因为我的进来惊扰了她而要开口向她道歉。

黛西，其中的另外一个少妇，准备站起身来。她身子微微前倾，露出满脸的真诚。然后，她扑哧一笑，让人捉摸不透但又非常可爱。我也跟着笑了，接着就进了屋子。

“我高兴得瘫……瘫掉了。”

她又笑了，仿佛她说了一句非常幽默风趣的话，接着就把我的手拉起来，仰起脸打量我，向我保证世界上再没有其他人是她最想见到的了。她的那种表情特别与众不同。她轻声告诉我那个保持着身体平衡的姑娘姓贝克（我听人说黛西的轻声细语只是为了让人家更靠近她，但这种不相干的闲言碎语，丝毫无损于她说话时这种表情的迷人之处）。

贝克小姐的嘴唇不管怎么说还是微微动了一下，向我点了点头，轻微的几乎让人看不出来，接着又连忙把头仰了回去——她在保持平衡的那件东西很明显地动了一下，让她一惊。道歉的话又一次要从我嘴边脱口而出。几乎任何形式的我行我素总会使我感到惊叹，并且满心赞佩。

我回过头来看我的表妹，她开始用她那低微而又迷人的声音问我问题。这种声音必须侧耳倾听，似乎每一句话都是一组永远不会重新演奏的音符。她忧郁而漂亮的脸庞上荡漾着明媚的神采，一双眼睛明媚而动人，一张小嘴妩媚而热情，但是她发出的激动人心的声音，使所有倾心于她的男人都觉得难以忘怀：一种歌声般动听的魅力，一声低声柔语的“听着”，一种暗示，告诉你她片刻之前刚刚做完的一些欢悦而有趣的事情，而且下一欢悦而有趣的事情正紧随其后。

我告诉了她，在我来东部的途中，我曾在芝加哥逗留了一天，有十来个朋友都托我向她问好。

“他们想我吗？”她万分惊喜地大声喊道。

“整个城市都是凄凉的一片。所有汽车的左后轮都漆上了黑漆，作为哀悼的花圈，在城北的湖边6一带哀嚎声彻夜不停。”

“够激动人心的！汤姆，我们回去吧，明天就走。”接着她说了一句毫无关联的话：“你应当看看孩子。”

“我正想着要看看。”

“她睡着了。她三岁了。你从未见过她吧？”

“从来没有见过。”

“噢，你该看下她。她是……”

汤姆·布坎南本来一直在屋子里心神不宁地走来走去，这会儿他停了下来，把一只手放在我肩上。

“你现在在做什么买卖呢，尼克？”

“在做债券生意。”

“在哪家公司？”

我告诉了他。

“从来没听说过。”他肯定地说。

这让我感到有些不舒服。

“你会听到的，”我简短地说，“你在东部一直待下去，就会听到的。”

“噢，我肯定会在东部待下来的，不要担心。”他边说边瞄了一眼黛西，又回过头来看看我，好像他在提防着还有别的什么似的。“我要是个彻头彻尾的傻瓜，我才会住到任何别的地方去呢。”

这时贝克小姐说：“一点没错！”如此猝不及防，吓了我一跳——这是我从进屋到现在她说的第一句话。她为她自己的话也像我一样明显地吃了一惊，她打了个呵欠，接着做了一连串迅速而敏捷的动作，站了起来。

“我身子都快僵硬了，”她抱怨道，“我在那张沙发上不知躺了多长时间了。”

“别拿眼睛盯着我，”黛西反驳道，“我整整一个下午都在劝说你上纽约去。”

“不必了，谢谢，”贝克小姐对着刚从食品间端来的四杯鸡尾酒说，“我正认认真真地在进行锻炼呢。”

她的男主人看了看他，满脸的狐疑。

“是嘛！”他端起酒杯把自己的酒一饮而尽，好像那是杯中的最后一滴。“我真不明白你能干成什么事情。”

我看看贝克小姐，对她能“干成”的事感到迷惑。我饶有兴趣地看着她。她是个身材苗条、乳房小巧的姑娘，但是身板挺得笔直。由于她像个年轻的军校学员那样昂首挺胸，愈发显得身材挺拔。她用那双灰色的、由于阳光照射而眯着的眼睛也打量着我，苍白、可爱而又略带愠色的脸上流露出彬彬有礼而充满好奇心的神情。我这才想起我曾经在哪里见过她，也有可能是她的照片。

“你住在西半岛吧！”她口气轻蔑地说道，“我认识那边的一个人。”

“我一个人也不认……”

“你至少认识盖茨比吧！”

“盖茨比？”黛西追问道，“哪个盖茨比？”

还没等我来得及回答说他是我的邻居，佣人就宣布开饭了。汤姆·布坎南不由分说就把一只粗壮有力的胳膊插在我的胳膊下面，把我推出了屋子，如同把棋盘上的一个棋子推到另一格去似的。

两位女士袅袅婷婷地、娇媚懒散地把手轻轻搭在腰上，先我们一步走进一个玫瑰色的阳台。阳台迎着落日，餐桌上点燃了四支蜡烛，在渐渐平息下来的风中摇曳不定。

“为什么点蜡烛？”黛西眉头紧锁，表示不满。她用手指掐灭了蜡烛。“两个星期后就是一年中白昼最长的一天了。”她忽然又春光满面地看着我们。“你们是否一直在等待一年中白昼最长的一天，最终却还是会错过？我总是期盼着一年中白昼最长的一天，最终也还是错过了。”

“我们有个计划。”贝克小姐打着呵欠说道，仿佛要上床睡觉似的，没精打采地在桌子旁边坐了下来。

“好啊，”黛西说，“咱们做什么计划呢？”她把脸转向我，颇有些无奈地问道，“人们通常计划些什么呢？”

还没等我回答，她就两眼惊恐地盯着她的小手指。

“瞧！”她哀叹道，“我把小指碰伤了。”

我们大家都瞧了——指关节有些青紫。

“都怨你，汤姆，”她指责他说，“我知道你不是存心的，但的确是你搞的。这就是我嫁给这么个粗野的男人的报应，一个粗大笨拙的家伙……”

“我憎恨笨拙这个词，”汤姆黑着脸，反驳道，“就算开玩笑也不行。”

“笨拙。”黛西穷追不舍又来了一句。

有时她和贝克小姐一起谈笑，可是并不惹人注意，不过开点无伤大雅的玩笑，绝不是那种无休止的唠叨，就像她们的白色衣裙以及毫无杂念的超然一切的眼睛一样，说起话来平平淡淡。她们坐在这里，顾及到汤姆和我，只不过是礼貌而友好地款待我们，或者被我们招呼。她们知道晚饭一会儿就吃完了，再过一会儿夜晚也将结束了，随随便便就打发掉了。这显然迥异于西部，西部的宴会是一个阶段紧接着另一个阶段，直至推向结尾。使人总是有所期盼而又不断地感到失望，否则就担心和恐惧结尾时刻的到来。

“黛西，你让我感到自己不够文明，”我坦然承认道，此时我正在喝第二杯红葡萄酒，这酒虽然有点软木塞气味，口味却十分地道，“你不能谈谈庄稼或者其他的一些事情吗？”我说这句话并没有什么特殊的意思，但它却出人意料地被人接过去了。

“文明就要崩溃，”汤姆拔高了声调大声说，“我近来对一切事物都异常悲观。你有没有读过戈达德这个人写的《有色帝国的兴起》？”

“嗯，没有。”我答道，对他说话的语气惊诧不已。

“我说，这本书非常不错，值得每一个人细细品读。这本书的大意内容是说，如果我们白人不警觉的话，就会……就会有完全被淹没的危险。全是科学的结论，都是已经证明了的。”

“汤姆变得很博学了。”黛西脸上露出一种淡淡的忧伤，她说道，“他看一些里面有很多深奥字眼的难以理解的书。刚才那是个什么词来着，我们……”

“要我说，这些书都是有科学依据的，”汤姆固执己见，不耐烦地瞟了她一眼，“这家伙把整个道理讲得明白透彻。我们占统治地位的白种人有责任提高警惕，否则，其他人种就会掌控一切。”

“我们一定要把他们打倒。”黛西小声地说，对着炽热的太阳拼命地眨巴着眼睛。

“你们应当住到加利福尼亚……”贝克小姐开口说，可是汤姆在椅子重重地挪动了一下身子，把她的话给打断了。

“主要观点是说我们是北欧日耳曼民族。我是，你是，你也是，还有……”稍稍犹豫了一下之后，他轻轻地点了点头把黛西也算进去了；黛西又冲我眨了眨眼。“而我们创造了构成文明的一切东西——科学和艺术啦，以及其他的一切。你们能理解吗？”

他那副非常当真的架势似乎有些可怜，虽然他那种自以为是的态度比以往更为突出，但似乎对他的满足感来说已经很不够了。正在这时，房间里的电话铃响了。男管家离开了阳台去接听，黛西几乎马上就抓住这个短暂的空当把脸凑到我面前来。

“我要告诉你家里的一桩秘密，”她兴致很高地对我耳语道，“是关于男管家的鼻子的。你乐意听我讲男管家鼻子的故事吗？”

“我今晚就是抱着这个目的前来拜访的。”

“你可知道，他早先并不是什么管家。他从前在纽约专门替一个人家擦拭银器，那家有一套可供二百多人使用的银餐具。他要从早上一直擦到晚上，后来他的鼻子就承受不住啦……”

“后来情况变得越来越糟糕。”贝克小姐补充了一句。

“是的。情况变得越来越糟糕，最后他只得放弃了那份工作。”

有一小段时间，夕阳的最后一抹余晖深情而温柔地照在她那容光焕发的脸上，她的声音使我身不由己地凑上前去屏息倾听。接着，余晖渐渐消逝，每一道光都恋恋不舍地离开了她，仿佛孩子们在黄昏时刻离开欢快的街道一样难舍难分。

男管家回来时，凑在汤姆的耳边嘀咕了点什么，汤姆听了眉头一皱，把他的椅子朝后一推，一声不响就走进室内去。似乎他的离去激活了黛西内心的某种东西，她又把身子凑了过来，她的声音像歌唱似的亮丽而动听。

“在我的餐桌上见到你让我感到非常的愉悦，尼克。你使我想到一朵——一朵玫瑰花，一朵纯正的玫瑰花。难道不是吗？”她转过头来看着贝克小姐，要求她附和这句话，“是不是像一朵纯正的玫瑰花？”

这是信口开河。我一点也不像玫瑰花。她不过是随口乱说一气，但是却洋溢着一股撩人心弦的激情，仿佛她的心就躲在那些急促的、激动人心的话语背后，现在急切地想把心扉敞开。接着，她突然把餐巾往桌上一扔，说了声“对不起”就走进房子里了。

贝克小姐和我彼此交换了一下眼色，故意不露声色。我正准备说话的时候，她警觉地坐直身子，发出了“嘘”的一声警告。可以听得见那边屋子里有一阵压低的、激切的谈话声，贝克小姐就无所顾忌地探起身子，竖起两只耳朵去听。讲话的声音时隐时现，不甚连贯，一会儿低沉，一会儿又高昂，然后就完全终止了。“你刚才提到的那位盖茨比先生是我的邻居……”我开始说道。

“别吭声，让我听听出了什么事。”

“出什么事了吗？”我天真地问道。

“难道说你对此全然不知吗？”贝克小姐说，她确实感到难以置信，“我以为人人都知道了呢。”

“我可不知道。”

“唉……”她犹豫了一下说。“汤姆在纽约有个女人。”

“有个女人？”我无意识地重复了一遍。

贝克小姐点了点头。

“她至少应该顾点大体，不在吃饭的时候给他打电话。你说呢？”

我几乎还没弄懂她要表达什么，就听见一阵裙衣的颤动声和皮靴的格格声，汤姆和黛西回到了餐桌上。

“真没办法！”黛西强作欢颜大声地说。

她坐了下来，把贝克小姐和我轮番打量了一遍，又接着说：“我到外面看一会儿，外面真是浪漫极了。草坪上有一只鸟，我想它一定是搭乘‘康拉德’或者‘白星’轮船公司7的船过来的夜莺。它一直歌唱个不停……”她的声音也像唱歌一般，“很浪漫，是不是，汤姆？”

“非常浪漫。”他说，然后满脸愁容地对我说，“吃过饭要是时间还早的话，我想带你去看看我的马厩。”

这时屋里的电话又响了，大家都吃了一惊。黛西坚决地对汤姆摇了摇头，于是马厩的话题，实际上所有的话题，都烟消云散了。在关于餐桌上最后五分钟残存的片断中，我记得蜡烛又没有缘由地点着了，同时我意识到自己很想看看餐桌上的每一个人，然而却又想避开大家的目光。我无法猜测黛西和汤姆正在想什么，但是我敢肯定，即便是贝克小姐那样似乎对什么事情都了如指掌，遇事波澜不惊的人，也无法把这第五位客人尖锐刺耳的急切呼声完全置于身外的。在具有某种性情的人看来，这个局面可能倒是挺有味道的——我自己的本能反应是马上打电话报警。

不用说，关于马的事就再也没有人提起了。汤姆和贝克小姐，两人之间相隔几英尺的暮色，漫步走回书房，好像走到一个真实存在的尸体旁边去守夜。同时，我则极力装出饶有趣味，但又对周围发生的事情茫然无知的样子，跟着黛西穿过一连串的相互连接的走廊，走到前面的门廊里去。在门廊幽幽的昏暗中，我们并排坐在一张柳条编织的长靠椅上。

黛西用手捧着脸庞，似乎在摩挲她那可爱的面蛋，同时她慢慢放眼去看那天鹅绒般的暮色。我看出她内心汹涌澎湃，于是我问了几个我认为有镇静作用的问题，都是关于她小女儿的。

“我们相互之间了解到并不多，尼克，”她忽然说，“虽然我们是表亲。我结婚时你没参加我的婚礼。”

“那时我还在打仗，还没回来。”

“没错。”她迟疑了一下，“哎，我的生活一团糟，尼克，所以我现在对一切都毫无兴致了。”

显然，她持有这种态度是有缘由的。我等着听她接着往下讲，可是她没再说什么，过了一会儿我又支支吾吾地把话题转回了她女儿身上。

“我想她一定会说话了，又……会吃饭了，什么都会了吧。”

“呃，是啊。”她心神不定地看着我，“听我说，尼克，让我告诉你她出生的时候我说了些什么。你想听听吗？”

“很想听。”

“你听了就会明白我为什么对所有事物都持有这种态度。孩子出生还不到一个小时，汤姆就消失得无影无踪了。我从乙醚麻醉中醒过来就有一种被彻底抛弃的感觉，于是立即问护士是男孩还是女孩。她告诉我是个女孩，我就侧过脸哭了起来。‘好吧，’我说，‘我很高兴是个女孩。而且我希望她以后是个傻瓜，是一个美丽的小傻瓜。这就是女孩子在这种世界上最好的出路。’”

“你看，反正一切在我眼中都是糟糕透顶了的，”她坚信不疑地接着说，“所有的人都这样认为——就连那些最为进步的人也是如此。而我知道。我什么地方都去过了，什么事情也都经历过了，什么也都做过了。”她双眼炯炯有神，目空一切的环顾四周，极似汤姆，接着她又发出一阵让人不寒而栗的讥笑。“长于世故……天哪，我已经变得相当世故了！”

她的话音刚落，不再逼迫我集中精力去听她讲话，去相信她的话时，我便立即感到她的言语并非发自内心。这让我感到很不自在，仿佛整个晚上都是一个骗局，设置此局的目的就是为了骗取我的一份感情。我静静地等着，果然过了一会，她注视着我时，那张漂亮的脸蛋上浮现出千真万确的假笑，仿佛她在确切的告诉人们，她已经加入一个她和汤姆同属的上流社会的著名秘密社团。

里面那间绯红色的房间灯火通明。汤姆和贝克小姐坐在一个长沙发的两头。她在给汤姆朗读《星期六晚邮报》，声音低沉，没有变化，一连串的字句听上去给人一种安心的感觉。灯光映在他的皮靴上闪闪发亮，照在她如秋叶般黄色的头发上则暗淡无光，每当她翻页时，手臂上纤细的肌肉也随着颤动，灯光也在报纸上摇曳。

我们进屋时，她举起一只手示意我们先别讲话。

“未完待续，”她读着把杂志丢在桌子上，“请读本刊下期。”

她抖动了一会膝盖，身子挺直地站了起来。

“10点了，”她说道，好像从天花板上看到了时间，“我这个乖女儿要去睡觉了。”

“乔丹明天要去参加锦标赛，”黛西解释说，“在韦斯切斯特那边。”

“哦，原来你是乔丹·贝克。”

这下我才明白为什么看着她很面熟了。她那张讨人喜欢又略有傲气的面孔，我曾经多次在报道阿希维尔、温泉和棕榈海滩8的许多赛事的报刊照片上看到过。我还听说过有关她的传闻，一些尖酸的、带有讽刺性的闲话，但具体是什么，我老早就不记得了。

“晚安，”她柔声说，“8点喊我，好吗？”

“只要你能起得来。”

“没问题。晚安，卡洛维先生。下次再见。”

“你们当然会再见面的，”黛西肯定地说，“说句实话，我想做个媒。尼克，经常过来玩，我会想法子——呃——撮合你们的。比如碰巧把你们关进壁柜里，或者是把你们放在小船上，往大海里一推，类似这样的事情……”

“晚安，”贝克小姐在楼梯上喊道，“我可是一个字都没有听到。”

“她是个好女孩儿，”过了一会，汤姆说，“他们不该让她这样在全国各地乱跑。”

“你说是谁不该？”黛西冷冷地问道。

“她家里人。”

“她家里只有一位年迈的姨妈。再者，尼克将来可以去照顾她，是吗，尼克？她今年夏天会常来这里度周末，我想这里的家庭氛围会对她有益处的。”

黛西和汤姆默默地对视了一会儿。

“她是纽约人吗？”我急忙问道。

“是路易斯维尔9人。我们在那里共同度过了纯真的少女时代，我们那纯洁美丽的……”

“你是不是在阳台上和尼克说了贴心话了？”汤姆突然质问道。

“我说了吗？”她望着我，“我好像不记得了，但是我想我们聊到了日耳曼民族。是的，我确定我们聊到了这个话题，不知不觉地聊上了它，总是这样……”

“尼克，不要轻信你听到的任何事情。”汤姆告诫我。

我轻描淡写地说我啥也没有听到，几分钟后我站起来准备回家。他们把我送到门口，两人并肩站在一块明亮的方块形的灯光里。当我发动汽车要走时，黛西突然不容辩解地叫道：“等一下！”

“一件非常重要的事情，我忘了问你。听说你跟西部的一位女孩订婚了。”

“是的，”汤姆和气地附和道，“我们听说你订婚了。”

“那是无中生有。我太穷了。”

“但是我们听说了，”黛西坚持道，再次像花儿一样笑逐颜开，这让我大吃一惊。“我们听三人说起过，所以肯定错不了。”

我当然知道他们讲的是什么事，但是我确实没有订婚。我之所以来东部，原因之一就是流言蜚语广为流传，说我订婚了。你不能因为害怕谣传就不和老朋友来往了，另一方面，我也不愿迫于人们的闲言碎语而结婚。

他们的关心让我深受感动，而且也让他们显得不再那么富有和高不可攀了。即便如此，在我开车离去的时候，仍然感觉有些困惑，同时还有点厌恶。在我看来，黛西应该做的事是：抱着孩子冲出屋子——可是很明显，在她的大脑里没有一点这种想法。至于汤姆，他“在纽约有个女人”这事倒不奇怪，让人感到奇怪的是他居然会因为一本书而神情沮丧。某种东西正在使他对那些陈腐的观念感兴趣，且孜孜以求，好像他那健壮的体魄中蕴含的自高自大已经不能继续滋养他那专横武断的心灵了。

路边小旅馆的屋顶上，以及路边的加油站的门前已经展现出一派盛夏的景致，加油站前一台台崭新的红色油泵卧在一圈圈的灯影里。回到西半岛的住处后，我把车停在车棚里，在院子里的一台废弃了的割草机上坐了一会。风已经平息了，留下了一个喧哗、明亮的夜晚，有鸟儿在树上拍打着翅膀，还有大地的风箱铆足了劲头吹得青蛙也卖力的聒噪起来，好像那连绵不断的风琴声。月光下，有只猫的侧影在慢慢地移动，我回过头来看它时，发现此时此地并非只有我一个人——五十英尺之外，从我邻居的府邸的阴影里走出来一个人。他站在那里，两手插在口袋里，仰望着繁星闪烁的夜空。那悠闲的举止和那双脚稳踏在草坪上的姿势表明他就是盖茨比先生；他走出来想确定一下，我们头顶的天空哪一片是属于他的。

我决定和他打声招呼。刚才吃晚饭时，贝克小姐提到过他，可以算是对他的介绍。可是我并没有招呼他，他不愿有人打扰他的清净，因为他突然做了个动作——以奇怪的方式朝着幽暗的海面伸出双臂。我敢发誓他在发抖，尽管离我很远。我不由地朝海面上望去，结果除了一盏孤独的绿灯外，什么也没有。灯光微弱而且遥远，也许那就是一座码头的尽头。等我回过头来再去看盖茨比时，他已经不见了，剩下我一个人，孤单地留在这不平静的夜色里。

第二章

在西半岛和纽约之间大概一半路程的地方，公路与铁路不期而遇，然后两条道路并行了四分之一英里的路程，以绕开一片荒芜的土地。那是一个灰烬的山谷，一个神秘的农场，在这里，灰烬像麦子一样疯长，长成山脊、山丘和奇形怪状的园子；最后经过奇特的造化，又堆成了一群土灰色的人。他们似乎隐隐约约的走动着，在尘土飞扬的空气中化为灰烬。偶尔，一长溜灰色的货车沿着一条看不见的轨道缓慢爬行，突然嘎吱一声如鬼叫般，停了下来，立刻，一群土灰色的人群拖着沉重的铁铲蜂拥而上，扬起一片浓密的尘土，使你看不清楚他们究竟在干什么。

但是，在这片灰蒙蒙的土地和始终笼罩在它上空的一阵阵暗淡的尘埃上面，过一会儿，你就会看到T.J.埃克尔堡大夫的眼睛；他的眼睛是蓝色的，而且很大，仅瞳仁就有一码高。这双眼睛不是长在什么的人脸上往外看，而是从一副巨大的黄色眼镜下往外看，眼镜架在一个不存在的鼻子上。显然，这是某个爱异想天开的眼科医生把他们竖在那里的，想为他自己在皇后区的诊所招徕更多的生意。到后来他自己也永远闭上了眼睛，或者是扔下它们搬走了。但是，他留下的那双眼睛，由于经历长年累月的雨淋日晒，油漆脱落，光彩大不如以前，不过仍然若有所思地、阴郁地注视着这片幽暗的垃圾场。

在这个灰土谷的边上有一条肮脏的小河，每逢河上的吊桥拉起，让驳船通过的时候，等着过桥的火车上的乘客就要盯着这片荒凉的景色，看上半个小时。平时火车开到这里，至少要停一分钟，正是由于这个原因，我才第一次见到汤姆·布坎南的情妇。

他有个情妇，这是所有认识他的人都确定的事实。他的熟人对他很反感，因为他常常带着她去那些大众餐馆，把她扔在餐桌边，自己则到处走来走去，跟他熟识的人聊天。我出于好奇，想看看她，但并不想和她见面——可我还是与她碰面了。一天下午，我和汤姆一起乘火车去纽约。路上火车停在了灰堆旁，他立即跳了起来，拽住我的胳膊，硬是把我拉下了火车。

“我们就在这儿下车，”他斩钉截铁地说，“我要你见见我的女朋友。”

我想他可能是午饭时酒喝多了，所以才坚决要我陪他，甚至差点要动用武力。他自以为是地认为星期天下午我没有什么重要的事情要做。

我跟着他翻过一道低矮的刷成白色的铁路栅栏，在埃克尔堡大夫目不转睛地注视下，我们沿着马路往回走了一百码。映入眼帘的唯一的建筑物，是一排坐落在荒原边上的黄砖小楼，好像是为整个荒原服务的一条小型商业“主街”10，周边空无一物。这里共有三家店铺，一家正在招租；另一家是通宵餐馆，门前有一条炉渣铺成的小路；第三家是汽车修理行，招牌上写着：汽车修理——乔治·B.威尔逊——买卖汽车。我跟着汤姆走了进去。

车行里生意很不景气，空荡荡的，唯一看见的一辆车，是一部落满灰尘、破烂不堪的福特车，蜷缩在阴暗的角落里。我突然想到，这家有名无实的车行一定只是个幌子，楼上却隐藏着豪华而且富有情调的房间；这时，老板出现在一间办公室的门口，用一块抹布不停地擦着手。他一头金发、无精打采、脸色蜡白，但模样倒还俊俏。一见到我们，他那双淡蓝色的眼睛里就闪现出一丝暗淡的希望。

“你好，威尔逊，老伙计，”汤姆说着，一面笑嘻嘻地拍着他的肩膀，“生意好吗？”

“还凑合，”威尔逊回答道，显然不能让人信服。“你什么时候把那部车卖给我？”

“下周吧，我现在让人正修着呢。”

“他干得可真慢，是吧？”

“不，不慢，”汤姆冷冷地说，“如果你那样想的话，也许我还是把它卖到别处去比较好。”

“我不是这意思，”威尔逊连忙辩解，“我只是说……”

他的声音逐渐消失，汤姆显得不耐烦，眼睛向车行四下张望。这时，我听到楼梯上传来一阵脚步声，不一会儿，一个身材略显粗壮的女人站在了办公室的门口，把光线挡了个严严实实。她大约三十五六岁，略显发福，不过像有些女人一样形体丰满而且有魅力。她穿了一件沾有油渍的深蓝色双绉连衣裙，脸蛋谈不上有多漂亮，但一眼就能看出她有一股活力，好像她全身的神经都在不停地燃烧。她不慌不忙地微微一笑，旁若无人地从她丈夫的身边走过，仿佛他只是一个幽灵，过来和汤姆握手，眼睛凝视着他。接着，她润了润嘴唇，头也不回，用一种低低地、沙哑的嗓音对她丈夫说：“搬几把椅子过来，你怎么不让人家坐下。”

“哦，就去拿。”威尔逊急忙应和着，朝小办公室走去，随即他的身影就与墙壁的水泥色融为一体了。灰白色的尘土蒙在了他的深色的外套和淡黄色的头发上，笼罩着周围的一切——他的妻子除外。她走到汤姆身边。

“我想见你，”汤姆急切地说道，“乘下班火车走。”

“好吧。”

“我在车站底层的报摊旁边等你。”

她点了点头，刚从他身边走开，威尔逊正好从办公室里搬了两张椅子出来。

我们在公路上没人看见的地方等她。再过几天就是7月4号11了。有一个灰头土脸、骨瘦如柴的意大利孩子正在沿着铁轨，点放一排“鱼雷”的鞭炮玩。

“这地方真糟糕，是不是？”汤姆说着，同时冲着埃克尔堡大夫皱了皱眉头。

“太糟了。”

“对她来说，还是离开这儿比较好。”

“她丈夫不反对吧？”

“威尔逊？他以为她是去纽约看她妹妹。他笨得要死，连自己是死是活，都不清楚。”

就这样，汤姆·布坎南和他的情人，还有我一起坐上了去纽约的火车——其实不算是完全在一起，因为威尔逊太太很谨慎地坐到另外一节车厢里了。汤姆做出了这点让步，怕碰到其他东半岛的人也乘坐这趟车。

威尔逊太太已经换上了一件棕褐色的薄纱花裙。车到了纽约，汤姆扶她下车时，她那肥大的臀部把衣服绷得紧紧的。在报摊上，她买了一份《城市闲话》和一本电影杂志，又在车站的杂货店里买了一瓶冷霜和一小瓶香水。来到了车站的上层，在那阴暗的、回声隆隆的车道旁边，她放过了四辆出租车后，才选择了一辆浅紫色的、装有灰色座套的新车。我们坐着这辆车，驶出庞大的车站，驶进灿烂的阳光里。可是，她猛地从车窗边转过头来，身子往前一倾，敲了敲前面的玻璃。

“我想买一只那样的小狗。”她急切地说，“我想买一只养在公寓里，挺有意思的——养只狗。”

我们把车子往后倒，停在了一位满头银发的老头跟前，搞笑的是，这老头长得有点像约翰·D.洛克菲勒12。他脖子上挂了一个篮子，里面蜷缩着十几只刚出生的小狗，看不出是什么品种。

“这些狗是什么品种？”老头刚走到汽车窗前，威尔逊太太就急切地问道。

“各个品种都有。太太，您想要哪一种？”

“我想要只警犬，我看你不一定有这一种吧？”

老头疑惑地看了看篮子里的小狗，然后伸手进去，捏着一只小狗的颈背拎了起来，小狗直扭着身子。

“这不是警犬。”汤姆说。

“对，这不是正宗的警犬，”老头说，声音里透着失望，“看上去好像是只硬毛猎狗。”他用手抚摸着狗背上像棕色浴巾似的皮毛。“瞧瞧这毛，真是一身好毛皮！你可以放心，这狗绝对不会感冒的。”

“这狗真讨人喜欢，”威尔逊太太兴高采烈地说，“多少钱？”

“这只狗吗？”老头爱怜地看着它，“你给10美元吧。”

这只硬毛猎狗——毫无疑问，它的身上有那么一点像硬毛猎狗的地方，不过它的爪子却出奇的白——就这样换了主人，坐到了威尔逊太太的大腿上。她高兴地抚摸着小狗那身不怕风吹雨打的皮毛。

“这只狗是雄的还是雌的？”她委婉地问。

“那只狗吗？是雄的。”

“是只母狗，”汤姆肯定地说道，“给你钱，用这钱可以再去买上10只狗。”

我们坐着车子来到了第五大道，在这个夏日的星期天下午，天气温暖和煦，简直是一派田园风光。这时候，即使在街角拐出来一大群雪白的绵羊，我也不会感到吃惊。

“停一下，”我说，“我要在这儿和你们分手了。”

“不行，你不能走，”汤姆急忙插话说，“如果你不上我们的公寓去，梅特尔会生气的。是吗，梅特尔？”

“来吧，”她劝道，“我会打电话让我妹妹凯瑟琳过来，很多有眼光的人都说她是个大美人。”

“嗯，我很想去，不过……”

车子继续往前开，又掉头穿过中央公园，径直朝西城一百多号街13的方向驶去。在158号街上，出租车在一长排好似雪白的蛋糕似的公寓中的一栋前面停了下来。威尔逊太太环视了一下四周，俨然皇后回宫，抱起她的小狗和其他路上买来的东西，趾高气扬地走了进去。

“我马上就请麦基夫妇上来，”在乘电梯上去时，她一本正经地说，“另外，当然，我也会给我妹妹打电话。”

他们的那套房子在公寓楼的顶层——一间小客厅，一间小餐厅，一间小卧室和一个卫生间。一套很大的织锦装饰的家具，把小客厅挤得满满当当的，一直顶到了门口，以至于在室内走动时，经常要撞到绘在装饰布上的风景画上去——一幅凡尔赛宫里仕女荡秋千图14。墙上唯一的装饰画是一张放得很大的照片，猛一看，是一只老母鸡蹲在一块模糊不清的石头上。可是，远远看去，母鸡却变成了一顶帽子，帽子下面是一位胖老太太的脸，正满面含笑地俯视着房间。桌子上放了几本过期的《城市闲话》，还有一本《名字叫彼得的西蒙》15的流行小说以及几本专门报道百老汇丑闻的杂志。威尔逊太太首先关心的是那只小狗。她好说歹说让电梯工弄来了一只铺满稻草的纸箱子和一些牛奶。他还主动带来了一听又大又硬的狗饼干——从里面取出来的一块放在一碟牛奶里，泡了一个下午，泡烂了。这时，汤姆打开了一个上锁的柜子，取出了一瓶威士忌。

这一辈子我只醉过两次，第二次就是那天下午。所以那天下午发生的一切都是模模糊糊的，仿佛云里雾里一样，尽管到了晚上8点之后，房间里还洒满了绚烂的阳光。威尔逊太太坐在汤姆的大腿上，给好几个人打了电话。后来香烟没了，我便去街角的杂货店买了几包。等我回来的时候，他们俩都不见了，于是我很知趣地坐在客厅里，阅读了《名字叫彼得的西蒙》中的一章——也许是书写得太烂了，也可能是我威士忌喝多了头昏脑胀的，反正是我啥也没有看明白。

汤姆和梅特尔（第一杯酒下肚后，我和威尔逊太太就开始互相直呼名字了）重新露面的时候，客人们开始陆续上门了。

威尔逊太太的妹妹是个30岁左右，苗条而又俗气的女人，披着一头又硬又密的红头发，脸上粉抹得像牛奶一样白。她的眉毛是拔过后又画上的，勾勒出一个更俏皮的眉尖，可是自然的力量却要恢复原来的样子，结果弄得她的脸部有点模糊不清了。她一走动，手臂上戴着的许多陶制手镯跟着忽上忽下，叮叮当当作响。她轻车熟路地快步走了进来，像主人一样环视了一番屋里的家具，仿佛这就是她自己的家一样。我不禁怀疑她是不是住在这里。但是等我问她时，她放声大笑，高声重复了我的问题，然后告诉我她和一个女伴同住在一家旅馆里。

麦基先生住在楼下，是一位皮肤白净、有点娘娘腔的男人。他刚刚刮过胡子，脸颊上还留有一点白色的肥皂沫。他彬彬有礼地同屋里每一个人打招呼。他告诉我他是“玩艺术的”，后来我才弄明白他是摄影师，挂在墙上的那幅威尔逊太太母亲的模糊不清的照片，就是他给放大的。他妻子声音尖细，没精打采，虽面容清秀，却不讨人喜爱。她自豪地告诉我，自从结婚以来，她的丈夫已经为她拍过127次照片了。

威尔逊太太不知何时换了一套衣服，现在穿的是一件做工精致的下午装，是一件乳黄色雪纺绸的连衣裙；她在屋里来回走动时，衣裙不停地沙沙作响。穿上这身高档衣服后，她的神情举止变了。在车行里她那种给人印象深刻的活力，此时变成了目空一切的傲慢。她的笑声、举止、言谈都变得越来越做作，随着她的不断膨胀，周围的空间就显得越来越小，到了最后，她似乎在烟雾缭绕的空气中，围绕着一根吱吱嘎嘎作响的木轴旋转了起来。

“亲爱的，”她提高嗓门，装腔作势地对她妹妹说，“这年头的人多半都是骗子。他们满脑子想的只有钱。上个星期我找了个女人来给我看脚。瞧她给我的账单，你会以为她给我割了阑尾呢。”

“那女人叫什么？”麦基太太问道。

“埃伯哈特太太，她专门到人家中给人看脚。”

“我喜欢你这件衣服，”麦基太太说，“我觉得挺漂亮。”

威尔逊太太眉毛往上一挑，非常不屑地拒绝了她的恭维。

“这只是一件破衣服，”她说，“我不在乎自己的形象的时候，就会随便穿穿它。”

“但是穿在你身上就显得非常漂亮，你明白我的意思吗？”麦基太太接着说道，“要是切斯特能把你现在的姿态拍下来，我想那一定会是一幅杰作。”

大家都默不作声地看着威尔逊太太，她把一缕头发从眼前撩开，乐呵呵地回头看着我们。麦基先生侧着头，聚精会神地打量了她一会，接着又伸出一只手在自己面前慢慢地来回移动。

“我得改换一下光线，”过了一会，他说道，“我想把她面貌的立体感呈现出来。还要想法子抓拍到她后面的头发。”

“我认为没必要改换光线，”麦基太太大声叫道，“我觉得……”

她丈夫“嘘”了一声，我们大家又把目光转向了摄影的对象，这时，这时汤姆·布坎南大声打了一个呵欠，站了起来。

“麦基先生和麦基太太，你们喝点什么吧！”他说道，“再来点冰块和矿泉水吧，梅特尔，不然大家都快睡着了。”

“我早就让那小子送冰块来了。”梅特尔眉毛一扬，对下人的偷懒表示无奈，“这些人哪，非要整天盯住他们不可。”

她看了我一眼，突然莫名其妙地笑了笑。接着，她蹦蹦跳跳来到小狗跟前，抱起它欣喜若狂地吻了一阵。然后大摇大摆地走进厨房，那架势好像有十几个大厨师在那儿听她的吩咐呢。

“我在长岛那边拍了一些不错的照片。”麦基先生自信地说道。

汤姆茫然地看了他一眼。

“有两幅我们已经装裱好，挂在楼下了。”

“两幅什么？”汤姆问道。

“两幅摄影习作。其中一幅我给它起名叫《蒙塔海角——海鸥》，另一幅名为《蒙塔海角——大海》。”

威尔逊太太的妹妹凯瑟琳紧挨着我坐到了沙发上。

“你也在长岛住吗？”她问我。

“我住在西半岛。”

“是吗？大约一个月前，我到那里参加过一次聚会。在一位名叫盖茨比的家里，你认识他吗？”

“我就住在他家隔壁。”

“哦，人家说他是德国威廉皇帝的侄儿或是表弟什么的，他的钱都是从那儿来的。”

“真的吗？”

她点了点头。

“我很怕他。不喜欢跟他有什么瓜葛。”

关于我邻居的这场引人入胜的闲扯，被麦基太太打断了，她突然用手指着凯瑟琳说道：“切斯特，我想你可以给她拍几张好的照片。”她随口而出，但麦基先生只是不耐烦地点点头，又把注意力转向了汤姆。

“我很想在长岛上开展业务，要是我有机会能挤进那里的话，我只是希望有人能在开始时扶我一把。”

“这事你问梅特尔好了。”汤姆哈哈笑道，此时威尔逊太太正好端了个托盘走了进来，“她可以帮你写封介绍信，是吗，梅特尔？”

“做什么？”她问道，一脸诧异。

“你给麦基先生写封介绍信去见你丈夫，这样他就可以给他拍些写真。”他停了一下，动了动嘴唇，没有出声，接着胡诌道：“《乔治·威尔逊在加油泵前》，诸如此类的东西。”

凯瑟琳凑近我，在我耳边低语说：“他们俩谁都无法忍受自己家里的那一位。”

“是吗？”

“无法忍受。”她看看梅特尔，又看看汤姆。“我说的意思是，既然没法忍受，为什么还要继续生活在一起呢？如果是我，我就离婚，然后立即就各自再结婚。”

“她也不喜欢威尔逊吗？”

这个问题的回答出乎意料。梅特尔凑巧听到了这个问题，粗声粗气又满嘴脏话地回答了。

“你瞧，”凯瑟琳得意洋洋地叫道，她再次压低了嗓门，“他们之所以不能结婚是因为他老婆。她是天主教徒，他们是不赞成离婚的。”

黛西并不是天主教徒，我对这个精心编织的谎言感到有些震惊。

“等到哪天他们要结婚了，”凯瑟琳继续说，“他们会去西部住上一段时间，直到这场风波平息了。”

“到欧洲去会更稳妥。”

“噢，你喜欢欧洲吗？”她惊呼起来，“我刚从蒙特卡洛16回来。”

“是吗？”

“就在去年。我和另外一个女孩一起去的。”

“待了很久吗？”

“没多久，我们到了蒙特卡洛就回来了。我们是取道马赛去那里的。出发时，我们带了1200美元，在赌场的包间里，仅待了两天，钱就被全骗光了。跟你说吧，我们回来的路上特别狼狈。天哪，我恨死那个鬼地方了！”

窗外，傍晚的天空在夕照中显得格外壮观，犹如地中海碧蓝而又恬静的海水。这时，麦基太太那尖锐刺耳的嗓音，再次把我唤回到这间屋子里。

“我差点也犯了一个错误，”她精神抖擞地大声说道。“我差点嫁给了一位追了我好多年的犹太小伙子。我知道他配不上我。大家都不停地对我说：‘露西尔，那个人比你差远了！’不过，如果我没有遇到切斯特，他肯定就把我追到手了。”

“不错，可是听我说，”梅特尔·威尔逊说着，一面不停地摇头晃脑，“好在你没有嫁给他。”

“我明白我不该嫁给他。”

“唉，可是我嫁给了他，”梅特尔含糊其辞地说道，“这就是你和我情况不同的地方。”

“可你为什么要嫁给他呢，梅特尔？”凯瑟琳追问道，“又没人强迫你。”

梅特尔思索了一会儿。

“我嫁给他是因为我原以为他是一个绅士，”她最后说，“我以为他有点教养，谁想他连舔我的鞋子都不配。”

“有一阵子，你可是爱他爱得发疯。”凯瑟琳说。

“爱他爱得发疯！”梅特尔难以置信地喊起来。“谁说我爱他爱得发疯啦？我对他的爱从来都没比这个男人的爱多一点。”

她突然指着我，于是屋里的人，都用责备的目光盯着我。我竭力用表情告诉他们，我不期望有谁会疼爱我。

“我唯一一次发疯就是我嫁给了他。我马上就知道自己犯了错误。结婚时他穿的最好的一套西装，是借的别人的，却从来没有告诉过我，后来有一天他不在家，那人来要回衣服。‘哦，这套西服是你的吗？’我说，‘我还是第一次听说。’但是我还是把衣服还给了那人，然后一头栽倒在床上，号啕大哭了一个下午。”

“她确实应该离开他，”凯瑟琳接着对我说，“他们在那个修车行楼顶上住了11年了。汤姆是她的第一个情人。”

那瓶威士忌——已经是第二瓶了——大家都不停地喝着，唯有凯瑟琳除外，她“不喝酒也感觉挺快活”。汤姆按铃把看门的叫上来，让他去买一种出名的三明治，当做大家的晚餐。我想出去到外面散散步，在外面柔和的暮色中往东朝公园那边去，但每次我起身要走的时候，总会被卷进一场激烈刺耳的争吵中，像有根绳子一样把我拉回到椅子上。在城市的上空，高悬着我们这一排亮着灯光的窗户，一定会给那些在黑暗的街道上偶尔抬头仰望的行人，提供一点人生的秘密吧。而我同样也是这样的一位行人，一面仰望着天空，一面在思考着。我既身在其中又身在其外，对人生的变幻无穷和五彩斑斓，既感到陶醉又感到厌恶。

梅特尔把她的椅子拉到我的跟前，突然向我讲起了她第一次邂逅汤姆的情形，我能感觉到她呼出的热乎乎的气息。

“故事发生在火车上经常剩下的最后两个面对面的小座位上。那天我去纽约看我妹妹，准备在那过一夜。他穿着一身礼服，一双黑漆皮鞋，我一看到他，眼睛就离不开他了。但是每次他一看我，我又不得不假装看他头顶上的广告。我们走进车站时，他就紧挨在我身边，他那雪白的衬衫前胸紧贴着我的胳膊，于是我告诉他说我要喊警察了，不过，他看出来我在撒谎。我神魂颠倒地跟着他上了一辆出租汽车，还以为是上了地铁哩。那会儿，我脑子里一遍又一遍问自己：‘能长相厮守吗？能长相厮守吗？’”

她转向麦基太太，她那矫揉造作的笑声充满了整个屋子。

“亲爱的，”她叫道，“这套衣服我换下来就送给你。明天我再去买件新的。我得把所有要办的事情列个单子。按摩、烫发、替小狗买条项圈，还要买一个可爱的小烟灰缸，一按弹簧就可以掐灭烟头的那种，再为母亲的墓碑买一个系黑丝结的花环，可以摆上一个夏天的那种。我要把这些事情都写下来，免得忘掉要办的事情。”

9点钟了，一转眼我再看手表时，已经是10点了。麦基先生已经倒在椅子上睡着了，拳头攥得紧紧地放在大腿上，好像一个实干家的照片。我掏出手帕，帮他擦掉残留在他脸颊上的已经干掉了的肥皂沫，它让我一下午都不舒服。

那只小狗趴在桌子上，双眼在烟雾中茫然地望着，不时地轻轻哼一声。房间里的人一会儿不见了，一会儿又重新出现，商量着到什么地方去，然后又找不着对方了，找来找去，发现对方就在身边。快到半夜的时候，汤姆·布坎南和威尔逊太太面对面站着，在激烈地争吵着威尔逊太太是否有权利提黛西的名字。

“黛西！黛西！黛西！”威尔逊太太大声喊叫。

“我想什么时候叫就什么时候叫！黛西！黛……”

汤姆·布坎南身手矫健，伸手一巴掌打破了威尔逊太太的鼻子。

接着，卫生间的地板上扔满了带血的纸巾，屋子里响起了女人们的责骂声，在一片混乱中，还有一阵阵长时间的，时断时续的痛苦的哀号声。麦基先生从睡梦中醒来，恍恍惚惚地向门口走去。走到一半，他又折了回来，呆愣愣地望着这眼前的一幕——他妻子和凯瑟琳一边责骂一边安慰，手里拿着急救用品，在拥挤的家具中间，跌跌撞撞地来回穿行着。还有那个躺在沙发上的绝望的身影；她血流不止，仍不忘把一份《城市闲话》盖在织有凡尔赛宫图案的织锦毯上。麦基先生随后转过身子，继续往前走出门去，我从衣架上取下帽子，也跟着走了出去。

“哪天过来一起吃顿午饭吧。”我们乘着嘎吱作响的电梯下楼时，他提议道。

“什么地方？”

“随便什么地方。”

“不要碰电梯开关。”电梯工冷不丁地迸出一句。

“对不起，”麦基先生不失尊严地说，“我不知道自己碰到了它。”

“好的，”我答应说，“我很乐意前往。”

……我站在麦基先生的床边，而他坐在两层床单当中，穿着内衣，手里捧着一本大相册。

“《美女与野兽》……《孤独》……《杂货店老马》……《布鲁克林大桥》……”

之后，我躺在了宾夕法尼亚车站冰冷的下层候车室里，半睡半醒，一边看着早晨刚出的《论坛报》，一边等候着四点的那班火车。

第三章

整个夏天，每晚都有音乐声从我邻居家飘过来。在他那蓝色的花园里，红男绿女像飞蛾一样，在欢声笑语、香槟美酒和灿烂星空的气氛里来来往往。下午涨潮的时候，我看到他的客人从搭在木筏上的高台上跳水，或者是在他那晒得发烫的私人沙滩上晒日光浴，同时他的两艘摩托艇拖着滑水板，划破海湾的水面，驶过奔腾的浪花，奋力向前。每到周末，他的劳斯莱斯豪华轿车就成了公共汽车，从早晨9点直到深更半夜往来穿梭，接送一批批从城里来的客人。而他的那辆旅行车像一只轻盈的黄色甲壳虫一样蹦来蹦去到火车站接所有的班次。到了周一，八个仆人，外加一个临时园丁，用拖把、板刷、榔头、修枝剪刀辛苦地干上一整天，收拾前天晚上聚会留下的一片狼藉。

每周五，就会有五箱橙子和柠檬从纽约的水果店运到这里。到了周一，这些被切成半拉半拉的，榨过汁的橙子和柠檬就会像金字塔一样地堆在他家的后门口。他家的厨房里有一台榨汁机，半小时之内就可以榨两百只橙子，只要男管家用大拇指把一个按钮按两百次就可以了。

至少每两周一次，一帮承办宴会的人从城里赶来，带着几百英尺长的篷布和足够数量的彩灯，把盖茨比的巨大花园装扮得同圣诞树一样漂亮。自助餐桌上，摆满了各式冷盘：切片的五香火腿，四周堆满了五颜六色的色拉，还有烤得金黄的乳猪和火鸡。在大厅里面，设了一个用真正的铜杆搭成的酒吧，备有各种杜松子酒和烈酒，还有各种早已罕见的甘露酒；女宾客大多数是年轻人，根本辨不清这些酒类的名称。

乐队在七点以前已经到达，并不是什么简单的小乐队，而是一支拥有双簧管、长号、萨克斯管、大小提琴、短号、短笛、高低音鼓的大型乐队。最后一批游泳的客人已经从海滩上返回，正在楼上更衣。从纽约过来的汽车五辆一排，停在车道上。所有的大厅、客室和阳台都已经装饰得五彩缤纷。女来宾的发型各式各样，争奇斗妍，她们身上的披肩就连卡斯蒂尔17人做梦也想不到。酒吧那边热闹非凡，一巡又一巡的鸡尾酒让外面的花园弥漫着酒香，直到后来整个空气都欢腾起来，充满了欢声笑语，充满了脱口而出、转身便忘的打趣和寒暄，充满了素不相识的女人们之间热情无比的交谈。

大地踉踉跄跄离开了太阳的光芒，灯光愈发显得明亮。此时，乐队演奏起温馨的鸡尾酒乐曲。众位来宾的声音如同演唱歌剧一样也提高了一个音调。欢笑声越来越有感召力，慷慨地倾泻而出，一句玩笑话就会引起哄堂大笑。人群的聚散速度也越来越快了，时而随着新加入的客人而扩大，时而分散后又重新聚拢起来。一些人开始来回游荡，一些大胆的女孩子在比较固定的人群中穿行，一会儿在欢乐的短暂瞬间成为一群人的焦点，一会儿又洋洋得意地悄然离去，在不断变换的灯光下，在变幻不定的面孔、话语和色彩中穿梭往来。

突然，这些吉普赛人似的姑娘中浑身珠光宝气的一位，随手抓了一杯鸡尾酒一饮而尽，壮了壮胆子，像弗里斯克18般挥动着双手，一个人跳到篷布搭的舞池里手舞足蹈起来。沉静了片刻之后，乐队指挥殷勤地为她变换了曲子的节奏，接着爆发出一阵唧唧喳喳的说话声，因为有人误传她就是轻松歌舞剧中的吉尔达·格瑞19的替身。晚会正式开始了。

我第一次到盖茨比家的那天晚上，我相信我是少数几个得到正式邀请的客人之一。大多数人并没有受到邀请——他们是自己来的。他们坐上汽车，车子把他们送到长岛，也不知怎么的就来到了盖茨比的家门口。到了那儿，只要有个认识盖茨比的人介绍一下，他们就进去了，随后，他们的言谈举止就像在娱乐场所一样了。有时他们从来到走，压根就没有见过盖茨比，他们怀着一颗真心来参加聚会的，这份诚意便是他们的入场券了。

我确实是受到了邀请。那个星期六的清晨，一个身穿蓝色制服的司机穿过我家的草坪，为他的主人送来了一份措辞非常正式的请柬，上面写道：如蒙不弃，欢迎光临今晚举行的“小型聚会”，盖茨比将感到十分荣幸。上面还说，他见到我几次，欲登门拜访，却因种种原因，未能如愿，深表遗憾等等。最后签名是杰伊·盖茨比，笔迹庄重。

晚上7点刚过，我就穿上白色法兰绒衣服走过他家的草坪参加聚会。局促不安地在素不相识的人群中转来转去——尽管我偶尔也会碰到在上下班火车上见过的面孔。让我感到吃惊的是到会的有不少年轻的英国人，他们衣着考究，却面露饥色，热情地与成功富有的美国人低声交谈。我能确定他们是在推销什么东西：债券、保险或者汽车什么的。他们个个十分焦急，因为他们知道身边有钱可捞，机不可失。他们深信只要自己话说得讨巧，大把的钱便到手了。

我一到那里就想法去找主人，可是问了两三个人，他们都用极为诧异的目光瞪着我，并且异口同声说不知道主人的踪迹。于是，我只好悄悄溜向摆放鸡尾酒的桌子——整个花园里只有这儿，一个单身汉可以逗留一会而不会显得无所事事和形单影只。

我百无聊赖，正想喝个酩酊大醉，此时，乔丹·贝克从屋里走了出来，站在大理石台阶的最上一层，身体稍微后倾，神情傲慢地俯视着整个花园。

不管人家欢不欢迎，我觉得必须给自己找一个伴，不然我又要开始和过往的陌生人寒暄了。

“哈罗！”我大喊一声，朝她走去。我的声音出乎意料地响彻整个花园。

“我想你会来这里的，”等我走上前去，她心不在焉地答道，“我记得你说过你住在他家隔壁……”

她轻轻地和我握了握手，说过一会儿再来关照我，转身侧耳倾听两个穿着同样黄色连衣裙的姑娘说话，她们刚在台阶下面停步。

“哈罗！”她们异口同声喊道，“可惜你没有赢。”

她们说的是高尔夫球赛，她在上一星期的决赛中输掉了。

“你不认识我们，”其中一个身穿黄裙子的姑娘说道，“但是我们大约一个月前在这里见过你。”

“后来你们染了头发了。”乔丹说，我心中一愣，但是两个姑娘已经漫不经心地走过去了，她这句话仿佛是对早早升起的月亮说的。毋庸置疑，月亮同晚餐一样，也是承办宴会的人从篮子里拿出来的。挽着乔丹那纤细的金黄色的手臂，我们一起走下了台阶，在花园里漫步。一盘鸡尾酒在暮色中飘然而至，我们找了一张桌子坐了下来，同桌的还有三个男的和那两位身穿黄衣裙的姑娘，三人自我介绍时都含含糊糊的，听不清他们姓甚名谁。

“你们常来这里参加聚会吗？”乔丹问她旁边的那位姑娘。

“上次来这里就是见到你的那次，”姑娘机灵又自信地答道。随后，她又转向她的同伴问道：“露西尔，你是不是也是这样？”

露西尔也是如此。

“我喜欢来这里，”露西尔说，“我从来不在意在做什么，只要玩得尽兴就行。上次来这里的时候，我的裙子在椅子上挂破了，他问了我的名字和地址……不到一个星期，我收到了从克罗里公司寄来的包裹，里面是一件崭新的晚礼服。”

“你收下了吗？”乔丹问。

“当然收了。我本来打算今晚穿着它来的，但是胸口那地方太大，要修改一下。衣服是淡蓝色的，上面镶着浅紫色的珠子。要二百六十五美元呢。”

“会这么做事的人真是有点意思，”另外一个姑娘急切地说，“他不想得罪任何人。”

“谁不想？”我问。

“盖茨比。有人告诉我……”

两个姑娘和乔丹神秘地凑在一起。

“有人告诉我说他曾经杀过人。”

我们几个人都打了个冷战。那三位喊不上名字的男士也把身子往前凑，急着听个究竟。

“我想还不至于那样吧，”露西尔不以为然地辩解说，“多半是他在打仗时做过德国间谍。”

其中一位男士点头表示赞同。

“我也听人这样说过，那人是和他一起在德国长大的，对他非常了解。”他非常确定地对我们说。

“哦，不对，”第一个姑娘又说，“不可能是那样，因为大战时他正在美国军队服役。”看到我们又倾向于相信她的话了，她又兴致勃勃地凑过来。“在他以为没有人注意他的时候，你瞧他一眼。我敢打赌他杀过人。”

她眯起眼睛，哆嗦了起来。露西尔也战栗起来。我们都回过身来，四处张望寻找盖茨比。有人认为这个世界上没有什么不能公开谈论的事情，可是这些人却也在窃窃私语地谈论盖茨比，这就证明他可以引起人们多少浪漫的遐想了。

第一顿晚饭——午夜后还有一顿——此时开始了，乔丹邀请我与她的一伙朋友坐在一起，他们都围坐在花园另一侧的桌子上。共有三对夫妇，以及乔丹的一位护花使者——一个有些愤青的大学生，此人喜爱旁敲侧击、含沙射影，并且显然认为乔丹早晚都会或多或少委身于他。这一桌人席间毫不散漫，个个正襟危坐，俨然以举止庄重高贵的乡绅代表自居——东半岛屈尊光临西半岛，却又小心翼翼地提防着它灯红酒绿的欢愉。

“我们走吧，”白白地浪费了半个小时后，乔丹低声说，“这里太局促了，我不适应。”

我们站起身来，她向其他人解释说，我们要去找主人。她说我还没有见过主人，这使我感到不安。那位大学生点点头，显出一副玩世不恭又有些忧虑的神情。

我们先来到酒吧找找，那里挤满了人，可是盖茨比不在那里。她从台阶上往下看，找不到他，阳台上也不见他的身影。我们想试试运气，就推开了一扇很气派的门，走进一间高高的哥特式图书室，四周镶嵌着英国雕花橡木，看上去像从国外的某处遗址整体搬过来的。

一个略胖的中年男人，带着一副猫头鹰式的大眼镜，有点醉醺醺地坐在一个大桌子边上，眼睛游移不定地看着书架上的书。我们一进去，他就兴奋地转过身来，把乔丹从头到脚打量了一番。

“你觉得如何？”他唐突地问道。

“关于什么？”

他手一扬，指着那排书架问道。

“关于这些书。其实你们不必再费神去搞明白了，我已经验证过了，他们都是真的。”

“这些书吗？”

他点点头。

“绝对是真的——有版面有页码，什么都有。我原以为他们都只是漂亮的空壳子。事实上，他们全是真的书，一页又一页——让我拿一本给你们看。”

他想当然地以为我们怀疑他说的话，便急忙跑到书架前，拿回了一本《斯托达德演说集》20第一卷。

“看！”他得意洋洋地嚷道，“这是一本货真价实的印刷品。它把我蒙住了，这家伙简直是个贝拉斯科21。真是了不起。这么惟妙惟肖！这么完美！而且知道适可而止，恰到好处——并没有裁开书页。你还（二）什么？还指望什么？”

他从我手里把那本书一把抢过去，急急忙忙地把它放回书架的原处，嘴里还一面嘟囔着：即使动了一砖一瓦，整个图书室也有可能坍塌。

“谁带你们来的？”他问道，“还是你们自己来的？我是有人带过来的。大多数客人都是别人带进来的。”

乔丹机灵地愉快地看了看他，并没有作答。

“我是被一位叫罗斯福的太太带进来的，”他接着说，“克劳德·罗斯福太太。你们认识她吗？我昨天晚上不知在什么地方碰到她的。我已经醉了个把星期了，我想在图书室里坐会可能会让我清醒过来。”

“醒过来了吗？”

“醒了一点，我想。但我还不确定。我在这里刚待了一个小时。我跟你们说过这些书吗？他们都是真的。它们是……”

“你告诉过我们了。”

我们一本正经地和他握了握手，随即回到外边。

这时，人们开始在花园里铺开的篷布上跳舞了。上了年纪的男人搂着妙龄少女不停地旋转，姿态略显笨拙；舞技一流的男女成双成对地拥抱在一起，跳着流行的舞步，守在舞池的角落里扭来扭去。还有不少单身女郎，要么在跳单人舞，要么在帮乐队里的班卓琴手或者鼓手敲打一会儿，让他们喘口气。到了午夜时分，狂欢进入了高潮。一位著名的男高音用意大利语引吭高歌，一位声名狼藉的女低音则唱起了爵士歌曲；两个节目中间，有人在花园的各处表演起了自己的“拿手好戏”，一阵阵欢乐又空洞的笑声响彻仲夏夜的上空。一对双胞胎演员——原来就是那两个穿黄色衣服的姑娘——也粉墨登场表演了一出儿童剧。香槟酒不断地端了上来，用的杯子比餐桌上洗手指用的碗还要大。月亮爬得更高了，一个银色天平样的三角形星座悬浮在海湾的上空，随着草坪上班卓琴生硬而尖细的琴声而微微地颤动。

我仍旧和乔丹·贝克在一起。我们坐在一张桌子旁，同桌的还有一位年龄和我相仿的男士和一位爱吵闹的小姑娘，她动不动就放声大笑。我现在也自娱自乐起来。我已经喝了两大杯香槟。于是，眼前的景色变得意味深长、质朴自然而又深奥难测。

在娱乐节目中场休息的时候，同桌的那位男士看着我笑了。

“你看上去很面熟，”他彬彬有礼地说，“战争期间，你是在第一师吗？”

“正是啊。我当时在步兵二十八连。”

“我在十六连，直到1918年6月。我说好像在哪里见过你。”

我们聊了一会法国的一些潮湿、灰暗的小村庄。显然，他就住在附近，因为他告诉我他刚买了一架水上飞机，正准备明天早上去试飞一下。

“想和我一起去吗，老兄？就在海湾的岸边转转。”

“什么时候？”

“什么时候都行，只要你方便。”

我正要问他的名字，这时乔丹回过头来朝我笑了笑。

“现在玩得开心了吧？”她问道。

“好多了。”我又把头转向我的新朋友，“这个聚会对我来说非同寻常。我到现在还没有见到过主人。我就住在那边——”我指了指远处看不清的篱笆，“这位盖茨比先生派他的司机给我送来了一份请柬。”

他看着我好一会儿，似乎没有听懂我的话。

“我就是盖茨比。”他突然说。

“什么！”我叫了起来。“哦，真是对不起。”

“我以为你认识我，老兄。我恐怕不是一个好主人。”

他善解人意地笑了笑——还不仅仅是善解人意。这是一种极为罕见的微笑，带有一种让人无比放心的感觉，这种笑容也许你一辈子只能碰上四五次。这种微笑刹那间面对着——或者好像面对着整个永恒的世界，然后又带有一种对你的不可抗拒的偏爱，把全部的注意力都集聚在你身上。它所展现出的对你的理解的程度，就如同你希望被人理解的程度。对你的信任也达到了你相信自己的程度，并且让你相信他对你的印象不多不少正是你处在最佳状态时留给别人的印象。就在此刻，他的笑容消失了，我所看到的是一个风流倜傥的壮年男人，年纪约三十一二岁，说起话来措辞文雅，文绉绉得近乎滑稽可笑。在他做自我介绍之前，我强烈地感到他在小心谨慎地遣词造句。

正当盖茨比先生要介绍自己身份的那一刻，一个男管家急急忙忙地向他跑来，告诉他芝加哥有电话找他。他向在座的每一位来宾都微微地鞠躬表示歉意。

“你想要什么尽管开口，老兄，”他诚恳地说，“对不起，失陪一会儿。我马上过来。”

他刚一走开，我马上转向乔丹——急不可待地告诉她我的惊讶。我原以为盖茨比先生是个红光满面、肥头大耳的中年人。

“他是谁？”我急切地问，“你可知道？”

“他就是一个叫盖茨比的男人呗。”

“我是问他是哪里人？又是干什么的？”

“现在你也关心这个问题来了，”她懒洋洋地笑答道，“嗯，记得他有一次告诉我他上过牛津大学。”

有关他的背景隐隐约约地开始显露出来了，但是随着她说的下句话又渐渐消失了。

“不过，我并不相信。”

“为什么不信？”

“我不知道，”她执拗地说，“我就是不相信他上过牛津。”

她说话的语气让我想起了另外一个姑娘说过的话：“我认为他杀过人”，从而激起了我的好奇心。假如有人说盖茨比是从圣路易斯安那州的沼泽地走出来的，或者是从纽约东部的贫民窟里走出来的，我都会毫不怀疑地相信的。因为那是可以理解的。但是如此这般年轻的人不可能——至少依据我这个没见过世面的人看来，我不相信他会如此厉害，不知从什么地方钻出来，在长岛海湾买下一座宫殿式的豪宅。

“不管怎样，他经常举办大型聚会，”乔丹换了个话题，她也像一般城里人那样不屑于深究细节，“而我喜欢大型聚会，大家可以亲热地谈心。在小型的聚会上人们反而没有什么个人隐私。”

低音鼓轰隆隆地敲响起来，突然传来了乐队指挥的声音，盖过了花园里的嘈杂声。

“女士们，先生们，”他大声说，“应盖茨比先生的要求，我们为各位来宾演奏一曲弗拉迪米尔·托斯托夫先生的最新作品，这部作品5月份在卡耐基大厅演奏时引起了极大的关注。如果各位看过报纸，就知道当时曾经轰动一时。”他带着一副愉快而又居高临下的神情，又说，“真是轰动一时！”这句话引得众人哄堂大笑。

“这首知名的曲子的名字，”他用洪亮的声音结束讲话，“是弗拉迪米尔·托斯托夫的《爵士音乐世界史》。”

我没有认真听托斯托夫先生的这首曲子，因为演奏刚一开始，我的注意力就落到了盖茨比先生的身上，他独自一人站在大理石台阶的上面，用一种赞许的目光从这一群人看到那一群人。他那晒得黑黑的皮肤紧绷在脸上，极富魅力，头发留得短短的，看上去好像每天都修剪过。在他身上我实在看不到什么邪恶的迹象。我暗自揣测，是不是因为他不喝酒而使他和来宾们看上去截然不同？因为在我看来，随着来宾们越来越放纵开怀，他却变得越来越仪态庄重了。等到《爵士音乐世界史》演奏完毕，有的姑娘小狗似的乐呵呵地把头靠在男人的肩膀上，有的姑娘身子往后仰，晕倒在男人们的怀抱里，甚至倒在人堆里，因为她们明白一定会有人把她们托住。不过，没有姑娘倒在盖茨比身上，也没摩登女郎的法式短发轻拂盖茨比的肩头，更没有四重唱小组拉着盖茨比先生加入。

“对不起。”

盖茨比的男管家忽然站在我们身旁。

“是贝克小姐吗？”他问道，“请原谅，盖茨比先生想和你单独谈谈。”

“和我谈？”她吃惊地大声说。

“是的，小姐。”

她缓缓地站起身，惊讶地向我扬了扬眉毛，然后就跟着男管家向屋子走去。我注意到她穿的是晚礼服，但是她穿什么衣服都像穿运动装一样——她的动作轻快活泼，仿佛她当初就是在空气清新的早晨在高尔夫球场上学走路的。

我再次独自一人了。此时已经快凌晨两点了。有好一会儿，一阵乱哄哄的声音从阳台上一间长长的、装有许多窗户的房间里传出来，吸引了大家的注意力。陪伴乔丹前来的那位男大学生此刻正在与两位合唱团的女孩子大谈助产术，并且极力邀请我加入他们的谈话，可是我溜走了，走进了屋子。

大房间里挤满了人。一位穿黄衣服的姑娘正在弹钢琴，她身边站着一位身材颀长、红头发的年轻女士正在唱歌，她来自一个著名的合唱团。她喝了不少香槟，唱着唱着，她不合时宜地认定世上万物都很悲惨——于是她边唱边哭泣起来。每唱到曲子停顿的地方，她就抽抽搭搭地哭了起来，随后又用震颤的女高音继续唱下去。眼泪顺着她的脸颊往下流淌——但却并不顺畅，因为当泪水碰到她画得很浓的眼睫毛时，就变成了黑墨水，往下慢慢流淌时，就变成了一条条黑色的小溪。有人开玩笑地提议她唱一首她脸上画出的音符。听到这话她双手往上一甩，倒在一张椅子里，醉醺醺地呼呼大睡起来。

“她刚才和一个自称是她丈夫的男人打过一架。”我身边的一个姑娘解释道。

我向四周看了看。一多半留下来的女宾客都在和据说是他们丈夫的男人们吵架。甚至连乔丹那伙来自东半岛的四人组也因为意见不合，闹起了分裂。男士当中的一位正在兴致勃勃地和一位年轻的女演员交谈，他的妻子起初还保持着尊严，装作若无其事，企图对眼前的一切一笑了之，但是到后来她也实在忍受不住了，从侧面向他发起了攻击——时不时地出现在他的侧面，愤怒的面孔像钻石一样发亮，对着他的耳朵嘶喊：“你做过保证的！”

不愿意回家的不仅仅是那些任性的男人。此时大厅里面还有两位毫无醉意的男客和他们怒气冲天的太太。两位太太稍稍提高了嗓门相互安慰着。

“他只要一看见我玩得开心，就闹着要回家。”

“我这辈子从来没有见过像他这么自私的家伙。”

“我们总是最先离开。”

“我们也是一样。”

“哎，今天晚上我们几乎成了最后的了，”其中的一位男士怯生生地说，“乐队半个小时前就离开了。”

尽管两位太太一致认为这样的恶意拆台令人难以置信，这场争吵还是在一阵短暂的搏斗中结束了，两位先生各自抱起拳打脚踢的太太消失在夜色中。

我正站在大厅里等着侍者取回我的帽子，这时，图书馆的门开了，乔丹·贝克和盖茨比先生一起走了出来。他还在最后对她说着什么，不过这时有几个人上前与他告别，他那原本殷勤热切的表情突然消失了，变得一本正经起来。

乔丹那帮人不耐烦地在门廊里喊她，不过她还是停留了片刻，与我握手道别。

“我刚才听说了一件非常惊奇的事情，”她悄悄地对我说，“我们在里面待了多久？”

“哦，大约一个小时。”

“这事……太令人吃惊了，”她出神地重复说，“可是我已经发过誓不说出去，现在却来吊你的胃口了。”她当着我的面优雅地打了个哈欠，“有空请去找我……在电话簿的……西古奈·霍华德太太名下找……我的姨妈……”她边说边匆匆离开——她举起那晒得棕黑的手，轻快地挥手告别，然后融入在门口等她的那一伙人中去了。

我感到很不好意思，第一次来做客就待得这么晚，于是我走进围着盖茨比的最后一批客人当中。我想向他解释今晚我一来就在四处找他，并且为刚才在花园里竟然没有认出他来表示歉意。

“没关系，”他诚恳地说，“别放在心上，老兄。”这个亲昵的称呼，和他那安慰般地轻拍我的肩膀的手一样，使我感到格外亲切。“别忘了我们明天早上9点一起去乘水上飞机。”

这时，男管家来了，站在他身后说：“先生，费城来电话找你。”

“好的，等一下。告诉他们，我马上就来。晚安。”

“晚安。”

“晚安。”他微微一笑。突然之间，我发现待到最后再离开似乎有了某种令人愉快的感觉，好像这正是他一直希望的。

“晚安，老兄……晚安。”

但是，当我走下台阶时发现，晚会并没有完全结束。在离大门五十英尺的地方，十几盏汽车头灯照亮了一个奇怪混乱的场景。在路边的水沟里，一辆崭新的小轿车横躺在那里，右边朝上，一个轮子被撞掉了。这辆车离开盖茨比家的车道还不到两分钟。围墙上有一个突出的棱角造成了车轮的脱落。现在有五六位好奇的司机在那里围观。可是，因为他们的车子停在那里挡住了道路，后面的车子不停地按着喇叭；一阵阵刺耳的嘈杂声，使本来已经混乱不堪的场面变得更加糟糕。

一个穿长风衣的男人已经从那辆撞坏的车子上爬了出来，站在马路正中间，看看车看看轮胎，看看轮胎又看看围观的人，神情轻松又有些迷惑。

“瞧！”他解释说，“车子开到水沟里去了。”

这个事实让他感到十分吃惊，我开始只是感到这种吃惊非比寻常，后来认出了这个人——他就是之前光顾盖茨比先生图书室那个人。

“怎么回事？”

他耸耸肩。

“我对机械一窍不通。”他确定地说。

“但是这究竟是怎么发生的？你撞到墙上去了吗？”

“别问我，”“猫头鹰眼镜”说，他把这件事推得一干二净，“我对汽车驾驶知道得很少——几乎一无所知。事情就这么发生了，我所知道的就是这一点。”

“既然你不太会开车，就不应该试着在晚上开车嘛。”

“可是我连试也没试，”他愤愤不平地解释说，“我连试也没试啊。”

围观的人惊奇得说不出话来。

“你想自杀吗？”

“算你运气好，只是掉了一只轮子！不怎么会开车，竟然试都不试。”

“你们不了解，”这个闯祸的人解释说，“我根本就没有开车。车里面还有另外一个人。”

这话一出，便引起了人们连续不断的惊叹声：“啊-啊-啊！”这时小轿车的门慢慢地打开了。围观的人——此时已经聚集了一大群人了——不由自主地往后退了一步；当车门敞开时，顷刻之间是一片寂静。接着，非常缓慢地，一个脸色苍白、身子东摇西晃的人从那撞坏的车子里面爬了出来，下地时还先用他那只大舞鞋试了几下。

这位幽灵般的人被汽车前灯的亮光晃得睁不开眼，又被一片汽车喇叭声闹得糊里糊涂，站在那里摇晃了一会儿，才认出那个穿风衣的人。

“怎么回事？”他镇定地问道，“是不是我们没有汽油了？”

“瞧！”

六七个人用手指向那被撞下来的车轮。他盯着它看了一会儿，又抬头往上看，好像怀疑轮子是从天上掉下来的。

“轮子掉下来了。”有一个人解释说。

他点点头。

“开始我还没注意到车子停下来了。”

沉静了一会，他深深地吸了一口气，挺了挺胸膛，用一种不容置疑的语气说：“谁能告诉我这附近哪里有加油站？”

顿时，至少有十几个人——其中几个头脑比他稍微清醒一点——解释说轮子和车身已经完全分家了。

“倒车，”过了一会儿他提议说，“把车子正过来。”

“可是轮子已经掉了！”

他迟疑了一会儿。

“试试也无妨嘛。”他说。

汽车喇叭的尖声怪叫逐渐达到了高潮。于是我转过身去，穿过草坪，往家里走去。路上我回头望了一眼。一轮如薄饼一样的圆月正照在盖茨比的别墅上，夜色依旧美好，花园依旧灯光璀璨，而欢声笑语都已经逝去。一股突如其来的空虚似乎正从每一扇窗户、每一扇门里倾泻出来，使那主人的身影显得越发的形单影只；他这时正站在门廊上，举起手摆出与客人正式道别的姿势。

重读一下前面我所写的这些内容，我发觉我已经给人留下这样一种印象：好像间隔几个星期里断断续续发生在三个晚上的事情，已占据了我整个的身心。事实恰恰相反，它们只不过是一个繁忙的夏天里偶尔发生的一些事情，在之后很长的一段时间里，我对它们的关注程度还远远比不上我对自己的私事的关注。

大多数的时间我都在工作。清晨，每当太阳东升，我就急急忙忙地穿过纽约南部摩天大楼之间的白色空隙，赶往诚信信托公司上班，一路上太阳把我的影子映向西边。我与公司里其他的员工和年轻的债券推销员混得很熟，经常与他们一起在阴暗、拥挤的饭馆里共进午餐，吃些小猪肉香肠、土豆泥，喝杯咖啡。我甚至和一个在会计部工作的姑娘谈过一段短暂的恋爱，她住在纽约附近的泽西城，但是她的哥哥对我冷眼相向，所以在她7月份去度假的时候，我就悄悄地和她吹了。

我通常在耶鲁俱乐部吃晚饭——说不上什么缘故，这是我一天当中最不开心的时刻——饭后我就去楼上的图书室，专心学习一个小时的投资和证券方面的知识。附近总有几个喝醉酒吵闹的人，但他们从来不上图书室，因此这里是学习的好地方。从那里出来，如果天气宜人，我就沿着麦迪逊大街溜达，经过那家年代久远的默里山酒店，再穿过33号街，一直走到宾夕法尼亚车站。

我开始喜欢纽约了，喜欢它在夜晚给人的那种充满活力的奔放刺激的情调；红男绿女穿梭往来，车水马龙令人目不暇接，带来了视觉上的享受。我喜欢沿着第五大道漫步，从人群中找寻风情万种的女人，幻想着几分钟后我便进入她们的生活，既不为人所知也无人反对。有时候，在我的脑海中我跟着她们走到偏僻街角她们所住的公寓，她们在走进家门之前回眸一笑，便消失在温暖的夜色中。在这大都市的迷人的暮霭里，我有时感到一种挥之不去的孤独，同时也觉得其他人也有此同感——那些贫困的年轻职员。他们在橱窗前徘徊不前，等到了时间就一个人去小饭馆吃顿饭，打发掉夜晚和生活中最令人陶醉的时光。

又到了晚上8点，四十几号街那一带昏暗的街巷里挤满了开往剧院区的出租车，五辆一排，热闹非凡，此时我心中就感到一种莫名的惆怅。出租汽车在路口暂停的时候，你可以依稀看到车里面的人相互依偎着，说话声和听不见的笑话所引发的欢声笑语传了出来，点燃的香烟在车里吐出一个个浑浊的烟圈。我幻想着自己也和他们一样匆忙地赶去寻欢作乐，分享他们的亲密和兴奋，于是我暗自为他们祝福。

我有一阵子没有见过乔丹·贝克了，后来在仲夏时节又见到了她。起初我觉得能和她一起东奔西跑是一种荣幸，因为她是个高尔夫球冠军，所有人都知道她的大名。后来发现又多了一层含义。我并没有真正爱上她，但是我感到对她柔情犹存，极想了解她的一切。她对外界摆出的那张厌烦高傲的面孔背后隐藏着某种东西——大多数装腔作势的背后总是隐藏着某种东西，虽说当初并非如此——有一天我发现了那是什么。当时我们俩一起到沃维克22去参加一次别墅聚会。她把一辆借来的车子不拉上顶篷就停在雨里，之后撒个谎，推得一干二净。这让我顿时想起了那晚在黛西家里没有想起的关于她的事。在她参加的第一场大型高尔夫球联赛赛场上，发生了一场风波，差一点登了报纸。有人说在半决赛那一轮比赛时她挪动了一个处在不利位置的球。这件事几乎成了一桩丑闻——后来渐渐平息了。一个球童撤回了他的证词，而另外一位唯一的证人也改口说他可能当初搞错了。这件事和她的名字却一直深深地印在我的脑海里。

乔丹·贝克本能地回避聪明机警的男人，现在我明白了这是因为她认为同循规蹈矩的人打交道会比较安全。她的不诚实已经到无药可救的地步。她不能忍受自己处于劣势，鉴于她的这种心理，我想她非常年轻的时候就开始耍各种花招，以便保持她那对世人的冷漠傲慢的微笑，而又能满足她的健壮敏捷躯体的要求。

这对我无所谓，女人不诚实，无须苛责——我只是偶尔觉得遗憾，过后就忘了。也就是在那次的别墅聚会上，我和她有过一次关于开车的有趣的谈话。因为她的车子紧挨着几个工人身边开了过去，结果我们车子的挡泥板蹭掉了一位工人外衣上的纽扣。

“你车子开得太大意了，”我严肃地说，“你要是不开得小心点，就干脆别开车。”

“我开得很小心。”

“不对，你不小心。”

“哼，没什么，反正别人小心就是了。”她轻松地说道。

“这和你开车有什么关系？”

“他们会给我让道，”她坚持己见，“双方都不小心才会发生事故。”

“要是碰上一个与你一样不小心的人呢？”

“我希望永远不会碰到这样的人，”她回答说，“我讨厌粗心的人。这就是我喜欢你的原因。”

她那双灰色的、被太阳照得眯起来的眼睛直直地盯着前方，但是她已经故意地改变了我们之间的关系，于是一瞬间我以为自己爱上了她。可是，我是个思维迟钝的人，内心又有许多清规戒律像刹车一样压抑着自己的欲望。我明白首先我要让自己从老家的那场纠缠不清的关系中完完全全地解脱出来。之前，我坚持每个星期写一封信，信尾署上“爱你的，尼克”，而我脑子里想的却是那位打网球的姑娘，爱看她那打球时上嘴唇上渗出的像小胡子一样细细的汗珠。不过，在我们之间确实有一种含糊的默契，我要获得自由就必须先巧妙地解除那段纠葛。

每个人都以为他自己至少具备一种主要的美德，而我的美德便是：诚实。我是我所认识的为数不多的诚实人当中的一个。

第四章

星期天的早上，当教堂的钟声在海边的村庄上空响起时，社交圈里的男男女女们又来到了盖茨比先生的别墅，在草坪上纵情欢乐。

“他是一个贩卖私酒的，”年轻的女人们在他的鸡尾酒和鲜花丛中漫步时，闲聊说，“有一回他杀了一个人，因为那人知道他是兴登堡23的侄子，恶魔的表兄弟。递给我一朵玫瑰花，亲爱的，再往我那只水晶杯里斟上一点酒。”

有一次我在一份列车时刻表的空白处记下了那年夏天到盖茨比别墅来过的所有人的名字。现在这已经是一张很旧的时刻表了，折叠处快要断开了，表的上方写着：“本时刻表自1922年7月5日起生效。”不过，我还能依稀辨别出那些已经变得暗淡了的名字，与我对那些人的笼统概括相比，它们能给读者一个更加清楚的印象，那些人都到盖茨比的家里做过客，却对他一无所知，好像这就是他们对盖茨比所表示的一种微妙的敬意。

从东半岛来的有切斯特·贝克夫妇、利奇夫妇、一个我在耶鲁就认识的叫本森的男子，还有韦伯斯特·西维特大夫，去年夏天他在缅因州溺水死了。还有霍恩比姆夫妇、威利·伏尔泰夫妇以及布莱克巴克的全家，他们总是聚集在一个角落里，不管谁走近，他们都会像山羊一样翘起鼻子。此外，还有伊斯梅夫妇、克里斯蒂夫妇（更确切地说是休伯特·奥尔巴哈和克里斯蒂先生的太太）和埃德加·比弗，据说比弗的头发在一个冬天的下午无缘无故地一下子变得像棉花一样白。

我记得克拉伦斯·恩迪弗也来自东半岛。他只来过一次，穿着一条白色的灯笼裤，还在花园里跟一个叫埃蒂的流浪汉干了一架。从小岛更远的地方来的有奇德勒夫妇、O.R.P.斯雷德夫妇、佐治亚州的斯通瓦尔·杰克逊·亚伯拉姆夫妇，还有菲希加德夫妇和里普利·斯奈尔夫妇。斯奈尔在他去坐牢的前三天来过这里，喝得酩酊大醉，倒在石子车道上，结果尤里内斯·斯威特太太的汽车从他的右手上辗了过去。丹希尔夫妇也来过，还有年近七十的S.B.怀特贝特，以及莫里斯·A.弗林克、汉姆海德夫妇、烟草进口商贝路加和他的几个姑娘。

来自西半岛的有波尔夫妇、穆尔莱迪夫妇、塞西尔·罗伯克、塞西尔·肖用、州参议员古利克，以及控制卓越电影公司的老板牛顿·奥基德、艾克霍斯特和克莱德·科恩、小唐·S.施沃兹以及阿瑟·麦卡蒂，这些人都跟电影界有着这样那样的关系。还有卡特利普夫妇、贝姆勃格夫妇和G.厄尔·马尔东，他就是后来把自己妻子勒死的那个姓马尔东的人的兄弟。赞助商达·冯坦诺也来过，还有爱德·莱格罗、詹姆斯·B.菲来特（诨名是“劣酒”）、德·琼大妇和欧内斯特·利里——他们都是来赌钱的。每当费莱特逛进花园，那就意味着他输得精光，于是第二天他就会为了赚取利润让联合运输公司的股票或升或降。

有一个叫克利普斯普林格的人经常去那里，而且一待就待上很长时间，所以人们都叫他“寄宿生”——我怀疑他根本就没有家。在戏剧界人士中，有葛斯·威兹、霍勒斯·奥多诺万、莱斯特·迈尔、乔治·德克维德和弗朗西斯·布尔。从纽约城里来的还有克罗姆夫妇、贝克海森夫妇、丹尼克夫妇、罗素·贝蒂、科里根夫妇、凯利赫夫妇、杜厄夫妇、斯科里夫妇、S.W.贝尔奇夫妇、斯默克夫妇和现在已经离了婚的年轻的奎因夫妇，以及亨利·L.帕默多，他后来在时代广场的地铁站卧轨自杀了。

本尼·麦克莱纳亨总是带着姑娘一起来，跟他来的过的共有四个姑娘。每次来的都不是同一个姑娘，不过她们看上去都长得非常相像，所以看起来好像以前来过的。我忘了她们的名字——我想是叫杰奎林吧，要不然就是康雪爱拉，或者葛洛莉亚，或者朱迪，或是琼，她们的姓要么是美妙悦耳的花名或者月份的名字，要么就是令人肃然起敬的美国大资本家的姓氏，要是被人追问，她们就会承认自己只是他们的远亲而已。

除了上面这些人之外，我还记得福斯蒂娜·奥布莱恩至少来过一次，还有贝德克姐妹和年轻的布鲁尔，他的鼻子在战争中被打掉了。还有阿尔布鲁克斯伯格先生和他的未婚妻海格小姐、阿迪泰·费兹彼德夫妇和曾经担任过美国退伍军人协会会长的P·朱厄特先生，还有克劳迪娅·希普小姐和一个传闻是她司机的男伴，还有一位亲王什么的，我们都叫他公爵，至于他的名字，即便我曾经知道过，现在也忘了。

所有这些人那年夏天都来过盖茨比的别墅。

7月底的一天早上9点，盖茨比的豪华汽车沿着石子铺砌的车道一路颠到我家门口，三个音符的喇叭发出一阵悦耳的声响。这是他第一次来看我，虽然我已经参加两次他的聚会，也乘过他的水上飞机，并且在他的热情邀请之下经常光顾他的私人海滩。

“早啊，老兄。你今天要和我共进午餐，我想我们就一起坐车进城吧。”

他站在汽车的踏脚板上，身体保持平衡，动作灵活敏捷，表现出美国人的特色——我想这是由于年轻的时候不干重体力活，或者更可能是因为我们那些紧张激烈的运动项目练就了我们自然优雅的动作。这个特点不时地以好动不安的形式展现出来，打破了他拘谨的举止。他片刻也不能安静，不是一只脚在轻轻地拍打什么地方，就是一只手不耐烦的一张一合。

他注意到我正羡慕地盯着他的车子，便跳下车来，好让我看个清楚。

“这车很漂亮，是吗，老兄？”他说道，“以前你见过这车吗？”

我见过。每个人都看到过。车子是浓浓的乳白色，镀镍的部位闪闪发亮，长长的车身上这里那里的鼓突部分，是内设的放置帽子、食品和工具的暗箱，匠心独运。成阶梯状的挡风玻璃，折射出十几个太阳，扑朔迷离。我们坐进了好几层玻璃后面的如同温室一样的、用绿色皮革装饰的车厢里，动身向城里开去。

在过去一个月里，我大约跟他聊过五六次。但让我感到很失望，他没有多少话。所以我最初以为他是一位了不起的大人物的印象，逐渐的淡薄了，他充其量不过是隔壁的一家豪华旅馆的老板而已。

接着就发生了那次令人窘迫的同车之行。我们还没有到达西半岛，盖茨比就开始停下尚未结束的文绉绉的谈话，同时迟疑不决地用手拍打着他淡褐色西装裤的膝盖处。

“我说，老兄，”他冷不丁地冒出一出，让人一惊。“你究竟对我是怎么个看法？”

我一下子蒙了，只好说一些含糊其辞的话语来搪塞一下。

“好吧，我给你讲讲我的经历吧，”他打断了我的话。“我不希望你因听信那些谗言而对我产生错误的看法。”

原来他知道那些在他的客厅里流传的稀奇古怪的流言蜚语。

“上帝作证，我要告诉你全部的真相。”他突然举起了右手，好像若有半句假话，随时准备接受上帝的惩罚。“我出生在中西部的一个富有的家庭里——家里人全部过世了。我在美国长大的，却是在牛津接受的教育，因为我的祖辈都是在那里接受了多年的教育。这是我们家族的传统。”

他斜着眼看了看我——这下我才明白为什么乔丹·贝克曾认为他撒谎了。他把“在牛津受的教育”这句话一带而过，或者含糊其辞，或者吞吞吐吐，仿佛这句话以前曾使他犯过嘀咕。有了这个疑点，他所说的一切就都站不住脚了，于是我开始猜测他身上的确有什么不可告人之处。

“中西部什么地方？”我随便问了一句。

“旧金山。”

“哦，我清楚了。”

“我家里人全去世了，我继承了一大笔遗产。”

他的语气很严肃，似乎突然失去家人的痛苦回忆仍旧缠绕着他，有一会儿我怀疑他在愚弄我，但是瞥了他一眼后，我又都信以为真了。

“后来，我像一位年轻的东方王子一样游遍了欧洲各大首都——巴黎、威尼斯、罗马——收藏以红宝石为主的珠宝，打打猎，学学画，纯粹是为了自我消遣，好让自己忘却以前发生的那些伤心事。”

我好不容易才忍住不笑出声来，因为他讲的话实在令人难以置信，都是些陈词滥调，在我的脑海里只留下这样一个形象：在傀儡戏里，一个头上裹着头巾的“角色”在布罗涅森林24里追赶老虎，边跑身子里填的木屑边往外漏。

“后来就打仗了，老兄。这倒是一个解脱的好机会。我千方百计地想一死了之，可是我这条命好像有神仙保佑一样。战争开始的时候，我被任命为中尉。在阿尔贡森林25一役中，我带领两个机枪分队勇往直前，结果长达半英里的两翼全无掩护，因为步兵在那里无法向前推进。我们在那里坚守了两天两夜，130名士兵只有16挺刘易斯轻型机关枪。等到步兵团冲上来时，他们在堆积如山的尸体中发现了三个德国师的徽章。我被提拔为少校，每一个同盟国政府都授予我一枚勋章——黑山国26也不例外，就是亚德里亚海边的那个小小的黑山国！”

小小的黑山国！他说这几个字的时候提高了嗓门，并不住地点头——还带着他特有的微笑。这微笑表示他了解黑山国动乱的历史，并且同情黑山国人民进行的英勇斗争。这微笑也表示他完全领会黑山民族的情结链，正因为此，黑山国那小小的温暖的心田里发出了对他的赞美。我的怀疑此时已经淹没在惊诧之中，好似快速地翻阅十几本杂志一样。

他把手伸进口袋，掏出一枚系着丝带的金属徽章，放在我的掌心。

“这就是黑山国授予我的那枚奖章。”

让我吃惊的是，那块东西看上去像是真的。“丹尼罗勋章”，上面刻着一圈铭文：黑山国国王尼古拉斯·莱克斯。

“翻过来看看。”

“杰伊·盖茨比少校，”我念道，“英勇卓绝。”

“这是另外一件我总是随身携带的物件。牛津大学时代的一件纪念品。它是在三一学院校园里照的——我左边的那个人现在是唐卡斯特伯爵。”

照片上共有六位青年，身上穿着运动衣，在一道拱门里悠闲地站着，透过拱门可以看到许多塔尖27。照片中的盖茨比看上去比现在略显年轻，不过也年轻不了多少——手里拿着一根板球棒。

这样看来他说的都是真的啦。我仿佛看见一张张的虎皮挂在他在威尼斯大运河上的宫殿里，耀眼夺目。我又仿佛看见他正在打开一箱红宝石，借它们那耀眼的红色光芒来抚慰他那颗破碎的心灵的痛苦。

“今天我要请你帮个大忙，”他边说边满意地把他的纪念品放回口袋里。“所以我想你应该对我有所了解。我不希望你认为我是个来路不明的泛泛之辈。你清楚，我天天和陌生人来往，因为我总是四处流浪，努力忘却那些伤心事。”他犹豫了片刻又说，“你今天下午会知道这件事的。”

“是吃午饭的时候吗？”

“不，今天下午。我碰巧得知你约了贝克小姐去喝茶。”

“你是说你爱上了贝克小姐吗？”

“不，老兄，我没有。可是贝克小姐已经同意由她来跟你谈这件事。”

我对“这件事”指的是什么，毫不知晓，但是我没多大兴趣，倒觉得有些反感。我请贝克小姐喝茶，并不是为了谈论杰伊·盖茨比先生。我敢肯定他请求我做的事情一定十分稀奇古怪，有那么一会工夫，我真后悔曾经踏上他家那方宾朋如云的草坪了。

他不再多说什么。我们离城区越近，他显得越矜持。我们经过罗斯福港，从那里可以瞥见一艘船身漆着一圈红道的远洋货轮，随后又驶过一个贫民窟，石子路的两旁排列着19世纪初镀金现已退色的酒吧，虽然阴暗却仍有客人光顾。接着，那个灰谷在我们的两侧延伸，我从车上瞥见威尔逊太太正在加油泵前卖力地替人加油，一面喘着粗气。

汽车的挡泥板像翅膀一样张开，我们飞驰起来，一路给半个纽约皇后区的阿斯托里亚街区带来了光明——仅仅只是半个区，因为当我们在高架铁路的支柱间绕来绕去的时候，我听到了熟悉的摩托车发出的“哒——哒——噼啪”声，随即看到一个气急败坏的警察追了上来，在我们车旁驶过。

“好了，老兄。”盖茨比喊道，我们放慢了速度。他从皮夹里掏出一张白色的卡片，在警察的眼前晃了一下。

“行了，”警察轻轻地碰一碰帽檐，满口应承道，“下次就认识您啦，盖茨比先生。请原谅我！”

“那是什么？”我问，“是那张牛津的相片吗？”

“我曾经帮过警察局局长一个忙，因此每年他都给我寄一张圣诞贺卡。”

在大桥上，阳光透过桥上的钢架照射在川流不息的汽车身上熠熠生辉，河对岸崛起的城市里一栋栋高楼拔地而起，像一堆堆白色的糖块一样，但愿它们都是用没有铜臭味的钱建造起来的。从皇后区大桥28远眺纽约市，看到的永远是这座城市的第一印象，它要率先向人们展示世界上所有的神秘和瑰丽。

一辆装着灵柩的车子从我们身旁经过，车上堆满了鲜花，后面跟着两辆窗帘拉得紧紧的马车，还有几辆轻快的马车载着一帮亲朋好友，这些送殡的亲友们透过车窗看着我们，从他们那忧郁的眼神和薄薄的上唇可以看出，他们是东南欧人。我很高兴在他们肃穆的送殡队伍里还能看到盖茨比的豪华轿车。我们穿过布莱克威尔岛29的时候，一辆高级轿车超越了我们，司机是个白人，里面坐着三个打扮入时的黑人，两男一女。看到他们朝我们翻着白眼，一副不甘示弱的傲慢神气，我忍不住哈哈大笑起来。

“过了这座桥，什么事情都可能发生，”我心里想，“无论什么事情都……”

因此，冒出这么个盖茨比出来，完全不用大惊小怪。

烈日炎炎的中午，在42号街一家电扇开得很猛的地下餐厅里，我跟盖茨比相约共进午餐。从阳光强烈的街上走进来，我先眨眨眼睛适应一下，然后模模糊糊地看见他在接待厅里，正在跟另外一个人说话。

“卡洛维先生，这是我的朋友沃尔夫山姆先生。”

一个身材矮小、鼻子扁平的犹太人抬起他的大脑袋打量了我一番，他的两鼻孔里长满了浓密的鼻毛。过了一会儿，我才在半明半暗的光线中发现了他的两只小眼睛。

“……于是我就瞥了他一眼，”沃尔夫山姆先生一面说，一面很热切地跟我握手，“你猜我做了什么事？”

“什么事？”我很有礼貌地问。

显然，他这话不是对我说的，因为他随即放下了我的手，把他那富有表现力的鼻子对准了盖茨比。

“我把那笔钱交给凯兹保，同时我对他说：‘好吧，凯兹保，你要是不闭嘴，一分钱也不给你。’他马上就闭嘴了。”

盖茨比先生一手挽着他，一手挽着我，一起走进了餐厅，沃尔夫山姆先生只好把他刚到嘴边的话咽了回去，随后便变得如同梦游一样心不在焉。

“要姜汁威士忌吗？”领班的侍者问道。

“这家馆子不错，”沃尔夫山姆先生说，眼睛望着天花板上画的长老会仙女说，“但是我更喜欢街对面那家。”

“好的，来点姜汁威士忌，”盖茨比应道，然后转向沃尔夫山姆先生说，“那边太热了。”

“又热又挤——不错，”沃尔夫山姆先生说，“可是那儿却充满了回忆。”

“是哪一家馆子？”我问。

“老大都会。”

“老大都会，”沃尔夫山姆先生若有所思地说道，“那里相聚过消逝的面容，那里相聚过永远逝去的朋友。我一辈子也忘不了他们开枪打死罗西·罗森塞尔的那个晚上。我们一共六人围坐在桌子旁边，罗西那天晚上开怀畅饮。天快亮时，侍者神情诡异地走到他跟前，说外面有人找他。‘知道了，’他说完就站起身来。我把他拉回到了椅子上。”

“‘罗西，那帮杂种要找你，就让他们上这儿来，但是罗西，你千万不要走出这间屋子。’”

“那时候已经凌晨四点，如果我们拉起窗帘，就能看到天已经亮了。”

“他去了吗？”我天真地问。

“那还用说。”沃尔夫山姆先生的鼻子气呼呼地向我晃了晃。“他走到门口还回过头来说：‘别让侍者把我的咖啡收走！’说完他就走到外面人行道上，他们朝他吃得鼓鼓的肚皮放了三枪，然后开车跑掉了。”

“他们中的四人后来被处以电刑。”我记起来了。

“五个人，连贝克在内。”他鼻孔转向我，一副颇感兴趣的样子，“我听说你正在找关系30做生意。”

他把这两句话放在一起，让人听了震惊，盖茨比替我回答：“噢，不是，”他解释道，“不是他。”

“不是他？”沃尔夫山姆先生似乎有些失望。

“他只是一位朋友。我对你说过我们改天再谈那件事嘛。”

“对不起，”沃尔夫山姆先生说，“我搞错人了。”

这时，一盘鲜嫩的烤肉丁端了上来，沃尔夫山姆先生忘掉了老大都会令人伤心的往事，开始津津有味地大吃起来。同时，他的眼睛很慢地转动着，把眼前的餐厅扫视了一圈——最后他又转过身来察看坐在他背后的人，从而完成了一个弧圈。我想如果不是我在场，他甚至会连我们桌子底下也要瞄上一眼。

“唉，老兄，”盖茨比把身子靠近我说，“今天早上在车子里我恐怕惹你生气了吧？”

他脸上又堆起了那种熟悉的笑容，可是这次我无动于衷。

“我不喜欢神神秘秘的，”我答道，“我也不明白你为什么不肯开诚布公地告诉我你想要什么。为什么这件事非要通过贝克小姐？”

“噢，决不是什么见不得人的事情，”他向我保证，“你也知道，贝克小姐是一位出名的运动健将，她决不会做任何不正当的事。”

突然，他看了看手表，蹦了起来，急急忙忙地离开餐厅，把我和沃尔夫山姆先生留在餐桌旁。

“他得去打电话，”沃尔夫山姆先生目送他离去说，“他人不错，是吧？仪表堂堂，是个十足的绅士。”

“是的。”

“他是纽津人。”31

“噢。”

“他上过英国纽津大学。你知道纽津大学吗？”

“我听说过。”

“它是世界上最著名的大学之一。”

“你认识盖茨比很久了吗？”我问道。

“好几年了，”他神情得意地回答。“战争刚结束我便有幸认识他了。我刚和他谈了一个小时就明白我碰到了一个很有教养的人。我对自己说，‘这个人是你乐意带回家介绍给你母亲和妹妹认识的人。’”他停顿了一下说，“我发现你在看我的袖口。”

我本来并没有看他的袖口，但是这会我看到了。它们是由小象牙片制成的，看起来挺亲切。

“这是用精选的人的臼齿做的。”他告诉我。

“真的！”我仔细看了看，“这主意真是太妙了。”

“是的。”他把衬衣袖口缩回外套里面，“是啊，盖茨比对女人十分谨慎。他从不对朋友的妻子多看一眼。”

这时，那位凭直觉受到信任的对象又回到了我们的餐桌前坐了下来，沃尔夫山姆先生一口喝完了咖啡，然后站起身来。

“午餐吃得很高兴，”他说道，“我要赶快离开这儿，再待下去就让你们两个年轻人觉得讨厌了。”

“迈尔，别急，”盖茨比无精打采地说。沃尔夫山姆先生举起手，做了一个祝福的姿势。

“你们很有修养，不过我是属于另一辈的人了，”他一本正经地说，“你们在这里多坐会，聊聊你们喜欢的运动，你们的女友，还有你们的……”说话时他的手又挥动了一下，让你自己用想象力往下补充吧。“至于我，我已经五十岁了，就不再妨碍你们了。”

他跟我们握了握手，转过身去，他那伤感的鼻子又抖动起来。我不知道自己是否说了什么话冒犯了他。

“他有时会变得非常多愁善感，”盖茨比解释说，“今天又是他伤心日子的一天，他在纽约也是一个人物——百老汇的常客。”

“他究竟是什么人，演员吗？”

“不是。”

“牙科医生？”

“迈尔·沃尔夫山姆？不是，他是个赌徒。”盖茨比迟疑了一下，然后若无其事地又说了一句，“他就是1919年幕后操纵美国世界棒球总冠军决赛的那个人。”

“幕后操纵世界棒球总冠军决赛？”我重复了一遍。

这件事让我大吃一惊。我当然记得1919年世界棒球总冠军决赛被人操纵这事，但是即使我想起这件事，我也只会把它看成一件往事，是一连串不可避免的事件的结果。我从来没想到一个人可以把五千万人玩弄了——像撬保险柜的盗贼，一个人单枪匹马地搞定了。

“那他是怎么搞成的呢？”我过了一会儿才问道。

“他只不过是瞄准了机会。”

“他为啥没有被抓起来呢？”

“他们逮不住他，老兄，他可是个绝顶聪明的人。”

我抢着去买了单。服务员在给我找钱时，我正好看到了汤姆·布坎南在拥挤的餐厅的那一边。

“跟我来一下，”我说，“我要去同一个人打声招呼。”

汤姆一看见我们就跳了起来，三步并两步朝我们走来。

“你最近去哪儿了？”汤姆急切地问，“你不打电话来，黛西气死了。”

“布坎南先生，这位是盖茨比先生。”

他们敷衍地握了握手，盖茨比的脸上流露出局促不安的神情。

“你最近到底怎么样？”汤姆追问我，“你怎么会跑这么远到这里来吃饭？”

“我是和盖茨比先生一起来吃午饭的。”

我转身去看盖茨比先生，但他已经不知去向了。

1917年10月的一天。（那天下午，乔丹·贝克笔直地坐在广场饭店茶室里一张靠背笔直的椅子上向我说起了往事。）——那天我正从一个地方往另一个地方去，一会儿走在人行道上，一会儿走在草坪上。我更喜欢走在草坪上，因为那天我穿了一双英国鞋，鞋底有橡胶颗粒，在柔软的草地上留下了一个个印痕。我还穿了一条新的方格呢裙子，每当裙子随风飘起来，家家户户门前的红、白、蓝色的彩旗就都舒展开来，发出“啧—啧—”的响声，好像有点看不习惯似的。

旗子最大的、草坪也最大的就是黛西·费伊家。那时她刚刚十八岁，比我大两岁，是路易斯维尔这个地方的年轻小姐中风头最足的一个。她穿着白色的裙子，开一辆白色的微型跑车。她家里的电话一天到晚的响个不停，泰勒营里那些兴奋的青年军官们总是希望哪天晚上能单独和她约会。“无论如何给一个小时吧！”

那天上午我经过她家房子的对面时，她的白色跑车就停在路边，她跟一位我以前从未见过的陆军中尉坐在车里。他们俩全神贯注地望着对方，直到我走到离他们只有五英尺时，他们才发现我。

“你好，乔丹，”她出其不意地大声向我打招呼，“请过来一下。”

她要同我说话，我觉得有点受宠若惊，因为在所有年纪比我大的女孩子当中，我最爱慕的就是她。她问我是否正要到红十字会去做绷带，我说是的。接着，她问我能否替她捎口信，就说那天她不能去了。那位军官在黛西说话的时候盯着她看，每一位年轻的女孩子都曾经希望别人会用这种眼神来看自己。因为我觉得那非常浪漫，所以直到今天，我还记忆犹新。那位军官的名字叫杰伊·盖茨比，从那以后四年多，我一直没再见过他，甚至上次我在长岛上碰到他时，都没有认出他们就是同一个人。

那是1917年。到了第二年，我自己也有了几个追求我的男朋友，而且我也开始参加联赛了，所以我就不经常见到黛西。她总是与比她年纪稍大一些的朋友来往——如果她还跟谁来往的话。关于她的流言蜚语满天飞——说什么她母亲如何在一个冬天的夜晚发现她在收拾行装，准备到纽约去跟那位要远赴海外的军官告别。她被家里人拦了下来，可是事后她有好几个星期不跟家里人说话。从那以后她就不再跟军人交往了，只跟城里几个根本不能参军的平脚板、近视眼的年轻人来往。

第二年秋天，她情绪好转，和以前一样活跃。停战以后，举办了她首次进入社交生活的舞会。大约在2月份，她就和一个新奥尔良来的人订了婚。6月里她就跟芝加哥的汤姆·布坎南结了婚，婚礼之隆重豪华是路易斯维尔前所未有的。新郎带着一百多号人包了四节车厢前来，又租下了莫尔巴赫饭店整个一层楼。在婚礼的前一天，他送给她一串价值高达35万美元的珍珠项链。

我是黛西的伴娘之一。在婚宴开始前半小时我走进她的房间，发现她躺在床上，穿着一件绣花的衣服，样子像6月的夜晚一样可爱，喝得像猴子一样烂醉如泥。她一只手拿着一瓶白葡萄酒，另一只手捏着一封信。

“恭……喜我，”她咕哝着，“从来没喝过酒，哦，今天喝得可真痛快。”

“黛西，怎么回事？”

我吓坏了。说真的，我从来没见过一个女孩子醉成这副模样。

“给你，亲爱的，”她在拿到床上的废纸篓里乱摸了一会，掏出了那串珍珠。“把它拿下楼去，是谁的东西就还给谁。告诉他们黛西改变主意了。就说‘黛西改变主意了！’”

她开始哭泣起来，而且哭个不停。我冲出去找到她母亲的贴身佣人，我们两个一起锁上门，给她洗了个冷水澡。她紧紧地攥着那封信不放，并把它带到了浴缸里，捏成了一个湿漉漉的纸团，直到她看见那封信碎成雪花一样的纸屑，才让我拿过去放在肥皂碟里。

但是她再也不说一句话。我们让她闻了闻阿摩尼亚精油，把冰块敷在她的额头上，然后又哄着她穿好衣服。半小时后，我们走出房间时，那串珍珠项链已经戴在她的脖子上，这场风波就算过去了。次日下午5点钟，她没事儿似的跟汤姆·布坎南结了婚，然后开始了长达三个月的南太平洋蜜月旅行。

他们回来以后，我在加州圣巴巴拉32见到了他们，我觉得我从来没见过一个女人对她的丈夫如此迷恋。如果他离开房间一会儿，她就会心神不宁地四下张望，问：“汤姆上哪儿去啦？”一副失魂落魄的样子，直到看见他出现在门口。她常常坐在沙滩上，一坐就是个把小时，把他的头放在自己的膝盖上，用手指轻轻地摩挲着他的眼睛，满心欢喜地盯着他看。看到他们俩在一起的情景真叫人感动——会让你黯然向往，轻轻地会心一笑。那是8月里发生的事。我离开圣巴巴拉一个星期后，一天夜晚汤姆在凡图拉公路上与一辆货车相撞，他的车被撞掉了一只前轮。与他同车的姑娘也上了报纸，因为她的一只胳膊被撞断了——她是圣巴巴拉饭店里的一个打扫房间的女服务员。

第二年4月，黛西生了个女儿，随后他们一家到法国待了一年。有一年春天我在戛纳33见到了他们，后来又在多维尔34见过，再后来他们就回到芝加哥安顿下来。黛西在芝加哥很是风光，这你清楚。他们和一帮酒肉之徒往来，这些人个个都是风华正茂，富有而又放荡，但是她的名声却始终是清清白白。也许是因为她不喝酒的缘故。在爱喝酒的人中间能做到滴酒不沾，确实占了很大的便宜。你可以保持沉默，也可以趁其他人喝得烂醉的时候，稍稍有点小动作也无所谓，因为那时他们要么视而不见，要么满不在乎。也许黛西压根就没有搞过什么风流韵事，但是她的声音里却透着点异样的味道……

后来，大约六个星期以前，她多年来第一次听到了盖茨比的名字。就是那次我问你——你还记得吗？——你是否认识西半岛的盖茨比。你回家之后，她到我的房间里把我推醒，问我：“哪个盖茨比？”我半睡半醒，把他描述了一番。她听了之后，阴阳怪调地说，一定是她过去认识的那个人。直到那时，我才把这个盖茨比跟当年坐在她白色跑车里的那个军官联系起来。

等到乔丹·贝克把上面这段故事都讲完，我们离开广场饭店已经有半个小时，两人乘着一辆四轮敞篷马车穿过中央公园。太阳已经落在西城五十几号街那些电影明星们居住的公寓大楼后面。儿童们像草地上的蟋蟀一样聚集在一起，他们清脆的嗓音在闷热的暮色中响起：

我是阿拉伯的酋长，

你的爱情在我心上。

深夜当你酣然入睡，

我悄悄爬进你的帐篷——

“这真是奇怪的巧合。”我说道。

“但这根本不是什么巧合。”

“为什么不是？”

“盖茨比买下那幢房子，就是因为黛西住在海湾的对面嘛。”

这么说来，那个6月的夜晚，他举头仰望的不仅仅是天上的星星了。盖茨比在我眼中突然有了生命，好像一下子从那毫无意义的奢侈生活里脱胎出来，活生生地浮现在我的面前。

“他想知道，”乔丹继续说，“你是否愿意哪天下午请黛西到你府上，然后让他也过来坐一坐。”

这个要求如此微不足道，使我大吃一惊。他已经苦等了五年，又买了一幢豪宅，在那里把灿烂的星光给予那些来来往往的不速之客——目的就是为了自己能够在某天下午到一个陌生人的花园里“坐上一坐。”

“他托我办这点小事情，有必要告诉我所有的这一切吗？”

“他有点害怕，他已经等得太久了。他以为你也许会不高兴。你知道的，他其实是十分倔强的。”

我还是有些困惑。

“他为什么不请你安排一次见面呢？”

“他要让她看看他的房子，”她解释说，“你的房子正好就在他的隔壁。”

“噢！”

“我猜测他原本期望她在哪天晚上会不期而至，光临他的晚会，”乔丹接着说，“可她却始终没有来过。后来他就开始有意无意地向人家打听是否有人认识她，而我是他找到的第一个人。就是在舞会上他派人去请我的那天晚上，可惜你没听到他是如何费劲心思才转入正题的，我马上建议在纽约一起吃顿午饭——不曾想他急得像要发疯似的：‘我不想把事情做得过分！’他继续说道，‘我在隔壁见见她就行了。’”

“后来我说你是汤姆的一个非常要好4.朋友，他又放弃原来的打算。他对汤姆的情况不怎么了解，尽管他说多年来他一直在看一份芝加哥报纸，希望能碰巧看见黛西的名字。”

这时天已经黑了，我们的马车走到一座小桥下面，我伸出手臂揽住乔丹晒成金黄色的肩膀，把她拉到我身边，请她一起吃晚饭。刹那间，我不再想黛西和盖茨比，而是这个干净、健壮、不甚聪明的女人，她对一切都持怀疑的态度，而她此刻却快活地偎依在我的臂弯里。此时，我的耳畔响起了一句充满激情的名言警句：“世间芸芸众生，要么被别人追求，要么追求别人，要么忙忙碌碌，要么劳累不堪。”

“黛西在她生命中应该有点安慰。”乔丹轻声说道。

“她想见盖茨比吗？”

“她不知道这件事。盖茨比不想让她知道。你只要邀请她来喝茶就可以了。”

我们经过一排黑黢黢的树林，然后是第59号街的正面，微弱柔和的灯光照进了下面的公园。与盖茨比和汤姆·布坎南不同，我没有什么情人，自然不会有哪位姑娘的面庞隐约浮现在那些漆黑的飞檐或者耀眼的广告牌上。于是我把身边的姑娘拉得更近一点，胳膊搂得更紧一些。她嘴角边露出一丝有气无力而又蔑视的微笑。我把她搂得更紧了，这次一直贴到我的脸上。

第五章

那天夜里我回到西半岛的时候，有一小会儿我担心是我的房子着火了。那时已是凌晨两点，但远远望去半岛的整个一角亮得如同白昼，亮光照在灌木丛上显得虚无缥缈，照在路边的电线上拖出一条条细长的闪光。车子转了个弯，我才发现原来是盖茨比的别墅，从塔楼到地窖都灯火通明。

起初我还以为又在开晚会，一次放纵的狂欢，把整个别墅统统敞开，大家正在玩捉迷藏或“罐头沙丁鱼”之类的游戏。可是一丁点的声响都没有。只有树丛中的风声作响，风吹舞着电线，灯光忽暗忽明，好像整幢别墅在对着黑夜眨眼睛。当我乘坐的出租车哼哼唧唧地开走的时候，我看到盖茨比穿过他家的草坪向我走来。

“你家看上去像在开世界博览会。”我说。

“是吗？”他心不在焉地回头望了一眼，“我刚刚到几间屋子里去看了看。我们俩一起去康尼岛35玩吧，老兄。坐我的车子去。”

“时间太晚了。”

“那么，到游泳池里泡一泡怎么样？我整个夏天还没下去过哩。”

“我得休息去了。”

“好吧。”

他等待着，望着我，尽力抑制住急切的心情。

“我和贝克小姐谈过了，”等了一会才我说，“我明天打电话给黛西，请她过来喝茶。”

“哦，那好嘛，”他心不在焉地说，“我不希望给您添麻烦。”

“哪天对您合适？”

“哪天对您合适？”他马上改正了我的话，“我不希望给您添麻烦，你清楚。”

“后天怎么样？”

他思考了一会。然后，他勉强地说：“我想先让人把草坪修剪一下。”

我们俩都低头看了看草地——我这边的草坪参差不齐，而他的那一大片草坪郁郁葱葱，修剪得整整齐齐的，两家的草坪之间有一条很明显的分界线。我猜他指的是我家的草坪。

“还有一件小事。”他吞吞吐吐，有些迟疑不定。

“你是不是希望推迟几天？”我问道。

“哦，跟那个没关系。至少……”他琢磨着如何措辞，“呃，我猜想……呃，我说，老兄，你挣钱不多，是吧？”

“不是很多。”

这句话似乎使他放下心来，他更有信心地继续说了下去。

“我猜想你挣钱不多，要是你不介意的话——你知道，我附带做点小生意，搞点副业，你明白。我想既然你挣钱不多——你在推销债券，是吧，老兄？”

“在尝试着做。”

“那么，你也许会对这事感兴趣。不需要花费太多时间，你就可以挣上一笔可观的收入。不过这是一件相当机密的事。”

我现在才意识到，如果当时环境不同，那次谈话可能是我一生中的转折点。但是，因为他的这个提议说得太露骨，太唐突，明摆着是为了酬谢我的帮助，我别无选择，只有立即打断他的话。

“我手头的事情很多，”我说，“非常感谢你，可是我不可能再接手更多的事情了。”

“你用不着跟沃尔夫山姆先生打任何交道的。”显然他以为我要回避午饭时提到的那种“关系”，但我肯定地告诉他是他误会了。他又等了一会，希望我再与他聊聊别的话题，但是我的心思完全不在这上面，没有搭理他，结果他只好不情愿地回家去了。

这一晚使我感到很兴奋，有点飘飘然。我猜想我一迈进自己的家门就倒头睡觉了，因此我不知道盖茨比究竟是否去了康尼岛，也不知他又花了几个钟头“随便看一看房间”，同时他的房子继续灯火辉煌。第二天早晨，我在办公室给黛西打了个电话，请她过来喝茶。

“别带汤姆来。”我提醒她。

“什么？”

“别带汤姆来。”

“谁是‘汤姆’？”她装糊涂。

约定的那天下起了倾盆大雨。上午11点钟，一个男的身披雨衣，拖着一台割草机，敲敲我的大门，说是盖茨比先生派他过来割草的。这使我想起了我忘了告诉我那芬兰女佣回来帮忙，于是我就开车去西半岛，在湿淋淋的、两边是白石灰墙的小巷子里找她，同时又买了一些茶杯、柠檬和鲜花。

花是多余的，因为下午2点钟从盖茨比家里送来一温室的鲜花，连同数不清的插花的器皿。一小时以后，大门被人小心翼翼地打开，盖茨比先生一身白色法兰绒西装，银色衬衫，金色领带，急急忙忙地跑了进来。他脸色煞白，眼圈发黑，看得出他一夜未眠。

“一切都准备好了吗？”他进门便问。

“草坪看上去很漂亮，如果你指的是草坪的话。”

“什么草坪？”他茫然地问道，“哦，是你院子里的草坪。”他从窗子里向外看，可是从他面部的表情来看，我相信他什么都没看见。

“看上去不错，”他含糊地说，“有份报纸说雨在四点左右会停，大概是《华尔街日报》吧。喝茶所需要的东西都备齐了吗？”

我把他带到食品储藏室里去，他用挑剔的目光看了一眼那个芬兰女佣。我们一起把甜食店里买来的十二块柠檬蛋糕细细检查了一番。

“这行吗？”我问道。

“当然行，当然行！很不错！”然后他又木讷地加了一句，“老兄！”

3点半左右雨渐渐小了，变成了潮湿的雾气，不时地还有几滴雨水像露珠一样在雾里飘着。盖茨比心不在焉地翻阅着一本克莱的《经济学》，每当芬兰女佣的脚步震动厨房的地板时，他就一惊，并且不时朝着模糊的窗户外面张望。仿佛一连串看不见然而让人心动的事件正在外面发生着。最后他站起身来，用犹疑的声音对我说，他要回家了。

“为什么要走？”

“没有人来喝茶啦。时间太晚了！”他看了看他的表，好像别处还有紧急的事情等着他去处理，“我不能在这里等上一整天。”

“别犯傻了，现在四点差两分钟呢。”

他哭丧着脸坐了下来，好像是我强迫他坐下似的，正在这时，传来一辆汽车拐进我巷子的声音。我们俩都跳了起来，然后我自己也有些担心地往院子里跑去。

仍在滴着水的，没有花瓣的紫丁香树下，一辆加长的敞篷汽车沿着汽车道开了过来。车子停了，黛西戴着一顶三角形的浅紫色帽子，脸侧向我们一边，笑容满面，万分欣喜地朝我看着。

“这儿真的是你住的地方吗，我最亲爱的？”

她那悠扬的嗓音在雨中让人听了心旷神怡。我得先倾听她那抑扬顿挫的声音，然后才能听明白她所说的话。一缕湿漉漉的头发贴在她面颊上，仿佛抹了一笔蓝色的颜料。我搀她下车的时候，看到她的手也被晶莹的水珠打湿了。

“你是爱上我了吗，”她在我耳朵边低声说，“要不然为什么非得我一个人来呢？”

“那是雷克兰特古堡36的秘密。叫你的司机到别处去，过一个小时再来。”

“弗迪，过一个钟头再回来。”然后她煞有介事地低声说，“他的名字叫弗迪。”

“汽油味影响他的鼻子吗？”

“我想没有，”她天真地说，“为什么？”

我们走进屋子里。使我大为惊异的是客厅里空荡荡的。

“哎，这真滑稽，”我大声说。

“什么滑稽？”

正在这时，大门上有人郑重其事地轻轻敲了一声，她转过头去看。我走到外面去开门。原来是盖茨比，他面色惨白，那只手像笨重的东西一样揣在上衣口袋里，两只脚站在一摊水里，瞪着我的眼睛，神色凄凉。

他大步从我身边走过，进了门廊，手还揣在上衣口袋里，好像受牵线操纵的木偶一样，突然一转身，走进客厅不见了。那样子一点也不滑稽。我意识到自己的心也在怦怦地跳个不停。外面雨下大了，我伸手把大门关上。

有半分钟之久，一点声响也没有。然后我听到从客厅里传来一阵哽咽似的低语声，偶尔伴有笑声，接着就是黛西的清脆而做作的声音：“又见到你，我真是太高兴了。”

一阵沉寂。时间长得叫人难以忍受。我在门廊里没事可做，只好走进房间。

盖茨比正斜倚在壁炉架上，两手仍然揣在口袋里，勉强装出一副悠然自得、甚至索然无味的样子。他的头极力往后仰，一直碰到一台早已废弃不用的大座钟钟面上。从这个位置上用那双神情迷惘的眼睛向下凝视着黛西，她坐在一张硬背椅子的边上，神色惊慌，姿态倒很优雅。

“我们以前见过。”盖茨比咕哝了一句。他瞥了我一眼，嘴唇张开想笑又没笑出来。幸好这一刻，那座钟受不了他的头的压力晃动起来，摇摇欲坠，他连忙转过身来用颤抖的手指把钟抓住，扶正放好。然后他坐了下来，正襟危坐，胳膊肘放在沙发的扶手上，手托住下巴。

“对不起，碰到钟了。”他说。

我自己的脸也火辣辣地涨得通红，像被热带的太阳烤过一样。我脑子里虽有千百句客套话，此刻，却一句也道不出来。

“那是一座很旧的钟。”我傻乎乎地告诉他们。

我想我们有一会儿大家都相信那座钟已经在地板上摔得粉碎了。

“我们多年不见了。”黛西说，语气尽可能地平和。

“到11月整整五年。”

盖茨比不假思索的回答至少使我们大家又愣了一分钟。我急中生智，建议他们帮我到厨房里去预备茶，两人都已经站起身来，可就在这时那可恶的芬兰女佣人用托盘把茶端了进来。

忙着递茶杯、送蛋糕乱了一阵子，忙乱之中却建立了一种表面上的格局。盖茨比退到了一边，当我跟黛西聊天时，他一个劲儿在我们俩之间看来看去，神情慌张，眼神忧郁。不过，保持平静并不是这次喝茶的目的，于是一有机会，我就找了个借口，站起身来要走。

“你要去哪里？”盖茨比立刻警觉地问道。

“我这就回来。”

“你走以前，我要跟你说几句话。”

他发疯似的跟我走进厨房，关上门，然后很痛苦地低声说：“啊，天哪！”

“怎么了？”

“这是个愚蠢的错误，”他把头摇来摇去地说，“大错而特错。”

“你不过是有些难为情罢了，没别的。”幸好我又补了一句，“黛西也有些难为情。”

“她难为情吗？”他难以置信地重复了一遍我的话。

“和你一样难为情。”

“别说得那么大声。”

“你的举动简直是个孩子，”我不耐烦地指责说，“不仅如此，你还很没礼貌。让黛西一个人孤单地坐在那里。”

他举起手来打断我的话，用一种令人难忘的责备的眼神看了我一眼，然后蹑手蹑脚把门打开，走回那间屋子。

我从后门走了出去——就像半小时前盖茨比那样从这里出去，紧张不安地围着房子转了一圈——跑向一棵黑黝黝的、长满节瘤的大树，树上枝繁叶茂，相互交织着，构成了一块挡雨的帆布。这时雨又哗哗地下大了，我那凸凹不平的草坪，虽然被盖茨比的园丁修剪得很整齐，现在却仍然布满了泥潭，好像史前时代的沼泽了。从树底下望出去，除了盖茨比的气派的豪宅之外，没有什么别的东西可看，于是我盯着它看了足足半个小时，好像康德盯着他的教堂尖塔一样。这座房子是十年前一位酿酒商在那个“仿古热”初期建造的，据说他曾答应为邻近所有的别墅支付五年的税款，条件是各位房主同意在他们的屋顶铺上稻草。或许是他们的拒绝使他“创建家业”的计划受到了致命的打击——他立刻就败落了。门上还挂着吊唁的黑色花圈，他的子女就把房子卖掉了。美国人虽然愿意、甚至渴望去打工做农奴，可是一向是坚决不肯当乡下佬的。

半小时以后，太阳又出来了。食品店的送货车沿着盖茨比的汽车道拐了个弯，送来他的佣人做晚餐用的原料——我敢肯定他本人一口东西也吃不下。一个女佣人开始打开楼上的窗子，在每个窗口前，露一下脸，然后，从正中的大窗户探出身子，若有所思地向花园里啐了一口唾沫。我该回去了。雨还在淅淅沥沥地下个不停，仿佛是他们俩窃窃私语的声音，不时地随着感情的迸发而变得高亢起来，四下又是一片静谧，我觉得屋子里面也是一片肃静了。

我走了进去——在厨房里弄出一切可能的响声，就差把炉子掀翻了——但我觉得他们一点声音也没有听到。他们两人各自坐在沙发的两头，目不转睛地看着对方，好像提出了什么问题，或者悬而未决，再也没有丝毫窘迫的痕迹了。黛西脸上泪水涟涟，我一进去，她就跳了起来，对着镜子用手绢擦起脸来。但是盖茨比身上却发生了一种令人不解的变化。他简直是容光焕发。虽然什么话也没说，一个高兴的姿势也没有，但是他身上散发出的那种喜气，充满了整个小小的房间。

“嘿，你好，老兄。”他说，仿佛他有好多年没见过我了。刹那间，我还以为他要走过来跟我握手哩。

“雨已经停了。”

“是吗？”等他明白我说话的意思，又发觉屋子里充满了一缕缕阳光时，他像一个气象预报员，又像一个欣喜若狂的光明守护神似的露出了笑容，把消息报告给黛西，“你看多有意思，雨停了。”

“我很高兴，杰伊。”她的声音既优美又哀婉感人，可是她表露的只是她的惊喜之情。

“我想邀请你和黛西一起到我家坐坐，”他说，“我很想带她四处看看。”

“你真的要我一起去吗？”

“当然了，老兄。”

黛西上楼去洗脸——我很惭愧地想起了我的毛巾，可惜已经太晚了——盖茨比和我在草坪上等她。

“我的房子很漂亮，是不是？”他问道，“瞧，阳光能够照到整座房子的正面。”

我表示赞同，房子的确很漂亮。

“是的。”他的目光掠过了每一扇拱门、每一座方塔，“我只花了三年时间就挣到了足够的钱来买这幢房子。”

“我原以为你的钱是靠继承得来的。”

“我确实继承了一笔钱，老兄，”他不假思索地说，“但是我在大恐慌期间损失了一大半——就是战争引起的那次大恐慌。”

我猜想他自己并不清楚他在说些什么，因为当我问他做的是什么生意时，他回答：“那是我自己的事。”话说出口他才意识到这个回答很不妥当。

“哦，我做过好几种生意，”他改口说，“我做过药品生意，后来又做过石油生意。可是现在我这两种生意我都不做了。”他聚精会神地看着我。“那么说你考虑过那天晚上我提起的那件事了？”

我还没来得及回答，黛西就从房子里出来了，她衣服上的两排铜纽扣在阳光中闪烁。

“是那边的那幢大房子吗？”她用手指着高声问。

“你喜欢吗？”

“我很喜欢，但是我不明白你怎么会一个人住在那儿。”

“我那里总是高朋满座，不分昼夜，都是些有意思的人，做着有意思的事情，那些社会各界的名流。”

我们没有走小路沿着海边过去，而是绕到大路上，从巨大的后门走了进去。黛西用她那具有磁性的嗓音低声赞美着呈现在眼前的一切，赞美在蓝天映衬下的这座中世纪城堡的黑色轮廓，赞美花园中的奇花异草：长寿花那四溢的芳香、山楂花和梅花飘逸的淡淡清香、还有淡金色“吻别花”的清香。当我们走到大理石台阶前，居然没有看到身着华丽服饰的人们从大门口进进出出，而且除了树上鸟儿的鸣叫，听不到一点声音，真是令人惊奇。

进入里面，我们信步穿过玛丽·安托万内特37式的音乐厅和王政复辟时期38风格的小客厅，我似乎感觉在每套沙发和每张桌子后面都藏着客人，他们奉命屏息不动，静静地等我们走过。当盖茨比关上“默顿学院图书室”39的门时，我敢起誓我听到了那个戴猫头鹰眼镜的人突然发出的如同幽灵一样的笑声。

我们走上楼，穿过一间间古色古香的卧室，里面铺满了玫瑰色和淡紫色的绸缎，摆满了色彩缤纷的鲜花，穿过一间间更衣室和弹子室，以及装有地下浴池的浴室——我们还闯进一间卧室，看见里面有一个穿着睡衣的人，不修边幅，正在地板上做俯卧撑。那是“寄宿生”克利普斯普林格先生。那天早上我看到过他垂头丧气地在海滩上游荡。最后我们来到盖茨比的套房，包括一间卧室、一间浴室和一间小书房。我们在书房里坐下，喝了一杯他从壁橱里取出来的法国荨麻酒。

他片刻不停地望着黛西，我猜想他是根据房间里的每一件物品在她那双迷人的眼睛里的反应重新衡量他们的价值。间或，他也环顾周围，迷茫地凝视他所拥有的这一切，好像她真实地、出人意料地和他待在一起，所有的一切都变得不再真实了。甚至有一次，他差点从楼梯上摔了下去。

他自己的卧室是所有房间中最简朴的一间——只有梳妆台上摆放着一副纯金的梳妆用具。黛西高兴地拿起了梳子梳了梳头发，引得盖茨比先生坐了下来，用手遮住眼睛笑了起来。

“这真是太有意思了，老兄，”他笑嘻嘻地说，“我简直不能……每当我想起……”

很明显，他精神状态已经历了两个阶段，眼下正进入第三个阶段。他经历了局促不安和大喜若狂后，此刻又由于她意想不到地出现在眼前感到惊讶不已。这件事是他长年以来，一直朝思暮想，梦寐以求的，可以说是咬紧了牙关盼啊盼，执著热切到令人无法想象的程度。而现在，因为反作用，他像一只发条上得太紧的时钟一下顶不住了，精疲力竭了。

过了一会儿，他恢复了平静，为我们打开了他的两个做工精致的特大衣橱，里面装满了他的西装、晨衣和领带，还有十几摞像砖头一样码得老高的衬衣。

“我有一个人在英国替我买衣服。每年春秋两季开始的时候，他都挑选一些衣服给我寄过来。”

他拿出一堆衬衣，开始一件一件地扔在我们面前，面料有纯麻布的、厚丝绸的、细法兰绒的，全都抖散开来，五颜六色摆满了一桌子。我们欣赏着的时候，他又继续抱来更多质地柔软华丽的衬衣，堆得越来越高——条子的、花纹的、方格的，珊瑚色的、苹果绿的、浅紫色的、浅橙色的、还有印着深蓝色组合字母的。忽然，黛西忍不住呜咽了一声，把头深深地埋进了那衬衣堆里，放声大哭起来。

“这些衬衣真是太漂亮了，”她抽泣着说，她的声音在厚厚的衣堆里变得闷声闷气了，“我看了很伤心，因为我从来没见过这么——这么好看的衬衣。”

看过房子之后，我们本来还打算去看看庭院和游泳池、水上飞机和仲夏的繁花——但是在盖茨比先生房间的窗外又下起雨来了，因此我们三人就站成一排，远眺水波荡漾的海面。

“如果不是有雾，从这里可以看见海湾对面你家的房子，”盖茨比说，“你家码头的尽头总有一盏绿灯通宵不灭地亮着。”

黛西蓦然伸出胳膊去挽着他的胳膊，但他似乎沉浸在他刚才所说的话里。可能他突然想到那盏灯对他的巨大意义已经永远消失了。与他跟黛西分开的遥远距离相比较，那盏灯曾经离她那么近，近得几乎可以碰到她，就好像星星和月亮那样近在咫尺。而现在它又变回了码头上的一盏绿灯。他为之神魂颠倒的宝物又减少了一件。

我开始在屋子里踱来踱去，在半明半暗的光线中仔细观察着那些模糊不清的陈设。一张挂在他的书桌上方墙上的巨幅照片吸引了我的注意力，照片上是一位身穿游艇服的上了年纪的男人。

“这是谁？”

“那个？那是丹·科迪先生，老兄。”

这个名字听着有点耳熟。

“他已经死了。多年前他是我最好的朋友。”

五斗橱上放着一张盖茨比本人的小照片，也是穿着游艇服的——盖茨比高昂着头，一副目中无人的表情——显然是18岁左右拍的。

“我很喜欢这张相片，”黛西嚷嚷道，“这种大背头的发型真帅！你从来没告诉我你留过大背头发型，也没告诉过我你有一艘游艇。”

“瞧这个，”盖茨比连忙说，“这里有好多剪报——都是关于你的。”

他们俩肩并肩站着看那些剪报。我正想要求看看他收藏的红宝石，电话忽然响了，盖茨比就拿起了听筒。

“是的……噢，我现在说话不方便……我现在说话不方便，老兄……我说的是一个小城市……他应该明白小城市的意思……得啦，如果底特律就是他心目中的小城市，他对我们没什么用处……”

他挂上了电话。

“到这儿来，快！”黛西在窗前喊道。

雨还在下，可是西方的乌云已经散开，海湾上空翻滚着粉红色和金色的彩云。

“看那儿，”她柔声道，过了一会又说，“我好想采一朵那粉红色的云彩，把你放在上面推来推去。”

这时，我想要走了，可是他们说什么也不答应。也许有我在场他们可以更加心安理得地待在一起。

“我知道我们干什么好了，”盖茨比说，“我们让克利普斯普林格弹钢琴。”

他走出屋子喊了一声“艾温”，又过了几分钟才回来，身后跟着一个难为情的、面容略显憔悴的年轻人，戴着一副玳瑁边眼镜，金黄色的头发稀稀疏疏的。这时他已经穿戴整齐，穿着一件敞领的运动衫、一双运动鞋和一条颜色模糊不清的帆布裤子。

“我们刚才打扰您锻炼身体了吗？”黛西有礼貌地问。

“我在睡觉，”克利普斯普林格先生不好意思地大声说，“我是说，我本来在睡觉。后来就起来了……”

“克利普斯普林格会弹钢琴，”盖茨比打断了他的话说，“是不是，艾温，老兄？”

“我弹得不好。我不会……谈不上会弹。我好久没练……”

“我们到楼下去。”盖茨比打断了他的话。他轻轻地按了一个开关。刹那间，整座房子灯火通明，灰暗的窗户都不见了。

在乐房里，盖茨比只打开钢琴旁边的一盏孤零零的落地灯。他用一根火柴颤抖着为黛西点着了香烟，然后和她一道坐在屋子另一头的一张长沙发上，那里没有灯光，除了光滑的地板发射着的大厅里透进来的光亮。

克利普斯普林格弹完了一曲《爱情的安乐窝》之后，在琴凳上转过身来，不太愉快地朝着黑暗中的盖茨比张望着。

“我已经完全生疏了，你看。我告诉你我弹不了。我已经好久没练……”

“别说那么多了，老兄，”盖茨比命令道，“弹吧！”

“每天清晨，

每天夜晚，

我们玩得欢畅……”

外面风刮得呼呼作响，海湾上隐隐传来一阵雷声。此刻西半岛华灯初上，从纽约开来的电气火车满载返家的乘客，在雨中疾驰而来。这是人们发生深刻变化的时刻，空气中洋溢着激动的情绪。

“有一件事是千真万确，

富人生财，穷人生……孩子。

二者同时，

此时彼时……”

走过去告辞的时候，我又看到那种疑惑的表情重新出现在盖茨比的脸上，好像他有点怀疑目前的幸福是否真实。毕竟已经过去快五年了！即便是那天下午，也一定有些时刻，黛西远不如他梦想中的那么好——这倒不是她本人的过错，而是由于他的幻想过于精彩，这种幻想已经超越了她本身，超越了一切东西。他以一种创造性的激情投入了这个幻梦之中，不断地添枝加叶，用迎面飘来的每一根绚丽的羽毛去修饰它。任何炽热的火焰和新鲜的活力都赶不上一个人心中堆积起来的万般情愫。

我注视着他的时候，我看得出他适当地调整了一下自己。他伸出手去抓住她的手。她在他耳边低低地说了些什么，他立即感情激动地转向她。我感觉是她的声音迷住了他，她那富有旋律、激越昂扬的嗓音，因为梦里也不会有那么美好的声音——她的声音是一首永恒的歌。

他俩已经把我忘了，黛西倒是抬起头来瞥了一眼，伸出手来。而盖茨比此刻根本就不认识我了。我再一次看了看他们，他们也回头看了看我，恍如隔世一般，沉浸在强烈的感情之中。于是我走出屋子，下了大理石台阶，走进雨中，留下他们两人偎依在一起。

第六章

大概在这个时候，一天早晨，一名野心勃勃的年轻记者从纽约赶来，登门造访盖茨比，请他发表一些观点。

“关于什么的观点？”盖茨比很有礼貌地问道。

“呃——随便发表个什么声明。”

在疑惑地谈了五分钟之后，事情的原委才弄清楚。原来这位记者在他报馆里曾经听人提到盖茨比的名字，可是却不肯透露为什么会提到他，或者他也不很明白。这天恰好他休息，于是就主动加班加点跑出城来“看看”。

这只是碰碰运气，但是这位记者的直觉却是对的。盖茨比的名声在这个夏天越来越大，差一点就要成为新闻人物了。那是千百个接爱他好音的人替他宣扬的结果，他们都成了他的身世经历的权威。当时的各种传言，如“通往加拿大的地下管道”之类，都和他的名字扯上了关系，还有一个长期流传的谣言，说他根本不是住在房子里，而是住在一艘看上去像座房子的船上，并且沿着长岛海岸秘密地来回游弋。但是为什么北达科他州的詹姆斯·盖兹能从这些谣言中得到满足，原因就不得而知了。

詹姆斯·盖兹——这是他的真名实姓，至少是他法律上的姓名。他是在17岁时改名换姓的，也是在他一生事业开始的那个特定时间更换的——当时他看见丹·科迪先生的游艇在苏必利尔湖40上最险峻的沙洲上抛锚。那天下午他穿着一件破旧的绿运动衫和一条帆布裤在海滩上游荡的时候，还是叫詹姆斯·盖兹；后来他借了一条小船，划到托洛美号游艇去警告科迪，半小时之内可能会起狂风吹翻他的游艇，也就是在那时他已经是杰伊·盖茨比了。

我想早在那个时候之前他已把这个名字准备好了。他的父母是终日操劳、碌碌无为的庄稼人——在他的思想里从来没有真正承认他们就是自己的父母。实际上长岛西半岛的杰伊·盖茨比是他自己的柏拉图式理念的派生物。他是上帝的儿子——这个称号，如果有什么含义的话，就是它的字面意思——因此他必须为他的天父效力，致力于追求一种宏大的、世俗的、华而不实的美。因此他想象的那样一个杰伊·盖茨比恰恰是一个十七岁的男孩能够想象的，并且一如既往地忠于这个理想形象。

有一年多的时间里，他在苏必利尔湖的南岸四处闯荡，或是捕鲑鱼，或是捞蛤蜊，或是干其他任何活计以求解决温饱问题。在那些令人振奋的日子里，他那晒得黝黑、越发结实的身体使他能够轻松地应付那些时而紧张时而松懈的工作。他早就跟女人有了交往，而且由于女人宠他，他倒瞧不起她们。他瞧不起那些年轻的处女，因为她们愚昧无知；他也瞧不起别的女人，因为她们常常为了一些事情歇斯底里地发作；但由于他那惊人的自以为是的态度，那些事情在他看来都是理所当然的。

但是他的内心一直处于躁动不安的状态。夜晚躺在床上的时候，各种稀奇古怪、荒诞不经的念头便向他袭来。一个无法形容的浮华世界浮现在他的脑海里，此时，洗脸架上的小钟在滴答滴答地走着，他胡乱扔在地上的衣服浸泡在如水一样的月光里。每个晚上，他都要为自己的想象增添一些新的内容，直至浓浓的睡意静悄悄地包围了他，遮盖住他脑中形象逼真的场景方才作罢。有一阵子，这些幻梦为他丰富的想象力提供了一个发泄的途径：它们令人满意地暗示现实是不真实的，同时也表明世界的基石是牢牢地建立在仙女的翅膀41上的。

几个月以前，一种追求飞黄腾达的本能引导他前往明尼苏达州南部，路德教会办的圣奥拉夫学院。他在那里只待了两个星期，一方面由于学院对他如鼓声一样起起落落的命运以及对命运本身漠不关心，他感到很失望；另一方面他不屑于为了支付学费去做勤杂的工作。后来他四处游荡又回到了苏必利尔湖，那天他还在找点什么活儿做的时候，丹·科迪的游艇在湖边的浅滩上抛锚停泊了。

科迪当年五十岁，他是自1875年以来每一次淘金热的幸运儿，从内华达州的银矿到育空地区42的金矿都能看到他的身影。在蒙大拿州做的铜矿生意使他挣了好几百万的财产，之后他虽然身体仍然强壮，但脑子却开始糊涂。不计其数的女人对这一情况有所察觉，千方百计的要把他的钱弄到自己的手中。有个名叫埃拉·凯的女记者抓住他的弱点扮演了德曼特农夫人43的角色，怂恿他乘游艇航海；她玩弄的那些不太光彩的手腕成了1902年满天飞的花边新闻。他沿着海岸航行了五年，沿途受到了居民热情的款待，就在这一天他来到了少女湾，这为詹姆斯·盖兹命运的转折点。

年轻的盖兹，两手支在船桨上，抬头望着有栏杆围着的甲板，对他来讲，那艘船象征着这世上所有的美丽和魅力。我猜想他对科迪笑了笑——他大概早已发现他的微笑很讨人喜欢。不管怎么说，科迪问了他几个问题44，为他买了一件蓝色外套、六条白帆布裤子和一顶游艇帽。等到托洛美号起程前往西印度群岛和巴巴平海岸45的时候，盖茨比也跟着船走了。

他以一种不太明确的私人雇员身份在科迪手下工作——先后做过服务生、大副、船长、秘书，甚至还当过看守，因为清醒时的丹·科迪知道自己喝醉酒的时候什么挥金如土的傻事都做得出来，因此他越来越信任盖茨比，以防止这类意外事故的发生。这种情况持续了五年之久，在这期间那艘船绕着美洲大陆航行了三圈——本来可能会无限期地继续下去，要不是有一天晚上在波士顿靠岸时，埃拉·凯上了船，一个星期后，丹·科迪就凄凉地去世了。

我记得那张挂在盖茨比卧室里的他的照片，一个满头银发、面色红润的老人，面部坚毅而空虚——沉湎酒色的美国早期拓荒者的典型，他在美国社会生活的某个阶段把西部边疆的妓院和酒馆里的那种放荡不羁带到了东部沿海地区。盖茨比很少喝酒，这间接地归因于科迪。有时在欢闹的聚会上，女人们会把香槟酒揉进他的头发，他却独善其身，养成了滴酒不沾的习惯。

他从科迪那里继承了一笔钱——一笔二万五千美元的遗赠。但他并没得到一分钱。他始终也没弄清楚人家用什么法律手段来对付他的，剩下的几百万财产通通归了埃拉·凯。他得到的只是独特却又恰当的教育：杰伊·盖茨比的模糊的形象开始变得清晰起来，成为一个有血有肉的男子汉。

很久以后他才告诉了我这一切，但是我在这里写出来是为了驳斥最初那些关于他的身世来历的荒唐流言，那全是捕风捉影，没有一点根据。还有，他是在一个十分混乱的时刻告诉我的，那时我正对关于他的种种传闻半信半疑。所以我现在利用这个间歇，就好比让盖茨比有个喘息的机会，澄清一下那些以讹传讹的东西。

在我和他的交往之中，这也是一个间歇。有好几个星期我既没和他见面，也没接到过他打来的电话——大部分时间我在纽约跟乔丹四处闲逛，同时尽力讨好她那年迈的姑妈——不过最终在一个星期日的下午，我去了他家。我待了还不到两分钟，就有一个人把汤姆·布坎南带进来喝酒。我自然吃了一惊，但是真正令人惊奇的是布坎南以前竟然还没有来过这里。

他们一行三人是骑马来的——汤姆和一个名叫斯隆的男人，还有一个身穿棕色骑装的美丽女人，她以前来过这里。

“我很高兴见到你们，”盖茨比站在门廊里说，“欢迎你们光临。”

好像他们还很在乎他高兴不高兴，欢迎不欢迎呢！

“请坐，请坐。抽香烟还是雪茄？”他在屋子里来回走着，忙着按铃喊人，“我马上就让人给你们送点喝的来。”

汤姆的到来使他大感意外。但是不管怎样，只有先招待他们一番，他才不会局促不安，因为他也隐约意识到他们上门就是为了歇歇脚喝杯水。斯隆先生什么都不要。来杯柠檬水？不，谢谢。要么来点香槟？什么都不用，谢谢……对不起……

“你们一路上骑马很开心吧？”

“这附近的路很好走。”

“我想来往的汽车……”

“是啊。”

此刻盖茨比突然情不自禁地转过脸来对着汤姆，刚才介绍的时候，只当彼此是第一次见面。

“我想我们以前在什么地方见过面，布坎南先生。”

“噢，不错，”汤姆有礼貌地粗声应道，很显然他并不记得，“我们见过面，我记得很清楚。”

“大约是两个星期以前。”

“是啊。当时你和尼克在一起。”

“我认识你太太。”盖茨比继续说，几乎有一点挑衅的味道。

“是吗？”

汤姆转过脸来问我。

“你住在这附近吗，尼克？”

“就在隔壁。”

“是吗？”

斯隆先生没有参加谈话，而是懒洋洋地仰靠在椅子上。那个女的也不吭声——直到两杯加冰块的威士忌下肚后，她才忽然有说有笑起来。

“盖茨比先生，我们都来参加你下次的聚会，”她提议说，“你看好吗？”

“当然好了。你们能来，我太高兴了。”

“那好吧，”斯隆先生说，没有一点感谢之意，“呃——我想我们该回家了。”

“请别着急走。”盖茨比挽留他们。他现在已经能控制自己，他想多了解一下汤姆，“你们为什么不——你们为什么不就在这儿吃晚饭呢？说不定纽约还有一些别的人会来。”

“还是你到我家来吃晚饭吧，”那位太太热情地说，“你们俩一起过来。”

这也包括了我。此时斯隆先生站起身来。

“我是当真的，”她坚持说，“我真希望你们来。有的是地方。”

盖茨比疑惑地看着我。他想去，他没有看出斯隆先生已经打定了主意不让他跟着去。

“我恐怕去不了。”我说。

“那么，你来吧。”她极力怂恿盖茨比一个人。

斯隆先生凑近她耳朵边低语了几句。

“如果我们现在就走，不会迟到的。”她坚持大声说。

“我没有马，”盖茨比说，“我在军队里骑过马，但是我自己从来没买过马。我只好开车跟你们走。对不起，请稍等我一下。”

我们其余几个人走到外面门廊里，斯隆和那位太太站在一边。开始激烈的争吵。

“天哪，我相信这家伙真的要来，”汤姆说，“难道他不知道她并不想要他来吗？”

“她说她要他来的嘛。”

“她要举行一次大型的晚宴，他在那儿一个人也不会认识的。”他皱着眉头说，“真是奇怪，他到底在哪儿认识黛西的。天晓得，也许我的思想太守旧了，可是这年头女人到处乱跑，我可看不惯。她们总是遇到形形色色的奇怪的人。”

突然，斯隆先生和那位太太走下台阶，上了马。

“走吧，”斯隆先生对汤姆说，“我们已经晚了，赶紧走吧。”然后对我说，“请你告诉他我们等不及了，好吗？”

汤姆跟我握手告别，其余的人彼此淡淡地点了点头，他们就骑着马沿着车道策马飞奔，很快消失在八月茂密的林荫里。这时，盖茨比手里拿着帽子和一件薄薄的外套，正从大门里走出来。

很显然，汤姆对于黛西一人外出活动很不放心，因为随后的那个星期六的晚上，他陪同黛西一起来参加盖茨比的聚会。或许是由于他的到来，那次聚会的气氛格外的沉闷——它鲜明地留在我记忆里，与那个夏天盖茨比的其他聚会完全不同。还是那些同样的人，或者至少是同一类的人、同样的有那么多喝也喝不完的香槟、同样的五花八门、人声鼎沸的喧闹，可是我能感觉到空气中的一丝不友好，弥漫着一种前所未有的不和谐音符。要不然，或许是我本来已经逐渐习惯了这一切，习惯了把西半岛看作是一个独立完整的世界，有它自己的标准和了不起的人物。它首屈一指，因为它跟谁相比都不会感到逊色，而现在我却要通过黛西的眼睛去重新审视这一切。从新的视角去审视那些你已经花费了很多气力才适应的事物，总是让人十分难受的。

他们在黄昏时分到达的，随后，当我们几人漫步走到几百名珠光宝气的客人当中时，黛西又施展出她那套说话柔声细语的功夫。

“这儿的一切真叫我兴奋，”她低声说，“今晚上不管什么时候你想吻我，尼克，你让我知道好了，我会很乐意为你安排。喊我一声就行，或者出示一张绿色的请柬。我正在散发绿色的……”

“四处看看。”盖茨比提议。

“我正在四处看啊。我开心极了……”

“你一定看到许多久闻大名的人物。”

汤姆傲慢地扫了一眼人群。

“我们平时不大外出，”他说，“事实上，我刚刚在想这里的人我都不认识。”

“也许你认识那位女士。”盖茨比指着一位貌若天仙的美人，她端庄地坐在一棵白梅树下。汤姆和黛西目不转睛地望着，眼睛里流露出一种难以置信的神情；他们认出来这是一位一向只在银幕上见到的大明星。

“她好美啊。”黛西说。

“站在她身边弯着腰的是她的导演。”

盖茨比郑重其事地领着他们到一拨又一拨的客人中，为他们做介绍。

“这位是布坎南夫人……这位是布坎南先生，”稍稍迟疑了一会儿，他又补充说，“马球健将。”

“哦，不是的，”汤姆急忙否认，“我可不是。”

但是盖茨比显然喜欢这个称谓，因为在那天晚上余下的时间里，汤姆就一直是“马球健将”。

“我从来没见过这么多的社会名流，”黛西激动地说，“我喜欢那个人……他叫什么名字来着？……就是鼻子有点发青的那位。”

盖茨比说出了那人的姓名，并说他是一个小制片人。

“哦，我就是喜欢他。”

“我倒宁愿不做什么马球健将，”汤姆高兴地说，“我情愿以……以一个默默无闻的人的身份在一边看看这么多有名的人。”

黛西和盖茨比跳起了舞。我还记得我被他那优雅、老式的狐步舞姿惊呆了——在此之前我从未见过他跳舞呢。后来他俩溜到了我家，在台阶上坐了半个小时，而我，则应她的请求，在花园里给他们望风。“万一着火或是发大水了。”她解释说，“或是什么天灾啦。”

我们坐下来正打算吃晚饭，汤姆不知从哪里钻出来了。“我跟那边几个人一起吃饭，你们不介意吧？”他说，“那边有个家伙说话挺有意思。”

“去吧，”黛西和颜悦色地回答，“如果你想记下什么人的住址，就用我的小金铅笔。”……过了一会，她四面张望了一下，对我说那个姑娘“俗气，但是很漂亮”，于是我明白除了她跟盖茨比单独待在一起的半个钟头之外，她玩得并不开心。

我们这一桌的人都喝得醉醺醺的。这都怪我——盖茨比被叫去听电话了，加之两个星期前我刚与这些人玩过，感觉有些意思，但是当初我觉得有趣的东西，现在变得索然无味了。

“你感觉怎么样，贝达克小姐？”

我同她说话的这个姑娘正在想慢慢倒在我的肩上，听到我这么一问，她坐起身来，睁开了眼睛。

“什么？”

一个身材臃肿、懒洋洋的女人，本来一直在怂恿黛西明天到当地俱乐部跟她打高尔夫球的，此刻帮着贝达克小姐说起话来：“噢，她现在好多了。她每次喝上五六杯鸡尾酒，就会像这样大喊大叫。我跟她说过别再喝了。”

“我是不喝了。”被数落的姑娘有气无力地辩解道。

“我们听到你嚷嚷，于是我跟这位希维特医生说：‘医生，那里有人需要您帮忙。’”

“我相信她一定很感激，”另一位朋友并不领情地说，“可是你把她的头摁到游泳池里去的时候，把她的衣服全弄湿了。”

“我最讨厌的就是把我的头摁到游泳池里，”贝达克小姐叽里咕噜地说，“有一回在新泽西他们差点把我淹死。”

“那你就不应当喝酒嘛。”希维特医生反驳道。

“说说你自己吧！”贝达克小姐声嘶力竭地喊道，“你的手发抖。我才不会让你给我做手术呢！”

情况大致就是这样。我记得差不多最后一件事就是我和黛西站在一起，看着电影导演和他的那位“大明星”。他们依旧待在那棵白梅树下，他俩的脸快要贴到一处去了，中间只隔着一线薄薄的轻柔的月光。我忽然想到他整个晚上都在慢慢地慢慢地弯腰靠近她，直到这时才贴近她，就在我注视的当口，我看到他又将身子弯下去最后一点，吻到了她的脸颊。

“我喜欢她，”黛西说，“我觉得她真漂亮。”

但是其他的一切都使她反感——而且是不容争辩的，因为这并不是一种姿态，而是一种感情。她十分厌恶西半岛，这个由百老汇强加在一个长岛渔村上的前所未有的“胜地”——厌恶它那老套的委婉斯文下凸显的粗野的活力，厌恶它突兀的命运指引着当地的居民总想沿着一条捷径获取成功，到头来却一无所有。她正是在这种她所不明白的单纯之中看到了什么恐怖的东西。

他们在等自己的车子开过来时，我跟他们一起坐在大门前的台阶上。前面一片漆黑，只有敞开的大门射出十平方英尺的亮光，融进了柔和幽暗的晨曦。有时楼上的化妆间遮帘映出一个移动的人影，接着又出现一个人影，这些影影绰绰的女宾客对着一面从外面看不见的镜子涂脂抹粉。

“这个姓盖茨比的到底是什么人？”汤姆突然问道，“一个大私酒走私犯？”

“你在哪儿听到的？”我问他。

“不是听到的，是我推测的。很多这样的新暴发户都是大私酒走私犯。”

“盖茨比可不是。”我简短地说。

他沉默了片刻。汽车道上的鹅卵石在他脚底下嘎吱嘎吱作响。

“呃，他肯定花费了很大的力气才把这么乱七八糟的家伙聚集到一起。”

一阵清风吹动了黛西的毛茸茸的灰色毛领子。

“至少他们比我们认识的那些人有趣得多。”她有点勉强地说。

“你看上去并不是很感兴趣嘛。”

“不，我很感兴趣。”

汤姆哈哈一笑，把脸转向我。

“当那个女孩让黛西给她冲个冷水澡的时候，你有没有注意到黛西的脸？”

黛西跟着音乐低声唱了起来，声音沙哑而有节奏的，赋予了歌曲的每一个词一种以前从未有过、以后也决不会再有的含义。当旋律升高的时候，她的嗓音也跟着改变，像女低音一样悠扬婉转，而且每一点变化都向空气中倾泻出一点她那温情脉脉的魅力。

“有很多人都是不请自来的，”她忽然冒出了一句，“那个姑娘就没有受到邀请。他们就这么自己闯进来了，而他又太客气，不好意思谢绝他们。”

“我很想弄清楚他是什么人，是干什么的，”汤姆固执地说，“并且我一定要查个水落石出。”

“我现在就可以告诉你，”她答道，“他是开药店的，开了好多家药店。全是他一手创办起来的。”

这时，那辆姗姗来迟的豪华轿车沿着汽车道开了过来。

“晚安，尼克。”黛西说。

她的目光掠过我，朝着灯光照亮的最上面一级台阶看去，那里一曲当年流行的高雅略带伤感的小华尔兹舞曲《凌晨三点钟》正从敞开的大门流淌出来。毕竟，在盖茨比的随意轻松的聚会上，才有可能寻找到自由浪漫的情调，而这正是她自己的那个世界中所缺乏的。那支曲子里面仿佛有什么东西在召唤她前去？此时，在这朦胧的、不可预知的时刻里又即将发生什么事情呢？也许会有一位难以置信的客人飘然而至，某位世上少有的令人赞叹不已、真正光芒四射的少女只要对盖茨比看上一眼，两人目光交织的神奇的一刹那，就可以把五年来盖茨比对黛西的坚贞不移的爱情一笔勾销。

那个晚上我待到很晚，盖茨比要我等到他可以闲下来，于是我就在花园里游荡，一直等到最后一群游泳的客人从漆黑的海滩上跑上来，冻得浑身发抖却又情绪高涨，等到楼上客房里的灯光全部熄灭。等到他最后走下台阶时，我看见他脸上晒得黝黑的皮肤比往常绷得更紧，眼睛明亮而略显疲倦。

“她不喜欢这个聚会。”他立刻就说。

“她当然喜欢了。”

“她不喜欢，”他固执地说，“她玩得不开心。”

他不再说话了，但我猜他有种说不出的郁闷。

“我觉得离她很遥远，”他说，“很难让她理解。”

“你指的是舞会吗？”

“舞会？”他打了个响指，把他所有举办过的所有舞会都一笔勾销了，“老兄，舞会并不重要。”

他要求于黛西无非就是希望黛西径直走到汤姆跟前对他说：“我从来没有爱过你。”等她用这句话把他们过去四年的婚姻生活一笔勾销之后，他们就可以决定下一步需要采取的实际的行动。其中之一就是，等她恢复了自由身之后，他俩就回到路易斯维尔去，重新从她家里出嫁——如同五年以前一样。

“可是她不理解，”他说，“在过去她是能够理解的。我们常常在一起一待就是几个小时……”

他突然停住不说了，沿着一条小路走来走去，小路上铺满了果皮、丢弃的小礼物和碾碎的鲜花，显得一片荒芜。

“我看对她不宜要求过高，”我冒昧地说，“你不可能让过去重现的。”

“不能让过去重现？”他不以为然地喊起来，“哪儿的话，我当然可以了！”

他狂躁地东张西望，好像他的过去就隐藏在这里，隐藏在他房子的阴影里，几乎一伸手就可以够得着。

“我要把一切都恢复到过去的模样，”他说着，一面坚决地点点头，“她会看到的。”

他说了一大堆有关过去的事情，我推测他想要重新获得一点什么东西，也许是想要找回他自己的、使他爱上黛西的某种念头。从那时以来，他的生活一直是杂乱无章，但要是他能再一次回到某个出发点，慢慢地重新来过，他就能找出来那到底是什么东西……

……五年前一个秋天的夜晚，他俩走在一条落叶缤纷的街道上，来到一处没有树的地方，月光洒在人行道上，给它镀上了一层银白色的光辉。他们停了下来，面对面站着。那是一个凉爽的夜晚，是一年中季节更替的时刻，空气中充斥着那种令人兴奋的神秘。家家户户屋子里静静的灯火仿佛在向外面的黑暗吟唱；连天上的星星也你来我往，一片繁忙。盖茨比从他的眼角的余光，看到人行道两边的街区构成一架梯子，通向树顶上方一个神秘的地方——他可以攀登上去，如果他独自攀登的话，然后他就可以吮吸生命的乳汁，一口吞下那无与伦比的玉液琼浆。

当黛西白皙的脸靠近他自己的脸时，他的心跳加快了。他知道只要她亲吻了这个姑娘，他就会把他那些难以言表的憧憬和她短暂的呼吸紧密结合在一起，他的心灵就再也不会像上帝的心灵那样恣意驰骋了。因此他等着，再倾听一会那已经在一颗星上敲响的音叉。然后他吻了她。他的嘴唇一碰上她，她就像鲜花一样为他绽放了，于是一个理想的化身就完成了。

他倾诉的这一切，甚至他黯然神伤的表情，使我想起了一点什么……很久以前我在什么地方听过的一曲难以捉摸的旋律和几句零散的歌词。有一会儿，一句话快到了嘴边，我的双唇像哑巴一样张开了，仿佛除了一丝受惊的空气之外，还有什么要挣扎着从嘴唇上出来。但是嘴唇发不出声音来，而我几乎想起来的东西就永远无法表达了。

第七章

就在人们对盖茨比的好奇心达到顶点的时候，有一个星期六晚上，他别墅里的灯没有同往常一样灯火通明——于是，他作为古罗马大宴宾客的特里马尔乔46的生涯结束了；当初莫名其妙地开始，现在同样又莫名其妙地终止了。我发觉那些乘兴而来的一辆辆汽车，稍停片刻之后就败兴而归了。我担心他是不是病了，于是就去他家看看——一个满脸凶相的陌生的男管家从门口满腹狐疑地斜着眼看我。

“盖茨比先生病了吗？”

“没有。”停了一会他才慢吞吞地、很不情愿地加了一声“先生”。

“我好久没看见他了，很担心他。告诉他卡洛维先生来过。”

“谁？”他粗鲁地问道。

“卡洛维。”

“卡洛维。好的，我会告诉他的。”

说着，他“砰”的一声粗鲁地关上了大门。

我的芬兰女佣告诉我，盖茨比早在一个星期前就辞退了家里的所有佣人，另外雇用了六个佣人，这些人从来不到西半岛镇上采购，没有收过商贩们的贿赂，而是通过打电话订购一些适量的日用品。据送货的食品店伙计说，他家的厨房看上去像个猪圈，而镇上的人都说这一帮新雇来的人根本就不是佣人。

第二天，盖茨比打电话过来。

“准备出门吗？”我问。

“没有，老兄。”

“我听说你辞退了所有的佣人。”

“我想用些不爱嚼舌头的人。黛西经常过来——一般都在下午。”

原来如此，由于她看不习惯，这座大酒店就像纸牌搭起来的房子一样轰然坍塌了。

“他们是沃尔夫山姆想要帮忙的人，都是兄弟姐妹。他们过去经营过一家小酒店。”

“我明白了。”

他是应黛西的请求打电话来的——问我明天愿不愿意到她家吃午饭。还说贝克小姐会去的。半小时之后，黛西亲自打电话来，得知我会去好像松了一口气。一定出了什么事。

可是我不能相信他们竟然会选择这样一个场合来大闹一场——特别是盖茨比早先在花园里描画过的那种令人难堪的场面。

次日，天气酷热难耐，尽管夏天快要结束了，然而这天无疑是夏天中最热的一天。当我乘的火车从隧道里钻出来驶进阳光里的时候，只有全国饼干公司尖锐的汽笛声划破了中午闷热的寂静。车座上的草垫子热得简直要着火了。坐在我旁边的一个女人起先很斯文地任凭汗水浸透她的白色衬衣，后来，她捏在手里的报纸也变湿了，她长叹一声，在酷热中颓然地往后一倒。她的钱包啪的一声掉到了地下。

“哎呀！”她气喘吁吁地说。

我疲惫地弯下腰把钱包捡了起来，手伸得长长的，捏着它的一个角，还给了她，表示我对它并没有非分之想——但是周边的每个人，也包括那女人，依旧怀疑着我。

“太热了！”查票员对熟悉的乘客说，“可恶的鬼天气！热……热……热……你觉得够热吗？热吗？你觉得……”

当他把我的月票递还给我时，上面留下了他手上的黑色的汗渍。在这种酷热的天气还有谁会去在意他亲吻的是谁的红唇，谁在意是哪个姑娘弄湿了他胸前的睡衣口袋！

……盖茨比和我在门口等候开门的时候，一阵微风从布坎南的家的门廊吹过，传来了电话铃音。

“需要主人的尸体？”男管家大声地朝话筒喊道，“对不起，太太，可是我们不能提供——今天中午实在是太热了，没法碰！”

而实际上他所讲出来的话是：“好……好……我去看看。”

他把话筒放下，朝我们走了过来，大汗淋淋地接过我们的硬壳草帽。

“太太正在客厅里等您呢！”他大声叫道，没有必要地指着方向。在这酷热的天气里，任何一个无谓的动作都是在浪费人的精力。

这间屋子的外面有遮阳篷，屋内显得又阴暗又凉快。黛西和乔丹躺在一张巨大的长沙发上，就像两座银像一样，压住各自的白色衣裙，不让电扇那呼呼的风将衣裙吹起来。

“我们无法动弹。”她们俩异口同声地说。

乔丹的手晒得黝黑，上面搽了一层爽身粉。她把她的一只手放在我的手里搁了一会儿。

“我们的运动健将托马斯·布坎南47先生呢？”我问道。

就在这时我听见了他的声音，粗鲁、低沉略显沙哑，正在用大厅里的电话与什么人通着话。

盖茨比站在深红色的地毯中央，颇有兴致地四处张望。黛西看着他，发出了她那甜蜜、撩人的笑声。一缕香粉轻轻地从她胸口飘入空中。

“有传言说，”乔丹低声说，“电话那头是汤姆的情人。”

我们都默不作声。大厅里的声音因气恼而高了起来：“那好吧，我根本不打算把车子卖给你……我根本不欠你什么情……至于你在午饭时候为这点事来打扰我，我可受不了。”

“挂上话筒再说。”黛西讽刺地说。

“不，他不是。”我向她解释道，“确实有这笔交易。我碰巧知道这件事。”

汤姆猛地推开门，他粗壮的身躯顿时堵住了门口，然后急匆匆走进了屋子。

“盖茨比先生！”他伸出了他那宽大平滑的手，很巧妙地掩饰住了对他的厌恶，“很荣幸见到您，先生……尼克……”

“给我们来杯冷饮吧。”黛西嚷道。

汤姆再次离开屋子以后，她站起身，走到盖茨比面前，扳下他的脸来，亲吻他的嘴。

“你知道我爱你。”她喃喃地说。

“你忘了还有一位女士在旁边呢。”乔丹说。

黛西故意装傻回过头看看。

“你也亲吻尼克好了。”

“真是个低级、庸俗的女孩子！”

“我不在乎！”黛西大声说，同时在砖砌的壁炉前跳起舞来。后来她想起了酷热的天气，难为情地在沙发上坐了下来，正在这时，一个收拾得很干净的保姆拉着一个小女孩走进屋子来。

“亲爱的……宝贝，”她边张开双臂，边嗲声嗲气地说，“到疼你的妈妈这里来。”

保姆一松手，那孩子就从屋子那边跑过来，羞答答地一头栽进她母亲的衣裙里。

“亲爱的，我的宝贝，啊！妈妈把粉弄到你黄黄的头发上了吗？喏，站起身来，跟大家说声——您好。”

盖茨比和我先后弯下腰来，拉了拉孩子勉强伸出的小手。然后他惊讶地目不转睛地看着孩子。我想他在这以前从未真正相信过这个孩子的存在。

“我在午饭前就穿好衣服了。”孩子说着，急切地把脸转向黛西。

“那是因为你妈妈要夸耀你。”她把脸埋进孩子那雪白的小脖子上的细细的皱纹里，“你啊，你这个宝贝。你这个天使般的小宝贝。”

“是啊，”小姑娘平静地回答，“乔丹阿姨也穿了一件白裙子。”

“你喜欢妈妈的朋友吗？”黛西把她转过来，让她正对着盖茨比，“你觉得他们漂亮吗？”

“爸爸去哪儿了？”

“她长得不像她爸爸，”黛西解释说，“她长得像我。她的头发和脸型都像我。”

黛西身子往后靠在了沙发上。保姆走上前一步，伸出手来。

“来吧，帕米。”

“再见，宝贝！”

小孩很懂事，依依不舍地回头看了一眼，抓着保姆的手，就被拉到门外去了，正好这时，汤姆回来了，领着佣人端来了四杯杜松子利克酒，杯子里装满了冰块叮当作响。

盖茨比接过一杯酒来。

“这酒绝对够凉。”他说，看得出来他有点紧张。

我们急不可耐地大口大口地喝起来。

“我在什么地方看到过，说是太阳一年比一年热，”汤姆很和气地说，“又说地球很快就会掉进太阳里去——等等——恰恰相反——是太阳一年比一年冷。”

“走，到外面去，”他向盖茨比提议，“我想带你看看我这个地方。”

我随他们一起到外面的阳台上去。在碧绿的海湾上，海水在酷热中停滞不动，一条小帆船慢吞吞地驶向比较新鲜的海域。盖茨比的目光追随了它一会儿。他举起了手，指着海湾的对岸。

“我就在你的对岸。”

“可不是嘛。”

我们的目光掠过玫瑰花圃，掠过发烫的草坪，掠过海滩边那些大热天疯长的乱草丛。那只小船的白帆正慢慢地驶向蔚蓝清凉的天际。再往前是碧波荡漾的海洋和星罗棋布的小岛。

“那叫运动呢，”汤姆点着头说，“我真想出去和他在那边玩上个把小时。”

我们在餐厅里吃的午饭，里面也遮得很阴凉，大家就着凉啤酒将紧张和欢笑一起喝下肚去。

“我们今天下午玩些什么好呢？”黛西大声说，“明天呢，还有接下来的三十年？”

“别发神经了，”乔丹说，“到了秋天，天高气爽，生活就又重新开始了。”

“可是天太热了，”黛西固执地说，眼泪差点要掉下来，“一切又都变得乱七八糟的。咱们一起进城去吧！”

她的声音继续在热浪中穿行，击打着热浪，把无知觉的热气塑成一些形状。

“我听说过把马厩改做车库，”汤姆在对盖茨比说，“但是我是第一个把车库变成马厩的人。”

“谁愿意进城去？”黛西执拗地问道。盖茨比的眼睛慢慢朝她看过去。“啊，”她喊道，“你看起来真帅。”

他们的目光相遇了，他们俩都目不转睛地看着对方，好像世间别无他物。她好不容易才把目光转回到餐桌上。

“你看上去总是那么帅。”她又说了一遍。

她已经跟他说她爱他，汤姆·布坎南也看出来了。他大吃一惊。他的嘴微微张开，看看盖茨比，又看看黛西，仿佛他刚刚认出她是一个他很久以前就认识的朋友。

“你很像一个广告里的那个男子汉，”她毫无觉察地继续说，“你知道广告上的那人……”

“好吧，”汤姆立即打断了她的话，“我非常乐意进城去。走吧——我们一块进城去。”

他站了起来，眼睛还是在盖茨比和他妻子之间瞅来瞅去。谁也没动。

“走啊！”他有点发火了，“到底怎么回事？要进城的话，现在就走吧。”

他竭力控制着自己的情绪，手发起抖来，把杯中剩下的啤酒举到了嘴边一饮而尽。黛西招呼着大家站起来，一起走到外面滚烫的石子汽车道上。

“我们现在就走吗？”她反对说，“就像这样？我们是不是要先让人家抽支烟再走？”

“吃饭的时候大家不是一直都在抽烟吗？”

“哦，咱们开开心心玩儿吧，”她央求他，“天太热了，我们别争了。”

他没有作答。

“随你的便吧，”她说，“来吧，乔丹。”

她们上楼去做准备，剩下我们三个男的站在那儿，用脚拨弄着地上滚烫的小石子。银月已经爬到了西边的天空。盖茨比刚想开口说话，却又改变了主意，想合上嘴巴，但汤姆已经转过身来期待地看着他。

“你的马厩是在这里吗？”盖茨比费劲地问。

“沿这条路往下走大约四分之一英里的地方。”

“哦。”

停了一会儿。

“我真不明白为什么要去城里，”汤姆气势汹汹地说，“女人总是心血来潮……”

“我们带点儿什么饮料喝吗？”黛西从楼上窗口探出身来喊道。

“我去拿点威士忌来。”汤姆应道。他走进屋里去。

盖茨比挺直了身子，转向我说：“我在他家里不能说什么，老兄。”

“她说话很不慎重，”我说，“话里充满了……”我迟疑了一下。

“她话音中充满了金钱。”他冷不丁地说。

正是如此。我以前从来没有领悟过。她言语中确实是充满了金钱味——这正是她声音抑扬顿挫的无穷魅力所在，金钱的叮当作响声，铙钹齐鸣的歌声……好像高高在上的白色王宫里，国王的女儿，黄金女郎……

汤姆从屋子里出来，用毛巾包着一瓶一夸脱的酒，身后跟着黛西和乔丹，两人都戴着金属布做成的小而紧的帽子，手臂上搭着薄纱披肩。

“大家一起坐我的车去吧？”盖茨比提议。他摸了摸晒得滚烫的绿皮坐椅。“我本该把车停在树阴里的。”

“这车用的是标准排挡吗？”汤姆问道。

“是的。”

“好吧，你开我的小轿车，让我开你的车进城。”

这个提议不符合盖茨比的口味。

“恐怕汽油剩得不多了。”他表示不同意。

“汽油多得很。”汤姆粗暴地说。他看了看油表。“如果汽油用光了，我可以找一个杂货店停下来。这年头杂货店里你什么东西都可以买到。”

听了这句似乎没有什么意义的话之后，大家都没做声。黛西皱着眉头看了看汤姆，同时盖茨比脸上浮现出一种难以言状的表情，既十分陌生又似曾相识，这种表情我以前应该只是听别人用言语描述过。

“走吧，黛西，”汤姆说，一面用手把她推到盖茨比的车子跟前，“我开这辆马戏团的大篷车带你。”

他打开车门，但她从他的臂弯里挣脱出来。

“你带尼克和乔丹。我们坐小轿车跟在你们后面。”

她走过去紧靠着盖茨比，用手碰了碰他的上衣。乔丹、汤姆和我坐进盖茨比车子的前座，汤姆尝试着扳了扳不熟悉的排挡，接着我们箭一般地冲进了酷热当中，把他们远远地甩在了后面。

“你们看到了没有？”汤姆问。

“看到什么？”

他目光敏锐地看着我，意识到我和乔丹肯定一直就知道这件事。

“你们以为我很傻，是不是？”他说，“也许我很傻，但是有时候我有一种——几乎是一种第二视觉，它会告诉我该怎么办。也许你们不相信这个，可是科学……”

他不往下说了。眼前的紧急事件刻不容缓，把他从理论深渊的边缘拉了回来。

“我对这个家伙进行了一番小调查，”他继续说，“我原本可以调查得更深入一些，要是我知道……”

“你是说你找过一个巫师吗？”乔丹幽默地问。

“什么？”他疑惑不解地看着我们哈哈大笑，“巫师？”

“关于盖茨比的事啊。”

“关于盖茨比的事！不，我没有。我刚才说我已经对他的身世做过一番小小的调查。”

“结果你发现他上过牛津大学。”乔丹帮忙地说。

“上过牛津大学！”他难以置信，“就凭他！瞧他穿的那套粉红色衣服。”

“不过他还是上过牛津的。”

“新墨西哥州的牛津镇吧，”汤姆轻蔑地说，“或者类似的地方。”

“我说，汤姆，你既然这样瞧不起他，为什么还要请他吃午饭呢？”乔丹生气地质问道。

“是黛西请他的。她是在我们结婚前就认识他了——天知道是在什么地方认识的！”

这时啤酒的酒劲已过，我们都变得烦躁不安起来，大家都意识到这一点，于是我们就一声不响地开了一会车子。然后当T.J.埃科尔堡大夫那双褪色的眼睛在大路的前方出现时，我想起了盖茨比提醒过的汽油不够的事。

“汽油足够我们开到城里。”汤姆说。

“可是这里正好有一家车行，”乔丹反对说，“我可不要车子在这种热得冒烟的天气里抛锚。”

汤姆不耐烦地踩了两边的刹车，车子扬起一阵尘土，猛地停在了威尔逊车行的招牌下面。过了一会儿，老板从屋子里面走了出来，两眼茫然地看着我们的车子。

“给我们加点汽油！”汤姆粗声粗气地喊道，“你以为我们把车停在这里做什么——欣赏风景吗？”

“我生病了，”威尔逊说道，身子站着不动，“病了一整天了。”

“怎么回事？”

“我身体都垮了。”

“那么，要我要自己加油吗？”汤姆说道，“你刚才在电话里听上去还挺好的嘛。”

威尔逊很吃力地从门口的阴凉处走出来，大口地喘着粗气，拧开了汽油箱的盖子。阳光下，他的脸色发青。

“我并不是有意打扰你吃午饭，”他说，“可是我急需用钱，因此我想知道你打算怎么处理你的那辆旧车子。”

“你觉得这一辆怎么样？”汤姆问，“我上星期刚买的。”

“好漂亮的黄车。”威尔逊说，一面用力地握住加油嘴的把手。“想买吗？”

“倒是个好机会，”威尔逊淡淡地一笑，“不想要这个，可是我可以在那部车上赚点钱。”

“你要钱干什么，还要得这么急？”

“我在这里待得太久了。我想离开这里。我老婆和我想搬到西部去。”

“你老婆想去？”汤姆吃惊地叫道。

“这件事她已经说了有十年了。”他靠在加油泵上休息了片刻，用手搭在眼睛上遮住阳光，“现在她真的要去了，不管她想不想去。我要带她走。”

黛西他们开的那辆车从我们身边疾驰而过，扬起了一阵尘土，车上的人冲我们挥了挥手。

“我该付你多少钱？”汤姆生硬地问道。

“就在这两天我刚刚发觉事情有点蹊跷，”威尔逊说，“这就是我想要离开这里的原因。也是我为那辆车子打搅你的原因。”

“我该付你多少钱？”

“一块二。”

无情的热浪一波接一波，开始搞得我头昏眼花，我有一会儿感到很不舒服，后来我才意识到，直到这时威尔逊还没有怀疑到汤姆身上。他发现了梅特尔背着他，在另外一个世界里有她自己的生活，而这一发现使他一下子病倒了。我盯着他看了看，又盯着汤姆看了看，汤姆在不到一小时以前也有了同样的发现——我忽然觉得人们在智力或种族方面的任何差异，都远远不及病人和身体健康的人二者之间的差异那么巨大。威尔逊病得这么重，看上去好像犯了什么罪一样，犯了什么不可饶恕的罪行——就好像他刚刚把一个可怜的姑娘的肚子弄大了。

“我会把那辆车子卖给你的，”汤姆说，“明天下午我就给你送来。”

那一带地方总是令人隐隐约约感到心神不安，即使在艳阳高照的下午也一样。我于是转过头去，好像有人提醒我背后有什么东西。在灰堆上方，是日夜守望着的T.J.埃克尔堡大夫的那双巨大的眼睛，但是过了一会之后，我发觉在离我们不到二十英尺远的地方，有另外一双眼睛正在不到二十英尺的地方全神贯注地注视着我们。

在车行上面一扇窗户里，窗帘被稍稍拉开了一点，梅特尔·威尔逊正在往下窥视着我们的车子。她是那么全神贯注，以至于完全没有察觉有人在注意她。一种接一种的表情在她脸上显露出来，好像物体在冲洗的底片上慢慢地显影一样。她的表情熟悉得有点古怪——这是我经常在女人脸上看到的表情，但是在梅特尔·威尔逊的脸上出现，这种表情似乎毫无缘由而且令人不解；慢慢地我才意识到她那两只充满妒火、睁得大大的眼睛并不是盯着汤姆，而是在盯着乔丹·贝克，原来她误认为乔丹是他的妻子。

一个单纯的头脑一旦陷入慌乱，那就非同小可。等到我们乘车离开的时候，汤姆感到惊慌失措，像有灼热的鞭子在抽打他一样。他的妻子和情妇，直到一小时前还是安然无恙且不容侵犯的，现在却猝不及防地一下子挣脱了他的控制。他本能地猛踩油门，一方面想追上黛西，另一方面想把威尔逊抛在脑后，于是我们以每小时五十英里的速度向阿斯托里亚飞驰而去。直到在高架铁路蜘蛛网一样的钢架中，我们才看见那辆逍遥自在的蓝色小轿车。

“第50号大街附近那些大电影院很凉快，”乔丹提议说，“我喜爱夏日午后的纽约，路上行人稀少。有一种肉感——熟透了，仿佛各种珍奇的果实纷纷掉落在你手里。”

“肉感”这个词使汤姆感到更加惴惴不安，但他还没来得及找到理由来表示反对，那辆小轿车就已经停了下来，黛西打着手势示意我们开过去并排停下。

“我们到哪里去？”她喊道。

“去看电影怎样？”

“太热了，”她抱怨道，“你们去吧。我们去兜兜风，过会儿再与你们碰头。”她好不容易想出两句俏皮话。“我们约好在另一个街角碰头。我就是那个抽着两支烟的人。”

“我们别在这里争论，”汤姆不耐烦地说，这时一辆卡车在我们后面发出了刺耳的喇叭声，“你们跟着我开到中央公园南边的广场饭店前面。”

有好几次他转过头去找他们后面的车子，每当路上堵车，他们落在后面的时候，他就减慢速度直到他们赶上来。我想他生怕他们会突然钻进一条小巷子里去，从此永远从他生活里消失。

可是他们并没有这么做。接下去我们大家采取了一个更加让人难以理解的举动——在广场饭店租用了一间套房的会客厅。

那场长时间的、七嘴八舌的争吵，终于以我们都被赶进那间客厅而结束，到底吵些什么我已经记不起来了，但是我仍旧很清楚地记得当时我身体的感受，在这个过程中，我的内衣像一条湿漉漉的蛇一样顺着我的双腿向上爬，同时，不断渗出的汗珠隔一会儿就涔涔地从后背往下淌。这个主意最初是由黛西提出的，她建议我们租五间浴室去洗冷水澡，后来改成了更为具体的方案——“找个地方喝杯冰镇薄荷酒”。我们几个人都翻来覆去地说这是个“疯狂的想法”——我们异口同声地对一个左右为难的服务生讲话，我们以为或者假装认为，我们这么做很风趣……

那间房子很大，但却闷得很，虽然已经是下午四点了，但打开窗户后涌进来的只是从公园的灌木丛那里刮来的热风。黛西走到镜子前面，背对着我们梳理她的头发。

“这个套间真高级。”乔丹满怀敬意地低声说，引得大家都笑了起来。

“再打开一扇窗户。”黛西头也不回地命令道。

“没有别的窗户了。”

“那么，我们最好打电话要他们送把斧头来……”

“心静自然凉，”汤姆不耐烦地说，“像你这样唠唠叨叨只会让你热得更加难受。”

他打开毛巾取出那瓶威士忌来放在桌上。

“何不由着她呢，老兄？”盖茨比说，“是你自己要求进城来的。”

一阵沉默。电话簿从钉子上滑落下来，“啪”的一声掉到地上，于是乔丹低声说：“对不起。”但是这一次谁也没笑。

“我来捡。”我抢着说。

“我捡起来了。”盖茨比认真地看了看断开的绳子，然后表示关心地“哼”了一声，把电话簿往椅子上一扔。

“那是你的口头禅吗？”汤姆很不客气地说。

“什么？”

“动不动‘老兄老兄’的。你是从哪里学来的？”

“你听着，汤姆，”黛西说，一面从镜子前面转过身来，“如果你搞人身攻击，我就一分钟也不待在这里。打个电话要点冰块来做薄荷酒。”

汤姆拿起话筒，此时，那压缩的热空气突然爆发出响声，我们听到门德尔松48的《婚礼进行曲》华美庄严的旋律从底下的舞厅里传上来。

“想想看竟然还有人在这样的大热天结婚！”乔丹有气无力地喊道。

“还是有的——我就是在6月中旬结婚的，”黛西回忆道，“6月的路易斯维尔！有个人晕倒了。晕倒的是谁，汤姆？”

“毕洛克西。”他简慢地答道。

“一个叫‘毕洛克西’的人。‘木头人’毕洛克西，他是做盒子的——这是事实——他又是田纳西州毕洛克西49市的人。”

“他们把他抬到我家，”乔丹补充说，“因为我们住的地方和教堂隔着两家的距离。他一住就待了三个星期，直到爸爸叫他离开。他走后第二天，爸爸就死了。”过了一会儿，她又加了一句话，“这两件事之间并没有什么联系。”

“我过去也认识一个孟菲斯50人叫比尔·毕洛克西。”我说。

“那是他的堂兄。他走以前，我搞清楚了他的整个家史。他送了我一根铝质的打高尔夫球轻击棒，直到今天我还在用。”

婚礼开始后音乐就停了，这时，一阵很长的欢呼声从窗口飘了进来，接着又是一阵阵“好啊——好啊——”的叫喊声，最后，响起爵士乐的声音，舞会开始了。

“我们都老了，”黛西说，“如果还年轻的话，我们就会起身跳舞了。”

“别忘了毕洛克西。”乔丹提醒她，“你是在哪儿认识他的，汤姆？”

“毕洛克西？”他聚精会神想了一会，“我并不认识他。他是黛西的朋友。”

“才不是哩，”黛西否认道，“我在那以前从来没见过他。他是坐你包的专车来的。”

“可是他说他认识你。他说他是在路易斯维尔长大的。阿莎·伯德在最后一分钟把他带来，问我们有没有位子给他坐。”

乔丹笑了笑。

“他多半是一路免费搭车回家。他告诉我他是你们在耶鲁大学上学时的班长。”

汤姆和我面面相觑。

“毕洛克西？”

“首先，我们那时压根儿就没有班长……”

盖茨比的脚不耐烦地连敲了几声，汤姆立刻瞧了他一眼。

“顺便问一下，盖茨比先生，我听说你是牛津的毕业生。”

“并不完全是。”

“哦，是的，我听说你读过牛津。”

“是的，我上过那儿。”

停顿了一会儿。然后是汤姆的充满怀疑和侮辱的声音：“你上牛津的时候正好是毕洛克西去纽黑文的时间吧。”

又停顿了一会。一个服务生敲门，端着压碎了的薄荷叶和冰块走进来，但是他的一声“谢谢”和轻轻的关门声也没打破沉默。这个重要的细节终于要澄清了。

“我跟你说过了我上过那儿。”盖茨比说。

“我听见了，可是我想知道在什么时候。”

“是在1919年，我只在那里待了五个月。这就是为什么我不能自称是牛津毕业生的原因。”

汤姆瞥了大家一眼，看看我们脸上是否也表现出同他一样的怀疑。但是我们都在望着盖茨比。

“那是停战以后他们为一些军官提供的机会，”他继续往下说，“我们可以上英国或者法国的任何一所大学。”

我真想起身过去拍拍他的肩膀。我又一次对他充满了彻底的信任，就像以前一样。

黛西站了起来，微微一笑，走到桌子跟前。

“打开威士忌，汤姆，”她命令道，“我给你调一杯薄荷酒。然后你就不会尽犯傻了……瞧这些薄荷叶子！”

“等一下，”汤姆厉声喝道，“我还要问盖茨比先生一个问题。”

“请问吧。”盖茨比彬彬有礼地说。

“你究竟想在我家里搬弄什么样的是非？”

他们终于把话挑明了，这正中盖茨比的下怀。

“不是他在搬弄是非，”黛西绝望地看看这个，又看看那个，“是你在搬弄是非。请你稍微克制一下自己吧。”

“克制自己！”汤姆难以置信地重复道，“我想最流行的怪事大概就是装聋作哑，任由一个不知从什么地方钻出来的阿猫阿狗跟你老婆调情。哼，如果这就是你们打的主意，你可以把我除外……这年头人们开始对家庭生活和家庭制度嗤之以鼻，再下一步他们就该抛弃一切，在黑人和白人之间通婚了。”

他满口胡言乱语，脸涨得通红，俨然自己孤身一人在守卫着文明的最后一道屏障。

“我们这里可都是白人。”乔丹咕哝着说。

“我知道我不受欢迎。我不举行大型的晚会。看来你非得把自己的家搞成猪圈才能交朋友——在这个现代社会里。”

尽管我和大家一样感到很气愤，但是只要他一张口，我就忍不住想笑。一个放荡不羁的花花公子竟然摇身一变就成了道貌岸然的卫道士。

“我也有话要对你说，老兄……”盖茨比开口说。但是黛西猜到了他的目的。

“请你不要说！”她无助地打断了他的话，“我们都回家吧。我们为什么不回家呢？”

“这是个好主意。”我站了起来，“走吧，汤姆。没有人想喝酒。”

“我想知道盖茨比先生有什么话要跟我讲。”

“你妻子不爱你，”盖茨比说，“她从来没有爱过你。她爱的是我。”

“你一定是疯了！”汤姆脱口而出。

盖茨比猛地跳了起来，异常激动。

“她从来没有爱过你，你听见了吗？”他喊道，“她嫁给你，只不过是因为当时我穷，她等我等得不耐烦了。那是一个严重的错误，但是她心里除了我从来没有爱过别人！”

这时乔丹和我都想走，但是汤姆和盖茨比两人较着劲，坚持硬要我们留下——好像两人都没有什么不可告人的事，也好像跟他们一起感受一下他们的感情也是一种特殊的荣幸。

“坐下，黛西，”汤姆佯装一种父辈的口吻，可是并不成功，“这是怎么一回事？我想知道事情的来龙去脉。”

“我已经告诉过你是怎么回事了，”盖茨比说，“已经五年了——只是你不知道罢了。”

汤姆猛地转过身去看黛西。

“你和这家伙来往五年了？”

“没有来往，”盖茨比说，“不，我们见不了面。可是我们俩在那整个期间都深爱着对方，老兄，而你却不知道。我以前有时会笑，”——不过他眼中并无笑意，“想到你对此事一无所知。”

“哦——就这些呀。”汤姆像牧师一样把他的粗壮的手指轻轻一拍合拢在一起，然后往椅子上一靠。“你发疯了！”他破口大骂，“我没法说五年前发生的事，因为当时我还不认识黛西——可是我真他妈的想不通你是怎么接近她的，除非你是杂货店送货的，送食品到她家后门。至于你其余的话都是他妈的扯淡。黛西跟我结婚时她是爱我的，现在她还是爱我。”

“不对。”盖茨比摇摇头说。

“不管你怎么说，她确实爱我。问题是她有时胡思乱想，做一些她自己也不清楚的事情。”他明察秋毫地点点头，“更重要的是，我也爱黛西；偶尔我也有胡闹的时候，逢场作戏，做些傻事，不过我总是回头，而且我心里始终是爱她的。”

“你真叫人恶心，”黛西说。她转向我，声音降低了八度，使整个屋子充满了她激愤的嘲笑声：“你知道我们为什么离开芝加哥吗？我真奇怪他们竟然没有告诉你他干的那点荒唐事。”

盖茨比走过来站在她身边。

“黛西，那一切都结束了，”他认真地说，“一切都无关紧要了。只要告诉他实情——告诉他你从来没爱过他——过去的一切都一笔勾销了。”

她茫然地看着他。“是啊——我怎么会爱他——这怎么可能呢？”

“你从来没有爱过他。”

她迟疑不决，她那求助的目光落到了乔丹和我的身上，好像她终于认识到她正在做什么事情——好像她一直并没想过做任何事，但是现在事情已经做了，为时已晚。

“我从来没爱过他。”她说道，但看得出很勉强。

“在夏威夷凯皮奥兰尼时也没爱过吗？”汤姆突然质问道。

“没有。”

从底下的舞厅里，传来闷声闷气、令人窒息的曲子，并伴随着滚滚热浪。

“那天我担心你打湿鞋子，把你从‘潘趣酒碗’号游艇上抱下来的时候，你也不爱我吗？”他沙哑的声音流露着柔情，“黛西？”

“请别说了。”她的声音仍是冷淡的，但已经没有了怨恨。她看看盖茨比。“唉，杰伊。”她说，可是她想点支烟时手却在发抖。突然，她把香烟和点着的火柴往地毯上一扔。

“啊，你的要求太过分了！”她对盖茨比喊道，“我现在爱你——难道这还不够吗？过去的事我无法挽回。”她很无助地呜咽起来。“我确实曾经爱过他——但是我也爱过你啊。”

盖茨比的眼睛睁开一下又闭上。

“你也爱过我？”他重复说。

“连这个也是谎话，”汤姆蛮横地说，“她根本不知道你还活着。要知道，黛西和我之间有许多事你永远也不会知道，我们两个永远也不会忘记。”

这番话深深地刺痛了盖茨比的心。

“我要和黛西单独谈谈，”他坚持说，“她现在太激动了……”“单独跟你谈，我也不能说我从来没爱过汤姆，”她用悲伤的声调吐露说，“那么说不是真心话。”

“当然不是真话。”汤姆附和道。

她转向她丈夫。“好像你还在乎似的。”她说。

“当然在乎啦。从现在开始我要更好地照顾你。”

“你还不明白，”盖茨比有点慌张地说，“你没有机会再照顾她了。”

“我没有机会了？”汤姆睁大了眼睛，放声大笑。他现在能够控制自己了。“为什么？”

“黛西要离开你了。”

“胡说八道。”

“不过，我的确要离开你。”她显然很费了很大的劲才说出来。

“她不会离开我的！”汤姆突然劈头盖脸地对盖茨比骂起来，“反正决不会为了一个江湖骗子离开我，一个连结婚戒指都要到别处去偷来的江湖骗子。”

“这么说我可受不了！”黛西大声喊道，“啊呀，我们还是走吧。”

“你到底是什么东西？”汤姆一下子爆发了，“你是跟迈尔·沃尔夫山姆那伙人混在一起的，这一点我碰巧知道，我对你的事儿已经做了一点小调查——明天我还要进一步调查下去。”

“悉听尊便，老兄。”盖茨比镇定地说。

“我早已发现你那些‘药房’是怎么回事。”他转过身来对着我们迅速地说，“他和那个叫迈尔·沃尔夫山姆的家伙在这里和芝加哥买下了许多小街上的药店，不用处方就把酒精卖给人家。这就是他耍的许多小把戏中的一个。我头一回看见他就认定他是个私酒贩子，我猜的还差不离哩。”

“那又怎么样呢？”盖茨比客气地说，“你的朋友瓦尔特·蔡斯跟我们合伙并不觉得丢人嘛。”

“你们还把他坑了，不是吗？是你们让他在新泽西州的监狱里待了一个月。天啊！你应当听听瓦尔特数落你的那些话。”

“他找上我们的时候是个穷光蛋。他很高兴能赚上一笔，老兄。”

“别叫我‘老兄’！”汤姆喊道。盖茨比没吭声，“瓦尔特本来还可以告你违法赌博的，但是沃尔夫山姆一恐吓，他便闭上了嘴。”

那种陌生而又似曾相识的神情又一次出现在盖茨比的脸上。

“那个开药店的事儿不过是小意思，”汤姆慢慢地接着说，“但是你们现在又在搞些什么名堂，瓦尔特不敢告诉我。”

我瞥了黛西一眼，她吓坏了，目瞪口呆地看看盖茨比，又看看她丈夫，再看看乔丹——她似乎又开始在她的下巴尖上顶着什么看不见可是却吸引人的东西，然后我又转过头去看盖茨比——立刻被他脸上的表情吓了一大跳。他看上去好像刚“杀了一个人”似的——我说这话可与他花园里的那些诽谤中伤毫不相干。可是一刹那间，他脸上的表情恰恰可以用那种荒唐的字眼来描述。

这种表情很快就消失了，他开始激动地对黛西说话，矢口否认一切，竭力维护自己的声誉，驳斥那些还没有向他提出控告的罪行。但是他说得越多，她就越显得疏远，于是他只好不说了，唯有那破灭的梦想随着下午的流逝在继续挣扎，拼命想触摸到那不再摸得着的东西，朝着屋子那边那个此时无声无息的声音痛苦地但并不绝望地挣扎着。

那个声音再次央求大家离开。

“求求你，汤姆！我再也受不了这一切了。”

她惶恐的眼睛显露出，不管她曾经有过什么样的意愿，有过什么样的勇气，此刻已经都消失殆尽了。

“你们两人动身回家吧，黛西，”汤姆说，“坐盖茨比先生的车走。”

她看着汤姆，惊慌失措，但他故意装作宽宏大量以示侮蔑，坚持要她跟盖茨比一起走。

“放心走吧。他不会再麻烦你的。我想他该意识到他那自以为是的小小的调情已经结束了。”

他们俩走了，一句话也没说，飘忽而去，来无影去无踪，仿佛一对孤立无助的鬼影一般，甚至我们还没来得及表示怜悯。

过了一会儿，汤姆站起身来，开始用毛巾把那瓶未开启的威士忌重新包起来。

“来点儿这玩意吗？乔丹？……尼克？”

我没搭腔。

“尼克？”他又问了一声。

“什么？”

“来点儿吗？”

“不要……我刚刚想起来今天是我的生日。”

我三十岁了。新的十年在我面前展现，那是一条布满荆棘、凶多吉少的人生道路。

等到我们跟汤姆坐上小轿车动身回长岛时，已经是晚上七点钟了。汤姆一路上说个不停，得意洋洋，笑声起伏，但他的声音对乔丹和我来说显得非常遥远，仿佛是人行道上嘈杂的人声和头顶上高架铁路轰隆隆的车声一样。人类的同情心是有限度的，所以我们也乐于让他们令人悲哀的争执随着身后掠去的城市灯火一道逐渐消失。三十岁——等待着我的可能是十年的孤独，可交往的单身汉愈发减少，热情逐渐冷却，头发逐渐稀疏。但我身边还有乔丹，她和黛西不同，少年老成，不会把那些早已遗忘的旧梦一年又一年地藏在心里。我们驶过漆黑的铁桥时，她那疲倦的脸懒懒地靠在我的肩上，她的手紧紧握住我的手，驱散了三十岁生日给我带来的恐惧感。

于是我们在渐渐凉爽起来的暮色中向死亡驶去。

那个年轻的希腊人米凯里斯，在灰堆附近开了一家小咖啡馆，他是后来案件调查时的主要见证人。那个下午实在太热，他一觉睡到五点以后才起来，溜达到了车行，发现乔治·威尔逊在他的办公室里病倒了——病得很重，脸色和他本人苍白的头发一样煞白，浑身都在发抖。米凯里斯劝他上床休息，但威尔逊不肯，说那样的话就要错过不少生意。这位邻居正在劝说他的时候，楼上忽然大吵大闹起来。

“我把我老婆锁在楼上了，”威尔逊平静地解释说，“让她在那儿一直待到后天，然后我们就搬走。”

米凯里斯非常惊讶。他们做了四年邻居，威尔逊从来不像是一个能说出这种话来的人。通常她总是一个软弱无力的人：不干活的时候，他就坐在门口的凳子上，傻傻地望着路上过往的行人和车辆。不论谁跟他说话，他都会和和气气、无精打采地笑笑。他对他老婆言听计从，自己没有一点主张。

因此，米凯里斯很自然地想打听到底发生了什么事，但威尔逊一个字也不肯吐露——相反，他却用古怪的、怀疑的目光打量起这位客人来，并且盘问他某些日子某些时间在干什么。正当米凯里斯被问得感到不自在的时候，有几个工人从车行门口经过，朝他的餐馆走去，他就乘机脱了身，打算过一会再回来。但是他并没有再来。他想他大概忘了，并没别的缘故。7点刚过，他再一次走到外面时，才想起了这番谈话，因为他听见威尔逊太太在楼下车行里正破口大骂。

“打我吧！”他听见她的嚷嚷声，“把我按在地上打我吧，你这个肮脏的胆小鬼！”

过了一会儿，她就冲到了外面的暮色里，边挥手边叫喊——他还没来得及离开自家门口，惨祸就已经发生了。

那辆“肇事车”——报纸上是这么称呼的——压根就没停。车子从昏暗的暮色中突然出现，闯祸后稍稍迟疑了一会儿，接着在前面转个弯就不见了。马弗罗·米凯里斯连车子的颜色都没看清——他对第一个警察说车子是浅绿色的。另一辆车，开往纽约的那一辆，开到一百码以外停了下来，司机急忙跑回事发地点，梅特尔·威尔逊惨死在马路中间，她双膝跪在地上，发黑的浓血和尘土混在了一起。

米凯里斯和这位司机最先赶到她身旁，但是等他们撕开她那被汗水浸透的衬衣时，发现她左边的乳房已经松垮垮地耷拉着，因此也就用不着再去听那下面的心跳了。她的嘴巴张得老大，嘴角有一点撕破，好像她在释放那长期存储在身体里的旺盛精力时，突然哽住了喉咙。

我们离事发地点还有一段距离时，就看见了三四辆汽车和围观的人群。

“出车祸了！”汤姆说，“这下好了。威尔逊总算有点生意了。”

他放慢了车速，但是并没打算停车，直至我们离得很近了，看到聚集在车行门口的那些人闭口不言、神情严肃，他才不由自主地把车刹住。

“我们去看一眼吧，”他狐疑地说，“看一眼就走。”

这时，我听到车行里不断传出来的一阵阵空洞的哀嚎声，我们下了车走向车行门口时，才听出其中一遍又一遍的、上气不接下气地喊出的“哦，我的上帝”几个字。

“这儿出了什么大乱子了。”汤姆激动地说。

他踮起脚从一群围观的人头顶上往车行里望去，车行里只有一盏昏黄的灯，摇摇晃晃地悬挂在头顶上方的铁丝罩里。随后他吼了一声，两只强有力的手臂猛然向前一推，就挤进了人群。

被扒开的圈子又合上了，同时传出一阵咕咕哝哝的劝告声。有一两分钟我什么也看不见。后来新到的人又挤乱了原来的圈子，突然乔丹和我被挤到里面去了。

梅特尔·威尔逊的尸体裹在一条毯子里，外面又包了一条毯子，仿佛在这炎热的夜晚她还怕冷似的。尸体陈放在墙边一张工作台上，汤姆背对着我们正低头看着，一动也不动。在他旁边站着一名摩托车警察，正满头大汗地往小本子上记着名字，还不时地涂涂改改。

起初我找不到那在空空的车行里回荡着的高分贝的哭喊声来自何处——后来我才看见威尔逊站在他办公室高高的门槛上，身体前后晃动着，双手紧紧地抓着门框。有一个人在低声跟他说话，不时地想把一只手搭在他的肩上，但威尔逊既听不到也看不见。他的目光从那盏摇曳的灯光慢慢地下移到墙边那张停着尸体的桌子上，忽而又猛地转回到那盏灯上，同时他不停地发出他那高亢的、可怕的呼号：“哦，我的天哪！哦，我的天哪！哦，天……哪！哦，我的天……哪！”

过了一会儿，汤姆猛地抬起头来，用呆滞的目光扫视了一圈车行，然后对警察语无伦次地说了些什么。

“马弗——”警察在说，“奥——”

“不对，罗——”那人更正说，“马——弗——罗——”

“你听我说！”汤姆恶狠狠地低声说。

“罗——”警察说，“奥”。

“格——”

“格——”汤姆的宽大的手掌重重地落在他的肩膀上时，他抬起头来，“你想干什么，伙计？”

“出了什么事？——这就是我想要知道的。”

“一辆汽车撞了她，当场死亡。”

“当场死亡。”汤姆重复道，两眼发直。

“她冲到了马路中间。那个狗娘养的连车都没停。”

“当时有两辆车，”米凯里斯说，“一来，一去，明白吗？”

“往什么方向开？”警察机警地询问。

“两辆车开往不同的方向。喏，她呢，”他的手朝着毯子举起来，但半路上停了下来，放回到身边，“她冲到外面的马路上，纽约来的那辆车迎面撞上了她，车子的时速约有三四十英里。”

“这地方叫什么名字？”警察问道。

“没有名字。”

一个脸色苍白、穿得体面的黑人走上前来。

“那是一辆黄色的车，”他说，“大型的黄色汽车，新的。”

“看到车祸经过了吗？”警察问。

“没有，但是那辆车子在路上从我旁边开过，速度不止四十英里，有五六十英里。”

“到这里来，让我们记下你的名字。让开点。我要记下他的名字。”

这段谈话一定有几句传到了站在办公室门口摇晃的威尔逊耳朵里，因为忽然在他痛心的哀嚎中出现了新的内容：“你不用告诉我那是辆什么车子！我知道是什么车子！”

我注视着汤姆，看见他肩膀后面那团肌肉在上衣下面绷得紧紧的。他快步走过去，站在威尔逊的面前，一把抓住他的上臂。

“你一定要振作起来。”他用粗狂的声音安慰道。

威尔逊的眼光落到了汤姆身上。他踮着脚尖想站起来，却差点跪倒在地上，要不是汤姆扶住他的话。

“你听我说，”汤姆说，一面轻轻地摇着他，“我刚刚到这里，从纽约过来的。正准备把我们谈过的那辆小轿车给你送过来。今天下午我开的那辆车子不是我的——你听见了吗？后来我整个下午都没看到它。”

只有那个黑人和我离他们最近，可以听到他说的话，但那个警察也听出他声调里有问题，于是用凶狠的目光向这边扫过来。

“怎么回事？”他质问道。

“我是他的朋友。”汤姆转过头来，双手仍紧紧地抓住威尔逊的身体，“他说他认识那辆肇事的车子……是一辆黄色的车子。”

警察隐隐感到事情有些蹊跷，怀疑地看着汤姆。

“那么你的车子是什么颜色的？”

“是一辆蓝色的车子，一辆小轿车。”

“我们是刚从纽约来的。”我说。

有位一直跟在我们后面不远处开车的人证实了这一点，于是警察转过身去了。

“现在，让我再把那名字核对一下……”

汤姆把威尔逊像玩偶一样提起来，提到办公室里，放在一把椅子上，自己又回来。

“请哪位过来陪他坐会。”他用发号施令的口吻说。他张望着，站得最近的两个人彼此对视一眼，很不情愿地走进那间屋子。然后汤姆在他们身后关上了门，跨下仅有一级的台阶，他的眼睛躲开那张桌子。他走过我的身边时低声说：“我们走吧。”

在众人的注视下，汤姆用他那充满力量的手臂左冲右突，为我们开路，我们挤出了越聚越多的人群，迎面碰上一位手提药箱、匆匆而来的医生，还是半个小时以前人们抱着一线希望请过来的。

汤姆把车开得很慢，直到拐过那个弯之后，他的脚才重重地踩了一下油门，于是小轿车就在黑夜里飞驰而去。过了一会儿，我听见一阵低沉的哭泣声，接着看到他泪流满面。

“该死的懦夫！”他哭泣着说，“他连车子都没停。”

穿过黑黢黢的、沙沙作响的树林，布坎南家的房子突然出现在我们面前。汤姆在门廊边把车停下，抬头看了看二楼，那里有两扇窗户在蔓藤中间透着通亮的灯光。

“黛西到家了。”他说，我们下车时，他瞟了我一眼，微微地皱了皱眉头。

“我应当在西半岛让你下车的，尼克。今天晚上我们没有什么事可做了。”

他的身上发生了某种变化，他说起话来很严肃，而且很果断。当我们穿过铺满月光的石子路往门廊走时，他干脆利落地把眼前的情况解决了。

“我打个电话叫一辆出租车来送你回家。你等车的时候，你和乔丹最好到厨房去，让他们给你们弄点晚餐——如果你们想吃的话。”他推开了大门，“进来。”

“不用了，谢谢。但是要麻烦你为我叫辆出租车来，我在外面等。”

乔丹伸出手挽住了我的胳膊。

“你进来不好吗，尼克？”

“不啦，谢谢。”

我心里觉得有点不舒服，我想一个人单独待一会儿，但乔丹又停留了一会儿。

“现在才九点半。”她说。

我说什么也不肯进去了。一整天跟他们几个人在一起，我受够了，突然间觉得和乔丹也待够了。她一定在我的表情中多少发觉了一点端倪，因为她猛地一转身，跑上门廊的台阶，进屋去了。我两手抱着头坐了几分钟，直到我听见屋子里有人打电话，又听见男管家的声音在叫出租车。于是我就沿着车道慢慢从房子前走开，计划到大门口去等车。

我还没走出二十码远，就听见有人喊我的名字，接着就看见盖茨比从两个灌木丛中间走出来，来到小路上。我当时一定是有些神思恍惚，因为我脑子里除了他那套在月光下发亮的粉红色衣服之外，什么也想不起来。

“你在这儿做什么？”我问道。

“就在这儿站一站，老兄。”

不知为什么，他看上去像是想做什么可耻的事情。说不定他准备马上就去抢劫这一家哪！这时要是我看到许多邪恶的面孔，什么“沃尔夫山姆之流”的面孔，躲在他背后黑黝黝的灌木丛中，我也不会感到吃惊的。

“你在路上看到那场车祸了吗？”他过了一会问道。

“看到了。”

他犹豫了一下。

“她撞死了吗？”

“死了。”

“我当时就料到了。我对黛西也是这么说的。各种打击一起来，反倒好些。她表现得挺坚强。”

他这样说，好像黛西的反应是唯一要紧的事情。

“我是从一条小路开回西半岛去，”他接着说，“把车子停在了我的车库里。我想没有人看到过我们，当然我也无法确定这一点。”

到这时我已经十分讨厌他，因此我觉得没有必要告诉他：他想错了。

“那个女人是谁？”他问道。

“她姓威尔逊。她丈夫是那家车行的老板。这事到底是怎么发生的？”

“呃，我想把方向盘扳过来的……”他突然打住，我一下子猜到了事故的真相。

“是黛西在开车吗？”

“是的，”他停了片刻才说，“但是当然我要说是我在开车。事情是这样的：我们离开纽约的时候，她神经非常紧张，她以为开车可以使她平静下来——我们正要避开对面驶过来的一辆车的时候，那个女人突然向我们冲过来。刹那间一切就发生了，但我觉得她像是想要跟我们说什么，以为我们是她的熟人。嗯，黛西先是把车子从那个女人那边闪开，朝着另一辆车冲去，接着她又惊慌失措地转了回去。我的手一握到方向盘，就感到了剧烈的震动——一定是当场把她撞死的。”

“把她撞得很惨……”

“别跟我说这个，老兄。”他退缩起来，“总而言之，黛西拼命踩油门。我想让她停下来，但她停不了，我只好拉上了紧急刹车。这时她跌倒在我的怀里，我就接过来继续向前开。”

“她明天就会好的，”他过了一会儿又说，“我要在这儿等着，看他会不会因为今天下午的不愉快找她麻烦。她把自己锁在自己房间里了，如果他敢乱来的话，她就会把灯拉灭后再拉亮。”

“他不会碰她的，”我说，“他现在想的不是她。”

“我信不过他，老兄。”

“你打算在这里等多久？”

“整个晚上，如果有必要的话。反正，等到他们都去睡觉。”

我忽然有了一个新的看法。假设汤姆知道了开车的是黛西，结果会怎样呢？或许他会认为事出有因——他也许会乱猜一气的。我看了看那座房子。楼下有两三扇窗户还亮着灯，二楼黛西的屋子里透出粉红色的柔光。

“你在这儿等一下，”我说，“我去看看有没有什么动静。”

我沿着草坪的边缘往回走，蹑手蹑脚地穿过石子路，踮起脚尖上了走廊的台阶。客厅的窗帘开着，屋子里空无一人。我穿过三个月以前那个六月的晚上我们吃过晚饭的阳台，来到了一片长方形的灯光前面，我猜那是餐厅的窗户。遮帘拉上了，不过我在窗台上找到了一个缝隙。

黛西和汤姆在厨房的餐桌边面对面坐着，两人中间放着一盘冷炸鸡和两瓶啤酒。他正在隔着桌子聚精会神地跟她说话，而且认真地把他的手放在她的手上。她不时抬起头来看看他，表示赞同地点点头。

他们并不高兴，两人谁也没动炸鸡和啤酒——可是他们并不难过。这幅画面充满了一种自然而然的亲密融洽的气氛，任何人看了都会说他们俩正在一起计划着什么。

当我小心翼翼地走下门廊的时候，听见我的出租车正慢慢地沿着漆黑的道路向往这里开过来。盖茨比还在我刚才离开他的车道那里等着我。

“那里一切都安静吗？”他焦急地问。

“是的，很安静。”我迟疑了一下，“你最好也回家去睡觉吧。”

他摇了摇头。

“我要在这里一直等到黛西上床睡觉。晚安，老兄。”

他把双手插在上衣口袋里，急切地转过身去，牢牢地盯着那座房子，好像我的在场妨碍了他神圣的守望。于是我离开了，把他一个人留在月光里——空守着。

第八章

整夜我无法入眠。向船只发出警报的雾笛在海湾上空没完没了地呜呜作响，我好像生病了一样躺在床上翻来覆去，游离于离奇古怪的现实和可怕的噩梦之间。临近拂晓的时候，我听见一辆出租车开上盖茨比的汽车道，我立即从床上跳下来穿上衣服——我觉得我有话要跟他讲，有事情要提醒他，等到早晨恐怕就来不及了。

我穿过他的草坪，看见他家的大门仍然大开着，他正在大厅里靠着一张桌子站着，由于沮丧或者困倦而显得疲惫不堪。

“什么事情也没有发生，”他有气无力地说，“我一直等到凌晨四点钟左右，她走到窗门，待了一会儿，就把灯熄灭了。”

那天夜里，我们俩穿越他的那些大房间四下里寻找香烟的时候，他的别墅对于我来说似乎显得从来没有如此宽敞。我们把帐篷布似的厚门帘推到一边，摸着似乎没有边际的、漆黑一片的墙壁徐徐前行，寻找着电灯的开关——有一次我被一架幽灵似的钢琴绊了一脚，轰隆一声摔倒在键盘上。到处都是不知道从哪里来的那么多的灰尘，所有的房间里都散发着一种发霉的味道，似乎已经有很多日子没有通风换气了。我在一张不大熟悉的桌子上找到了一个烟盒，里面还剩下两根变了味的、干瘪的香烟。我们把客厅里的落地窗打开，坐下来对着外面漆黑的夜色抽起烟来。

“你应当离开这里，”我说，“他们肯定会追查你的车子的。”

“现在离开，老兄？”

“到大西洋城51去待上一个星期，或是往北到蒙特利尔52去。”

他不愿意考虑。在他知道黛西下一步准备怎么做之前，他是绝不可能离开黛西的。他还在抓着最后的一线希望不放，我也不忍劝他撒手。

就是这天晚上，他告诉了我他年轻的时候跟丹·科迪之间发生的传奇故事，因为“杰伊·盖茨比”已经像玻璃一样被汤姆恶狠狠的敌意砸了个粉碎，那出漫长的秘密荒诞剧也已经谢幕了。我想他现在会毫无保留地承认一切，但他只想说黛西的事。

她是他所认识的第一个“名门闺秀”。以前他也曾经以各种没有透露的身份接触过不少这样的名门淑女，但每次总有一层无形的藩篱横在中间。他觉得她最符合他的心意。他到她家里去，起先和泰勒营的其他军官一起去，后来就单独前往。她的家使他惊讶不已——他从来没有走进过这么漂亮的住宅，其所以有一种屏气息声的紧张气氛还是因为黛西住在那里——但是这房子对于她来说，就像他待在军营的帐篷里那样习以为常，不足为奇。这座房子带有一种引人入胜的神秘感，总使人浮想联翩：仿佛暗示楼上的卧室比其他卧室更漂亮、更凉爽，暗示走廊里到处都是层出不穷的欢乐且精彩的活动，还有许多风流韵事——不是那种发了霉的、用熏衣草保存起来的，而是鲜活的，有血有肉的浪漫史，会使人联想到当年最流行的汽车，联想到鲜花还没凋谢的舞会。更令他激动不已的是，曾经有很多男子倾心于黛西——这更加提高了她在他眼中的价值。他能感觉到他们存在于这所房子的每个角落里，空气中弥漫着他们仍在颤动的感情的回声和他们的身影。

不过他明白他之所以能出入黛西家里纯粹是出于偶然，不管他作为杰伊·盖茨比会有怎样的锦绣前程，目前他只是一个默默无闻、一文不名的青年人，而且那套穿在他身上无形中为他做了掩护的军装随时都可能从他肩头滑落。因此，他充分地利用他的时间，占有他所能得到的东西，贪婪而又不择手段地——终于在一个静寂的十月的夜晚，他占有了黛西，占有了她的身体，因为他知道并没有真正的权利去摸她的手。

他也许应该鄙视自己，因为无疑他是用欺骗的手段占有了她。我不是说他利用了他那虚幻的百万家产。但是他有意给黛西造成一种安全感，让她相信他和她属于同一个社会阶层——并且相信他完全有能力照料她。实际上，他并没有这种能力——他背后没有富有的家庭支撑着他，而且只要无情的政府一声令下，他随时都可以被派到世界上任何地方去。

但是他并没有鄙视自己，事情的结果也出乎他的意料。他起初很可能只打算玩玩而已，然后一走了之——但是现在他发现他已经把自己投身于追求一种理想。他知道黛西与众不同，但是他并没认识到一位“名门淑女”能够这样的与众不同。她立刻消失在她那豪华的住宅里，回到她那富有充实的生活，留下盖茨比一个人——一无所有。他觉得他自己已经和她结婚了，如此而已。

两天之后，他们俩再次见面时，盖茨比显得十分激动，似乎是他受骗了。她家的阳台沐浴在灿烂的星光里。她转身让他吻她那张奇妙、可爱的嘴时，时尚的柳条长靠椅发出吱吱嘎嘎的响声，她着凉了，这使她的声音听起来比平时更沙哑，更动人。盖茨比深切地体会到财富怎样帮助人们拥有和保存青春与神秘，体会到各式各样的服装怎样使人保持清新靓丽，体会到财富怎样使黛西像白银一样熠熠发光，安然高居于穷苦人激烈的生存斗争之上。

“我无法向你描述当我发现自己爱上了她以后感到多么惊讶，老兄。有一阵子我甚至希望她把我甩了，但是她没有，因为她也爱我。她以为我懂得很多，因为我知道很多她不知道的事情……唉，我就是那样，把雄心壮志抛到一边，每一分钟都在爱河里越陷越深，忽然之间我对什么都不在乎了。如果我能够告诉她我打算去做些什么，并从中得到更大的快乐，那么又何必去做什么大事呢？”

在他动身前往海外之前的最后一个下午，他把黛西搂在怀里静静地坐了很长的时间。那是一个寒冷的秋日，屋子里生了火，她的脸颊映得通红。黛西不时活动一下，他的手臂也跟着轻轻地变换一下姿势，有一次他还吻了吻她那乌黑油亮的头发。那天下午他们安静地坐了好一会儿，好像为了在他们记忆中留下一个深刻的印迹，也为明天即将开始的漫长的离别做好准备。她默默地用嘴唇拂过他上衣的肩头，而他温柔地摩挲着她的指间，仿佛她已经睡着了。在他们相爱的那一个月里，他们还从来没有这么亲密过，也从来没有这样深深地心灵相通。

他在战争中表现十分出色。上前线之前他已是一名上尉，阿尔贡战役之后他晋升为少校，指挥师里的机枪部队。停战以后，他迫不及待地要求回国，但是由于某些复杂的原因或者是误会，他却被送到了牛津。这时他很着急——因为黛西的信里流露出既紧张又绝望的情绪。她不明白他为什么不能回来。她正承受着外界的压力，因此她需要见他，需要感到有他在她身边，需要他安慰她，对她说她所做的一切完全正确。

毕竟黛西当时还很年轻，在她那个虚饰的世界洋溢着兰花的芬芳，充满社交的欢乐和交响乐团的愉悦——正是那些乐团定下了当年的基调，用新的曲调总结人生的哀愁和启示。萨克斯管通宵演奏着《比尔街爵士乐》忧郁的曲调，同时上百双金色银色的舞鞋跳动着，扬起闪亮的灰尘。每天晚茶时分，总有一些房间由于这种低沉而甜蜜的狂热旋律而不停地震颤，而一张张娇艳的脸庞飘来飘去，好像是被哀怨的萨克斯管吹落了一地的玫瑰花瓣。

在这个朦胧的大千世界里，随着社交季节的开始，黛西又开始活跃了。忽然间她每天又有五六次约会，和五六个男人相亲，直到拂晓时分才昏昏沉沉地入睡，晚礼服就扔在她床边的地板上，上面的珠子和薄纱跟凋零的兰花纠缠在一起。在这整个期间，她内心深处渴望做出一个决定。她想要现在就解决自己的终身大事，刻不容缓——而且这个决定必须由近在眼前的某种外力来促成——爱情也好，金钱也罢，总之要实实在在地唾手可得的东西。

那种外力在那年的春天过去了一半的时候，随着汤姆·布坎南的到来而形成了，他的身材和地位都很有分量，因此黛西也觉得很有面子。毫无疑问，她有过一番思想斗争，后来就如释重负。收到黛西寄来的信时，盖茨比还在牛津。

这时长岛上已是破晓时分，我们走过去把楼下其余的窗子也都打开，让屋子里充满渐渐由银白转成金黄的光线。一棵树的影子突兀地投在露水上，同时幽灵般的鸟儿在青绿色的树叶中鸣唱。空气中有一种缓慢的、令人心旷神怡的动静，还说不上是风，预示着凉爽宜人的好天气。

“我相信她从来没爱过他，”盖茨比从一扇窗子前转过身来，用挑战的眼神看着我，“你必须记住，老兄，她今天下午非常激动。他跟她讲那些话的方式把她吓坏了——他把我说成是一个一文不值的骗子，结果她根本不知道自己在说些什么。”

他闷闷不乐地坐了下来。

“当然，在他们刚结婚的时候，她可能爱过他一阵子——即便是在那时，她也是爱我更多一些，你明白吗？”

忽然间他冒出了一句很奇怪的话。

“不管怎样，”他说，“这只是个人的事。”

你还能怎么理解这句话呢，只有把它猜测为他对这件事的态度强烈到无以复加的地步。

汤姆和黛西还在度蜜月的时候，盖茨比从法国回来了。他悲痛欲绝，不由自主地用他最后一点津贴到路易斯维尔去了一趟。他在那里待了一个星期，走遍了他俩当年在十一月的夜晚并肩漫步过的街道，重游了他们当年开着她那辆白色汽车去过的那些偏僻地方。正如在他的眼里，黛西家的房子总是比别的房子更加神秘、欢乐，尽管她已经离开这里，他仍觉得这座城市本身充满了一种伤感的美。

他离开的时候觉得，如果他更努力地去找的话，也许可以找到她的——而现在他却留下她走了。硬座车厢里非常闷热——这时他已经身无分文了。他走到连接车厢的通廊上，在一张折叠椅上坐下，望着车站从身旁一闪而过，一幢幢陌生的建筑物的背影后退过去。接着火车驶过广阔的春天的田野，和一辆黄色的电车在那里并肩飞驰了一会；电车上的人，说不准有谁在街上碰巧见到过她那张楚楚动人的脸庞。

铁轨拐了一个弯，现在火车背对着太阳行驶，落日的余晖普照大地，仿佛在为这个即将远去的、曾与黛西息息相关的城市祝福。他绝望地伸出手去，想要抓住哪怕是一缕轻烟，也好留住这个地方的一丁点的碎片，这里曾经因为她的存在而使他觉得那么美好。泪眼模糊中，他知道所有的这一切都将离他而去，一去不复返了，那最鲜活的、最美好的部分永远地失去了。

我们吃完早饭，走到外面阳台上去的时候，已经九点钟了。一夜之间天气骤然变了，空气中已经有一丝秋天的气息。一名园丁——盖茨比先前雇佣的那批佣人当中唯一留下来的人——来到台阶脚下。

“我今天准备把游泳池的水放掉，盖茨比先生。树叶很快就要开始飘落了，到时候管子容易堵塞。”

“今天不要放水。”盖茨比应道。他带点歉意地转身对着我，“你知道吗，老兄，整个夏天我一次都没有下去游过泳呢！”

我看了看我的表，站起身来。

“还有十二分钟我乘坐的那班车就要开了。”

我并不愿意进城去。我也没有心思做一点正经的工作，但是更重要的是——我不愿意离开盖茨比。我错过了那班火车，又误了下一班，才勉强起身离开。

“我给你打电话吧。”最后我说。

“别忘了，老兄。”

“我中午前后给你打电话。”

我们慢慢地走下了台阶。

“我想黛西也会打电话来的。”他神色不安地看着我，仿佛他希望能得到我的确认。

“我猜想她会的。”

“那么，再见。”

我们握了握手，然后我就离开了。快走到篱笆前时，我想起了一件事，于是又转过身来。

“他们一伙全是混蛋，”我隔着草坪冲他喊道，“他们那帮混蛋加在一起也比不上你。”

我后来总是感到很高兴我说了那句话。这是我对他说过的唯一的一句赞美之辞，因为我自始至终都不赞成他的做法。开始他很有礼貌地点点头，随后他的脸上绽放出那种容光焕发、心领神会的笑容，好像我们俩在这件事上早已狼狈为奸，相互勾结在一起了。他那套华丽的粉红色衣服在白色台阶的映衬下显得那么光彩夺目，于是我想起了三个月前我第一次踏进他那栋古色古香的别墅时情景。当时他的草坪和汽车道上人头攒动，大家纷纷揣测他的犯罪行径——而他站在台阶上和大家挥手告别，心中蕴藏着他那纯洁高尚的梦想。

我对他的殷勤款待表示感谢。我和其他的人——我们总是为这个谢他。

“再见，”我大声说，“谢谢你的早饭，盖茨比。”

到了城里以后，我试着整理了一会儿那不计其数的股票行情表格，后来就在我的转椅里睡着了。临近中午时，电话铃声把我吵醒了，我吃了一惊，额头上直冒汗珠子。电话是乔丹·贝克打来的。她时常在这个时候给我打电话，因为她总是行踪不定，不是在大饭店、俱乐部，就是在私人住宅里，我很难用任何其他办法找到她。通常她打电话时的声音总是清新悦耳的，好像一小块球棒削起的草皮从绿茵茵的高尔夫球场上缓缓飞进了办公室的窗口，但是今天上午，她的声音听上去却显得生硬枯涩。

“我离开了黛西的家，”她说，“我此刻在亨普斯特德53，今天下午就要到南安普敦54去。”

也许她离开黛西的家是很明智的，但是她的做法却使我不高兴。接着她下面一句话更叫我生气。

“昨天晚上你对我的态度可不怎么好。”

“在那种情况下又有什么关系呢？”

她沉默了片刻。接着说：“不管怎样……我想见你。”

“我也想见你。”

“那么我今天下午就不去南安普敦，下午进城来，好不好？”

“不好……我想今天下午不行。”

“随你的便吧。”

“今天下午实在不可能。各种各样的……”

我们就像这样聊了一会儿，后来突然间我们俩都不再说话了。我不知道我们俩当中是谁把电话“啪”的一下挂断了，但我知道我毫不在乎。我那天下午实在不可能跟她面对面的喝茶聊天，即使她从此永远不再跟我说话。

几分钟以后，我往盖茨比家打电话，但是电话一直占线，我一连打了四次，最后，一个不耐烦的接线员告诉我那条线路正在等待来自底特律的长途电话。我拿出列车时刻表，在3点50分的那班车上画了一个小圆圈。然后我靠在椅子上，想考虑一下。这时才是中午。

那天早上乘火车经过灰堆的时候，我特意走到车厢的另外一边。我猜想那儿整天都会有一群好奇的人围观，小男孩们在尘土中寻找黑色的血斑，还有一个爱饶舌的人翻来覆去地叙述着车祸发生的经过，一直说到连他自己也觉得越来越不真实，没有法子再往下说了，于是梅特尔·威尔逊悲惨的结局也就被人淡忘了。现在我要倒回去说一下前天夜里我们离开车行之后，那里发生的事情。

他们费了好大一番周折才找到了威尔逊太太的妹妹凯瑟琳。那天晚上她一定是打破了她自己不喝酒的戒律，因为她赶过来的时候已经喝得醉醺醺的，怎么也无法理解救护车已经开到弗勒兴区去了，等他们终于使她相信了这一点时，她立刻就昏厥过去了，好像这是整个事件中最让人难以忍受的部分。有个人，或是出于好心或是受好奇心驱使，让她上了他的车子，紧紧跟在运她姐姐遗体的车子后面一路开过去。

直到午夜过去很久以后，还是不断地有人赶来，聚集在车行前面，同时乔治·威尔逊在里面的长沙发上不停地前后摇晃着。起先办公室的门是开着的，每一个走进车行的人都不由自主地朝里面张望。后来有人说这太不像话了，才把门关上。米凯里斯和其他几个男人轮流陪着他。开始有四五个人，后来剩下两三个人。再到后来，米凯里斯不得不要求最后一个陌生人在那里多待十五分钟，他自己利用这点时间回家煮了壶咖啡。最后，他独自一个人待在那儿陪着威尔逊，直到东方破晓。

大约凌晨三点钟，威尔逊那前言不搭后语的喃喃话语发生了变化——他渐渐安静了下来，开始谈起那辆黄色的车子。他声称自己有办法查出来那辆黄车子是谁的。然后他又脱口而出，说他老婆两个月前有一次从城里回来的时候鼻青脸肿的事。

但是当他意识到自己说了这些话时，他畏缩了一下，又开始哭哭啼啼地叫喊“我的天哪！”米凯里斯想分散他的注意力，但笨口拙舌地不知说什么。

“你结婚多长时间了，乔治？得啦，安安静静坐一会儿，回答我的问题。你结婚多长时间了？”

“十二年了。”

“有过孩子吗？得啦，乔治，坐着别动——我刚才问你话呢。你有过孩子没有？”

棕色的硬壳甲虫不停地往昏暗的电灯上乱撞。每次米凯里斯听到外面的公路上有汽车疾驰而过，他就觉得听上去像是几个小时以前肇事后逃逸的那辆车。他不愿意走进汽车修理间，因为那张停放过尸体的工作台上仍沾有血迹。于是他只好坐立不安地在办公室里走来走去——还没到天亮时他已经把屋里的每一件东西都记得清清楚楚——他不时地又坐在威尔逊身边，想办法让他安静一些。

“乔治，你有一个经常去做做礼拜的教堂吗？也许你已经好久没去过了吧？也许我可以打电话给教堂，请一位牧师来，他可以跟你谈谈，好吗？”

“我不属于任何一个教堂。”

“你应当有个常去的教堂，乔治，碰到这种时候就有用了。你从前一定去过教堂的。难道你不是在教堂里结的婚吗？听着，乔治，你听我说。难道你不是在教堂里结婚的吗？”

“那是很久以前的事了。”

威尔逊因为要回答问题，他原先摇晃的节奏被打乱了——他安静了一会儿，随后，和原先一样的那种半清醒半迷糊的表情又回到了他黯淡无神的眼睛里。

“打开那个抽屉看看。”他说着，手指向那张办公桌。

“哪一个抽屉？”

“那个抽屉——就是那一个。”

米凯里斯打开了离他手边最近的那个抽屉。里面什么都没有，只有一根小巧贵重的狗链子，是用皮革和银线编织而成的。看上去还是新的。

“是这个吗？”他举起狗链子问道。

威尔逊盯着看了看，点点头。“我昨天下午发现它的。她想方设法给我解释它的由来，但是我知道这里面肯定有蹊跷。”

“你是说这是你太太买的吗？”

“她用薄纸包着放在她的梳妆台上。”

米凯里斯并没有发现这其中什么古怪，于是他对威尔逊说出十多个理由，解释他老婆为什么可能会买下这条狗链子，但是可以想象，威尔逊早已从梅特尔那里听过当中的某些理由了，因为他又轻轻地哼起：“我的天哪！”安慰他的人还有几个理由没再说出口，留在嘴边了。

“那么他杀害了她。”威尔逊说，他的嘴巴突然张得老大。

“谁杀害了她？”

“我有办法查出来。”

“你在胡思乱想，乔治，”他的朋友说，“这件事对你来说，是个沉重的打击，连自己说什么都不知道了。你还是安安静静地坐着，待到天亮再说。”

“他谋杀了她。”

“乔治，那是交通事故。”

威尔逊摇了摇头。他眼睛眯成一条缝，嘴巴微微张开，还不以为然地轻轻“哼”了一声。

“我知道，”他很确定地说，“我是个信任别人的人，从来也不想伤害什么人，但是只要我弄明白了一件事，那就一定错不了。就是开那辆汽车的那个男人。她跑过去想跟他说话，但是他却不肯停下来。”

米凯里斯当时也看到这个场景了，但他却并没感觉到这里面有什么特殊的意义。他以为威尔逊太太是从她丈夫那里跑开，而并不是想拦住某一辆汽车。

“她怎么可能那样做呢？”

“她这个人很有心计。”威尔逊说，仿佛这就回答了问题。“啊——哟——哟——”

他又开始摇晃起来，米凯里斯站在旁边，手里鼓捣着那条狗链子。

“或许你有什么朋友我可以打电话请过来帮帮忙吧，乔治？”

这种希望实在是太渺茫了——他几乎可以肯定威尔逊一个朋友也没有，他连个老婆都对付不了。又过了一会儿，他很高兴看到屋子里起了变化，窗户边渐渐泛起了蓝光，他知道天就快亮了。大约五点钟的时候，外面天色更蓝，屋子里的灯可以关掉了。

威尔逊呆滞的目光转向了外面的灰堆，那里的天空有小块的灰色云团，呈现出离奇古怪的形状，在黎明的微风中飘来飘去。

“我跟她谈过，”他沉默了大半天后喃喃地说，“我告诉她，她也许可以欺骗我，但她绝对骗不了上帝。我把她带到窗口，”他费劲地站了起来，走到后面的窗户跟前，把脸紧贴着窗户靠在上面，“然后对我说：‘上帝知道你在做什么，知道你所做的一切。你可以骗我，但你骗不了上帝！”

米凯里斯站在他背后，吃惊地看到他正紧盯着T.J.埃克尔堡大夫的眼睛，那双眼睛刚刚从渐渐消散的夜色中显现出来，暗淡无光，大而无神。

“上帝看到了一切。”威尔逊又说了一遍。

“那只是一幅广告。”米凯里斯安慰他。不知是什么事情使他从窗前掉转身子，回头朝屋子里看去，但是威尔逊在那里站了很长时间，脸紧靠着玻璃窗，冲着窗外的黎明不住地点头。

等到六点钟，米凯里斯已经筋疲力尽，终于听到有一辆车子在外面停了下来，他不由地感到庆幸。来人是昨天夜里帮着一起陪护的人当中的一个，答应了要再回来的，于是他做了三个人的早餐，他和那个人一起吃了。威尔逊现在比较安静，于是米凯里斯就回家去睡觉。四小时之后他醒了过来，急忙又跑回车行，却发现威尔逊已经不见了。

他的行踪——他一直是步行的——事后查明是先到了罗斯福港，从那里又到了盖兹山，他在那里买了一份三明治，可是并没有吃，还买了一杯咖啡。他一定很疲倦，走的速度很慢，因为他走到盖兹山时，已经是中午了。一直到这里，为他的时间和行踪做出交代并不难——有几个男孩子说看到过一个“疯疯癫癫”的男人，还有几个开车路过的人记得他站在路边神情古怪地盯着他们。以后三小时他就消失了踪迹。警察根据他对米凯里斯说他“有办法查出来”，猜想那段时间他可能在那带地方的一家又一家的车行里转悠，向人们打听一辆黄色的汽车。可是另一方面，并没有哪家车行的人站出来说看见过这么一个人，所以他或许有一种更简单、更可靠的办法去查出他所想要知道的事情。到下午两点半的时候，他到了西半岛，在那里他向人询问到盖茨比家去的路怎么走。这样看来，那时候他已经知道盖茨比的名字了。

下午两点钟盖茨比换上游泳衣，留了话给男管家，如果有人打电话来，就到游泳池来给他送个信。他先去车房拿了一个充气的橡皮垫子，整个夏天这个气垫都供他的客人们玩乐。司机帮他把垫子打足了气，然后他吩咐司机在任何情形下都不可以把那辆敞篷车开出去——而这是很奇怪的，因为这辆车前面右侧的挡泥板需要修理了。

盖茨比把垫子扛在肩上，向游泳池走去。有一次他停下来挪动了一下，司机问他要不要帮忙，但是他摇了摇头，再过一会就消失在叶片正在变黄的树木中了。

始终没有人打电话来，可是那位男管家也没有睡午觉，等电话一直等到四点——等到即使有电话来了，盖茨比再也不能接听了的时候。我推想盖茨比本人也不相信会有电话来的，也许他已经不在乎这个了。如果确实是这样的话，他一定会感悟到他已经失去了往昔的那个温暖的世界，感悟到他长期以来只为了一个梦想而活着，因此付出了那么高昂的代价。他一定曾经透过可怕的树叶仰望过一片陌生的天空，全身战栗，正如当他发觉玫瑰花是多么的丑恶，阳光照在刚刚抽出嫩芽的草地上又是多么残酷时一样，浑身发抖。这是一个崭新的世界，物质的，然而却并不真实，在这里可怜的鬼魂们，像呼吸空气那样醉生梦死，四处飘荡……就像那个灰蒙蒙的、举止怪异的人穿过杂乱的乱树丛，悄悄地向他走来。

那个司机——他是沃尔夫山姆手下的一个人——听到了枪声。事后他只能说他当时根本没有想到会有什么事情发生。我从火车站把车直接开到盖茨比家里，等我匆匆忙忙地冲上大门前的台阶时，才使屋里的人第一次感到是出事了，但是我认为当时他们肯定已经知道了。我们四个人，司机、男管家、园丁和我，几乎一句话也没说，就急匆匆奔到游泳池边。

清水从泳池的一端放进来，又匆忙地流向另一端的排水管，池子里面的水泛起一阵阵轻微的、几乎察觉不出的涟漪。随着微微泛起的涟漪，那只载有负重的气垫在泳池里漫无目的地漂着。一阵清风徐徐吹来，吹不皱池水，却足以改变那载着偶然重负的气垫的航向。一堆落叶使它慢慢打起转来，就好像经纬仪的支架一样，在水面上勾画出一道细细的红色的圈子。

我们抬着盖茨比的尸体朝着屋子那头走的路上，园丁才在不远的草丛里发现了威尔逊的尸体，于是这场血腥的屠杀就结束了。

第九章

事隔两年，我回想起来，只记得盖茨比出事的那天白天其余的时间，那天晚上以及第二天，一拨又一拨的警察、摄影师和新闻记者在盖茨比家的大门口进进出出。正门的大门上拉起了一根绳子，旁边站着一名警察把守，不让看热闹的人进来，但是小男孩们很快就发现他们可以从我的院子里绕进去，因此总有几个孩子目瞪口呆地聚集在游泳池旁边。那天下午，有一个煞有介事的人，也许是一名侦探，俯身检查威尔逊的尸体时用了“疯子”这个词，由于他的语气颇具权威的样子，第二天早上所有报纸都按照他定的调子进行报道。

大多数那些报道都把这件事描绘成一场噩梦——离奇古怪，捕风捉影，过分渲染而且全然失实。在验尸时，米凯里斯所做的证词透露出威尔逊怀疑他的妻子有外遇，我本来以为整个故事很快就会被添油加醋地刊登在黄色小报上——不料原以为会信口开河的凯瑟琳却保持了沉默，并且表现出惊人的坚强——她描过的眉毛底下，那双眼睛坚定的直视着验尸官，发誓说她姐姐从来没见过盖茨比，说她姐姐和她丈夫在一起生活非常美满，而且她姐姐从来没有什么品行不端过。她说得让人心服口服，连她自己都信以为真了，她用手帕捂着脸痛哭流涕，仿佛即使对她说的稍有疑问，她都是无法忍受。威尔逊就这样被归结为一个“因悲伤过度导致神经错乱”的人，从而使这个案子的案情简单明了，一锤定音。案子也就这样了结了。

但是，事情的这个部分似乎全部都是牵强附会、完全没有击中要害。我发现自己是站在盖茨比一边的，而且是孤身一人。从我打电话到西半岛镇报告惨案那一刻起，每一个对他的揣测、每一个实际的问题都提到我这里来。起初我感到又惊讶又迷惑，后来一小时又一小时过去了，他还是躺在他自己的房子里，一动不动，不呼吸也不说话，我才渐渐明白我要担负起的责任，因为除我以外没有其他人关心这件事——我所说的关心，是指每个人在死后都应该受到的或多或少别人对他的强烈的关心。

在我们发现他的尸体半小时之后，我就打了电话给黛西，出于本能地、毫不迟疑地给她打了电话。但是她和汤姆那天下午一早就出门了，还随身带了行李。

“没有留下地址吗？”

“没有。”

“说过他们什么时候回来吗？”

“没有。”

“知道他们去哪里了吗？我怎样才能和他们取得联系？”

“我不知道，说不上来。”

我真想给他找一个人来。我真想走到他躺着的那间屋子里去安慰他说：“我一定给你找一个人来，盖茨比。别担心。相信我好了，我一定给你找那个人来……”

迈尔·沃尔夫山姆的名字不在电话簿里。男管家把他百老汇办公室的地址给了我，我又打电话到电话局问讯处，但是等到我有了号码时，早就过了五点，已经没有人接电话了。

“请你再接一下好吗？”

“我已经接过三次了。”

“有非常要紧的事情。”

“对不起，那里恐怕没有人。”

我走回到客厅里，屋子里突然挤满了官方人员，最初的一瞬间，我还以为他们是一些不速之客。虽然他们掀开被单，用吃惊的眼光看着盖茨比，可是我脑子里不断回响的是他的抗议：“我说，老兄，你一定得替我找个人来。你必须想想办法。我不能一个人孤零零地在这里受罪啊。”

有人开始问我问题，我却摆脱了他们跑上了楼，匆匆忙忙翻了一下他书桌上没锁的那些抽屉——他从没明确地告诉我他的父母已经去世了，但是什么也找不到——只有丹·科迪的那张相片，那已经被人遗忘的粗野生活的象征，从墙上向下面凝视着。

第二天早上，我派男管家到纽约去给沃尔夫山姆送一封信，信中向他了解了一些情况，并恳请他务必搭下一班火车过来。我这样写的时候觉得那个请求完全是多此一举。我满以为他一看到报纸就会立刻赶来的，正如我认为中午以前黛西肯定会有电报来的——可是电报也没来，沃尔夫山姆先生也没到。什么人都没来，只有不断涌来的警察、摄影师和新闻记者。当男管家带回来沃尔夫山姆的回信时，我开始有一种蔑视一切的感觉，感到盖茨比和我可以团结起来，横眉冷对他们所有的人。

亲爱的卡洛维先生：

这个消息使我感到万分震惊，我几乎不敢相信这是真的。那个人干的这种疯狂的举动，值得我们大家都好好想想。我现在无法赶过来，因为我正在办理一些非常重要的业务，目前不能跟着牵连进这件事。倘若过些时候有什么我可以帮忙的，请派埃德加送封信通知我。我听到这种事后，简直不知道自己身在何处，而且完全被击垮了。

您真诚的：迈尔·沃尔夫山姆

随后在下面又匆匆附了一笔：

请通知我有关葬礼的事宜。又及：我根本不认识他家里人。

那天下午电话铃响，长途台说芝加哥有电话来，我以为黛西终于打电话来了，但等到接通了后，传来的却是一个男人的声音，微弱而遥远。

“我是斯拉格尔……”

“是吗？”这名字听上去很陌生。

“那封信糟糕透了，是不是？收到我的电报了吗？”

“什么电报都没有收到。”

“小帕克出事了，”他话说得很快，“他在柜台上交付股票的时候，被他们当场给逮住了。就在五分钟之前，那些家伙从纽约得到消息，知道了股票的号码。哎，这种事谁又能预料得到呢？在乡下这种地方你根本想不到……”

“喂！喂！”我上气不接下气地打断了他的话，“你听我说——我不是盖茨比先生。盖茨比先生死了。”

电话线那头沉默了很长时间，接着是一声惊呼……然后“咔嗒”一声，电话就挂断了。

我想大概是盖茨比死后的第三天，从明尼苏达州的一个小城镇发来了一封署名亨利·C.盖兹的电报。电报上说他马上动身，要求等他到达后再举行葬礼。

来人是盖茨比的父亲，一个表情严肃的老人，显得非常可怜，非常沮丧。在这样暖和的九月天了，他却裹上了一件廉价的长外套。他激动得眼泪不住地往下流，我从他手里把旅行包和雨伞接过来时，他开始一个劲地伸手去拉他那稀稀拉拉的灰白胡子。我费了好大劲才帮他把外套脱下来。他几乎都撑不住了，于是我把他领到音乐厅里去，让他坐下，一边叫人弄点东西给他吃，但是他却不肯吃东西，那杯牛奶也从他颤颤巍巍的手里洒了出来。

“我是在芝加哥的报纸上看到这个消息的，”他说，“芝加哥报纸上全都登了出来，我看到后就立刻动身了。”

“我没办法和您联系上。”

他的眼睛一刻不停地打量着房间，却似乎什么也没有看见。

“是一个疯子干的，”他说，“他一定是疯了。”

“您喝杯咖啡好吗？”我劝慰他。

“我什么都不要。我现在好了，您是……”

“卡洛维。”

“嗯，我现在好了。他们把杰米放在哪里了？”

我把他领进客厅里停放他儿子的地方，然后就走开了。有几个小男孩爬上了台阶，正在往门厅里张望。等到我告诉他们是谁来了，他们才极不情愿地走开了。

过了一会儿，盖兹先生打开门走了出来，他嘴巴微微张着，脸稍稍有点红，眼睛里断断续续地时不时地洒下几滴泪水。他已经是一大把年纪了，死亡不再会使他感到惊恐万分。这时他第一次向四周张望，看见门厅是如此的富丽堂皇，从这里连接着一个个大房间，又通向其他的房间，于是，他的悲伤里开始掺杂进一种既惊讶又自豪的感情。我把他搀扶到楼上的一间卧室里。他脱去他的外套和马甲的时候，我告诉他所有的安排都推迟到他来了之后。

“我不知道您打算怎么办，盖茨比先生……”

“我姓盖兹。”

“盖兹先生，我想您也许打算把遗体运到西部去。”

他摇了摇头。

“杰米一向都更喜欢东部。他是在东部出人头地，上升到他这个地位的。你是我孩子的朋友吗，先生？”

“我们是很要好的朋友。”

“他是大有前途的，你知道。他还很年轻，但是他在这个地方很好使。”

他郑重其事地用手碰碰脑袋，我也点了点头。

“假如他还活着的话，他会成为一个大人物的，像詹姆斯·J.希尔55那样的人，他会为国家的建设出力的。”

“确实是那样，”我局促不安地说。

他笨手笨脚地摆弄着绣花床罩，想把它从床上拉下来，接着就直挺挺地躺下去了——很快就睡着了。

那天晚上，一个显然很担惊受怕的人打电话来，而且一定要先知道我是谁，才肯报他自己的姓名。

“我是卡洛维。”我说。

“哦！”他听上去松了一口气，“我是克利普斯普林格。”

我也松了一口气，因为这就意味着盖茨比下葬的时候可能会多一个朋友了。我不愿意把布告等在报纸上，引来一大堆看热闹的人，因此我就自己打电话通知了几个人。他们可真难找到。

“明天举行葬礼，”我说，“下午3点，就在此地他的家里。我希望你能转告任何有意参加的人。”

“哦，我会的，”他急急忙忙地说，“当然啦，我不大可能见到什么人，但是如果我碰到的话，我会转告的。”

他的语气让我心生疑虑。

“你自己当然是要来的。”

“嗯，我当然会尽量去的。我打电话来是要问……”

“等等，”我打断了他的话，“先说你确定会来怎么样？”

“嗯，事实是……实际情况是这样的，我目前待在格林威治的一位朋友家里，人家很希望我明天能和他们待在一起。事实上，明天要去野餐什么的。当然，我会尽最大可能脱身的。”

我忍不住“哼”了一声，他也一定听到了，因为他很紧张地往下说：“我打电话来是为了我留在那里的一双鞋。不知道能不能麻烦你让男管家给我寄过来，你知道，那是一双网球鞋，我离了它简直没办法。我的地址是B.F……”

还没等他说完那个人的名字，我就把话筒挂上了。

在那以后，我为盖茨比感到愤愤不平——还有一个我打电话去找的绅士，他话里话外的意思竟然是盖茨比罪有应得。不过话说回来，这是我的过错，因为他是那些当初喝足了盖茨比的酒便对盖茨比冷嘲热讽的客人中的一个，我本来就不应该打电话给他的。

举行葬礼的那天早上，我到纽约去找迈尔·沃尔夫山姆。似乎用任何别的办法都找不到他。在开电梯的工人指点下，我推开了一扇门，门上写着“万字控股公司”，可是起先好像里面没有人，但是，我大声喊了几声“喂”却没人答应之后，一块隔板后面突然传出争辩的声音，接着一个漂亮的犹太女人出现在里面的一个门口，用她那含有敌意的黑眼睛上下打量着我。

“里面没人，”她说，“沃尔夫山姆先生到芝加哥去了。”

前一句话明显是在撒谎，因为里面有人已经开始用口哨吹起了不成调的《玫瑰经》。

“请转告一声卡洛维先生想见他。”

“我总不能把他从芝加哥叫回来，对不对？”

正在这时有一个声音，毫无疑问是沃尔夫山姆的声音，从屋子的那边喊了一声“斯特拉”。

“把你的名字留在桌上，”她很快地说，“等他回来我告诉他。”

“但是我知道他就在里面。”

她向我面前跨了一步，两只手开始愤怒地沿着臀部一上一下地移动。

“你们这些年轻人自以为你们随时可以闯进这里来，”她斥责道，“我们对此已经深恶痛绝了。我说他在芝加哥，他就是在芝加哥。”

我提了一下盖茨比的名字。

“哦……啊！”她又打量了我一番，“请您稍……您叫什么名字？”

她一下子就不见了。过了一会儿，迈尔·沃尔夫山姆就一脸严肃地站在门口，向我伸出了双手。他把我拉进他的办公室，用一种严肃的口吻说在这种时候我们大家都很难过，边说边递给我一支雪茄烟。

“我还记得我第一次见到他的情景，”他说，“他当时是一名刚刚离开军队的年轻的少校，胸前挂满了在战场上赢得的勋章。他那时候手头很紧，买不起便装，只好继续穿军服。我第一次见到他是那天他走进43号街怀恩勃兰纳开的弹子房找工作。他已经两天没吃饭了。‘跟我一块吃午饭去吧。’我说。不到半个小时他就吃了四块多美元的东西。”

“是你帮他做起生意来的吗？”我问。

“帮他！是我一手造就了他。”

“哦。”

“是我帮他白手起家、脱贫致富的。我一眼就看出他是个仪表堂堂、一派绅士风度的年轻人，等他告诉我他在牛津读过书时，我就知道他可以派上大用场。我让他加入了美国退伍军人协会，后来他在那里很出风头。不久，他就到奥尔巴尼56去为我的一个客户办了一件事。在所有的事情上我们都像这个一样亲密无间。”他举起了两个肥胖的指头，“总是在一起。”

我心里很想知道，他们的这种合作关系是否也包括1919年的世界棒球联赛那笔交易在内。

“现在他死了，”我停了一会儿才说，“你是他生前最亲密的朋友，所以我知道你今天下午一定会来参加他的葬礼。”

“我很想来。”

“那么就来吧。”

他鼻孔里的毛微微地抖了抖，摇了摇头，泪水盈眶。

“我不能去……我不能牵连进去。”他说。

“没有什么事可以牵连进去的。现在事情都过去了。”

“凡是有人被杀害，我总不愿意与自己有任何瓜葛。我置身事外。年轻的时候，我可不是这样——如果一个朋友死了，不管怎么回事，我总是同他们一起拼到最后。你也许会认为这是感情用事，可是我是说到做到的——一直拼到最后。”

我看出来是因为他个人的原因，他已经打定主意不去参加葬礼了。于是我就站了起来。

“你上过大学吗？”他突然问我。

有一会儿工夫，我还以为他要提出拉点什么“关系”，可是他只点了点头，跟我握了握手。

“咱们大家都应当学会在朋友活着的时候讲交情，而不要等到他死了之后，”他建议说，“在人去世以后，我个人的原则是不管闲事。”

我从他的办公室离开的时候，天色已经阴沉下来，我冒着蒙蒙细雨回到了西半岛。换过衣服之后我走到隔壁去，看到盖兹先生正激动地在大厅里踱来踱去。他对他儿子和他儿子的财富所感到的自豪一直在不断地增长，现在他又有一样东西要给我看。

“杰米寄给我的这张照片。”他手指颤抖着掏出了他的钱包，“你瞧吧。”

这是一张这座房子的照片，四只角已经破损了，因给许多手摸过而弄脏了。他亲切地指给我看每一处细节。“你瞧！”说完就看我眼中有没有露出赞赏的神情。他把这张照片给人家看了不知道有多少次，我相信在他看来现在照片比真房子还要更真实些。

“杰米把它寄给我的，我觉得这是一张很漂亮的照片，照得很清楚。”

“非常好。您最近见过他吗？”

“他两年前回家看过我，给我买下了我现在住的房子。当然，他从家里出走的时候我们很难过，不过我现在明白他那样做是有道理的。他知道自己前程远大，他成功之后一直对我很慷慨。”

他似乎不愿意把那张照片收起来，又依依不舍地在我眼前晃了一会。然后他把钱包放了回去，又从口袋里掏出一本破破烂烂的旧书，书名是《牛仔霍普郎·卡西迪》57“你瞧瞧，这本书是他小时候的。很能说明问题。”

他翻开了书的封底，转过来让我看，在最后一面的空白页上端端正正地用印刷体写着“作息时间表”几个字和1906年9月12日的日期。下面写着：

上午6：00　起床

6：15-6：30　练哑铃体操和爬墙

7：15-8：15　学习电学等科目

8：50-下午4：30　工作

下午4：30-5：00　棒球及其他运动

5：00-6：00　练习演说和仪态

7：00-9：00　研究有用的发明

个人决心

不再去沙夫特家或（另一个名字，字迹已经无法辨认）

家浪费时间

不再吸烟或嚼烟

隔一天洗一次澡

每星期读一份有益的书或杂志

每星期储蓄五美元（涂去）三美元

更加孝顺父母

“我不经意间发现了这本书，”老人说，“很能说明问题，不是吗？”

“确实如此。”

“杰米是注定了会干出一番事业的，他总是制定一些这样那样的决心或者处事原则。你有没有注意，他用什么方法提高自己的思想？他在这方面从来都是很出色的。有一次他说我吃饭的样子像猪，我就揍了他一顿。”

他不情愿地把书合上，大声地把每一条读了一遍，然后热切地看着我。我想他很希望我能把那张表抄下来将来好派上用场。

快到三点的时候，路德教会的那位牧师从弗勒兴赶来了，于是我开始不由自主地向窗户外面看，看有没有别的车子过来。盖茨比的父亲也和我一样。随着时间一点一点地流逝，佣人都走进来站在大厅里等候。老人开始心神不定地直眨眼睛，同时他又惴惴不安地谈起外面这场雨来。牧师看了好几次表，我只好把他请到一边，请他再等半个小时，但是这毫无用处。没有一个人来。

五点钟左右，我们三辆车子组成的车队到达了墓地，冒着绵密的小雨，在大门旁边停了下来——打头的是一辆灵车，又黑又湿，怪难看的，接着是盖兹先生、牧师和我乘坐的大型轿车，再后面一点的是四五个佣人和西半岛镇的邮差乘坐的盖茨比家的旅行车，大家都淋得全身透湿了。正当我们穿过大门往墓地里走的时候，我听见一辆汽车停了下来，接着是有人踩着地上的积水在我们后面追上来的声音。我回首一看，原来是那位戴着猫头鹰式眼镜的人。三个月前的一个晚上，我看到过他在盖茨比的图书室里望着盖茨比的藏书赞叹不已。

从那以后我再也没见过他。我不知道他从哪里知道今天的葬礼，我也不知道他姓甚名谁。雨水顺着他的厚眼镜片流淌下来，他只好摘下眼镜擦一擦，再看着那块挡雨的帆布从盖茨比的坟墓上铺开来。

那一时刻，我很想回忆一下盖茨比，但是他已经远远地离开了，我只记起了黛西，她既没有发来唁电，也没有送上一束花，可这时我已经不再感到气恼了。我隐约听到有人低声祈祷：“愿雨中的逝者得到安息。”随后那个戴着猫头鹰眼镜的人用洪亮的声音说了一声：“阿门！”

我们零零散散地在雨中跑回到车子上。戴猫头鹰眼镜的人在墓地大门口跟我说了一会儿话。

“我没能赶到他家里去。”他说。

“其他人也都没能来。”

“什么！”他大吃一惊，“啊，我的上帝！他们过去可是成群结队地往那里去的。”

他又把眼镜摘了下来，把镜片里里外外都擦了一遍。

“这家伙真他妈的可怜！”他说。

我记忆中最深刻的景象之一就是每年圣诞节从预备学校，以及后来从大学回到西部时的情景。那些到芝加哥以外的地方去的同学，总会约定在某个12月的黄昏6点钟集合，相聚在那座古老、幽暗的联邦车站里，和几位家在芝加哥的同学匆匆话别；他们已经沉浸在节日的欢乐之中。我记得那些从东部某某私立女校返回的女学生的裘皮大衣，以及她们在严寒的空气中唧唧喳喳的欢笑声，记得我们发现熟人时挥手致意，记得我们互相比较收到的邀请：“你要到奥德威家去吗？赫西家呢？舒尔茨家呢？”还记得我们戴了手套的手里紧紧攥着的长条绿色车票。最后还有那芝加哥-密尔沃基-圣保罗铁路上的暗黄色的客车，它们停靠在站台门口的轨道上，看上去就像圣诞节一样令人愉快。

当我们乘坐的列车缓缓开出，驶进寒冬的黑夜和茫茫的白雪里，雪从我们的两边向远方伸展，迎着车窗闪耀，威斯康星州的小车站上昏黄的灯火一闪而过，这时空中突然吹来一阵使人神清气爽的凛冽寒风。我们吃过晚饭，穿过寒冷的车厢连接处往回走时，一路深深地呼吸着这寒气，在奇妙的一个小时当中，我们重新不留痕迹地融入这片土地之前，我们难于言喻地体会到自己和这片土地之间的血肉之情。

这就是我的中西部——不是麦田，不是草原，也不是瑞典移民的荒凉村镇，而是我青年时代乘坐的那些激动人心的返乡的火车，是严寒黑夜里的街灯，是雪橇的铃声，是圣诞冬青花环被窗内的灯火映在雪地的影子。我是其中的一部分，那漫长的冬日使我生出一种肃穆的情感；由于从小在卡洛维宅院里长大，态度上也不免有点自鸣得意。在我们那个城市里，家里住的房子仍旧世世代代相传称为某姓的宅院。我现在才明白这个故事归根到底是一个西部的故事——汤姆和盖茨比、黛西、乔丹和我，我们都是西部人，也许我们拥有共同的缺点，所以才会无形中不能适应东部的生活。

即使在东部最令我兴奋的时候，即使我真切地感觉到比之俄亥俄河对岸的那些枯燥乏味、零乱、臃肿的城镇，比之那些只有儿童和年迈的老人才可幸免于无休止的闲言碎语的城镇，东部具有极大的优越性——即使在那些时候，我也总觉得东部多少有些畸形的地方，尤其西半岛那个地方，仍然会经常出现在我做的比较怪诞的梦里。在我的梦中，这个小镇就像埃尔·格列柯58画的一幅夜景图：上百所房子，集传统与怪诞于一身，匍匐在一片阴沉沉的天空和黯淡无光的月亮之下。在前景里有四位神情严肃、身穿大礼服的男人抬着一副担架沿人行道走着，担架上面躺着一个喝得醉醺醺的女人，身上穿着一件白色的晚礼服。她一只手耷拉在一边，闪耀着珠宝的寒光。那几个男人脸色凝重地转身走进一所房子——却走错了地方。但是没人知道这个女人的名字，也没有人去关心。

盖茨比去世以后，东部就是这样闹鬼似的在我心目中萦绕着，形象扭曲到连我的眼力已无法矫正的程度。所以，当空气中飘散起焚烧枯叶的蓝烟，寒风把晾在绳子上的湿衣服吹得硬邦邦的时候，我就决定回家去了。

在我离开之前还有一件事要做，一件既尴尬又令人不悦的事，本来也许最好的办法是对它置之不理。但是我希望把一切都安排妥当，而不是寄希望于那个乐于帮忙而又不动声色的大海来把我的垃圾冲走。我去见了乔丹·贝克一面，仔仔细细谈起了在我们两人之间发生的事情，以及后来我的遭遇，而她一动也不动躺在一张大椅子里听着。

她穿的是打高尔夫球的运动服，我还记得我当时想过她看上去可真像一幅漂亮的插图；她的下巴神气地微微翘着，她头发像秋天树叶的金黄色，她的脸和她搁在膝盖上的浅棕色无指手套同一个颜色。等我讲完之后，她不做任何评论，只是告诉我她和另一个男人订婚了。我对此深表怀疑，虽然有好几个男人都在追求她，只要她一点头便可以结婚的，但是我仍故作惊诧。刹那间，我思量着自己是否犯了个错误，接着我很快地考虑了一下，就起身告辞。

“不管怎么说，是你把我甩掉的，”乔丹忽然说，“你那天在电话里把我甩了。我现在对你一点也不在乎了，但是当时那对我倒是一种新的经验，我有好一会儿感到晕晕乎乎的。”

我们俩握了握手。

“哦，你还记得吗，”她又加了一句，“我们有过一次聊到过关于开车的事？”

“啊……记不太清了。”

“我记得你说过一个蹩脚的司机只有在遇到另一个蹩脚的司机之前才是安全的话吗？瞧，我碰上了另外一个蹩脚的司机了，是不是？我是说我太马虎了，竟然这样看错了人。我以为你是一个相当诚实、直率的人。我以为那是你私底下引以为荣的事。”

“我已经三十岁了，”我说，“要是我年轻五岁的话，也许我还可以欺骗自己，并引以为荣。”

她没有回答。我对她十分生气，又有几分依恋，带着难以言表的遗憾，转身走开了。

10月下旬的一天下午，我遇见了汤姆·布坎南。他正沿着第五大街走在我的前面，还是那样机警和不可一世的样子，他的双手稍稍离开他的身体，仿佛要击退对方的侵扰一样，同时脑袋忽左忽右地转动，以适应他那双左顾右盼的眼睛。我正要放慢脚步免得赶上他时，他停了下来，蹙着眉头朝一家珠宝店的橱窗里望去。突然，他看见了我，回转身走过来，向我伸出手。

“怎么回事，尼克？你不愿意跟我握手吗？”

“是啊。你知道我对你的看法。”

“你疯了，尼克，”他急忙说，“疯得够呛。我不明白你到底怎么了。”

“汤姆，”我质问道，“那天下午你对威尔逊说了些什么？”

他一言不发地瞪着我，于是我知道我没有猜错在威尔逊失踪的那几个小时里发生的事情。我掉头就走，可是他追上前一步，抓住了我的胳臂。

“我对他说了实话，”他说，“我们正准备出门，这时他找上门来，后来我叫佣人传话说我们不在家，他就要硬往楼上冲。那时他已经有些神志不清了，要是我没告诉他那辆车子是谁的，他会把我给杀了。在我家的时候，他的手一刻也没有离开过装在他口袋里的那把左轮手枪……”他突然不再说下去了，态度变得蛮横起来，“就算我告诉他，又有什么错？那个家伙自己找死。他把你蒙蔽了，就像他蒙蔽了黛西一样，其实他是个心狠手辣的家伙。他撞死了梅特尔就像撞死了一条狗一样，连车子都不停一下。”

我无话可说，除了那个说不出来的事实：即事情并不是这样的。

“你以为我就没有感到痛苦吗？——我告诉你，我去退掉那套公寓时，看见那盒该死的喂狗的饼干还摆放在餐具柜上，我就一下子瘫坐在地上，像个孩子似的号啕大哭起来。天哪，我真是太难受了……”

我不能原谅他，也不能喜欢他，但是我发现，他所做的事情在他自己看来完全是合情合理的。整件事情都是不负责任、混乱不堪的。汤姆和黛西，他们是不负责任的人——他们砸碎了东西，把别人给毁了，然后就退缩到自己的金钱或者麻木不仁、漫不经心当中，或者是任何把他们维系在一起的东西当中，让别人去收拾他们留下的一堆烂摊子……

我跟他握了握手。不肯握手未免太愚蠢了，因为我突然发现我似乎是在跟一个小孩子说话。随后他走进那家珠宝店去买了一串珍珠项链——或者也许只是一副袖扣——永远摆脱了我这乡下佬对他的吹毛求疵。

我离开的时候，盖茨比的房子仍然空着——他的草坪上的草长得跟我这边的草一样高了。村子里有一个出租汽车司机每次载客人经过大门口时，总是要把车子停下来，对着里面指指点点。也许出事的那天晚上，就是他开车送黛西和盖茨比到东半岛的，不然就是他自己编造了一个独具匠心的故事。我可不要听他讲什么故事，所以我下火车时总躲开他。

每星期六的晚上，我都要去纽约过夜，因为盖茨比举办的那些灯火辉煌、令人眼花缭乱的晚会仍然历历在目，我仍然能够听到他的花园里飘过来音乐声和欢笑的声音，隐隐约约，连绵不断，还有一辆辆汽车在他家的车道上来来往往。有一天晚上，我确实听见真有一辆汽车开到那儿去，看见车灯照在大门口的台阶上，不过我并没有前去探个究竟。也许那是最后的一位客人，刚从天涯海角归来，还不知道晚会已经永远结束了。

在最后那个晚上，我已经打点好行装，车子也卖给了杂货店老板，我走过去再看一眼那座宏大而杂乱的、象征着失败的房子。白色大理石台阶上，不知被哪个男孩用一块砖头胡乱地涂了一个下流的字眼儿，在月色中显得格外的醒目，于是我用鞋子在石头上擦来擦去，把它擦掉了。后来我又漫步到海边，仰天朝天地躺在沙滩上。

这时，海滨大多数的别墅都已经关闭了，四周几乎没有什么灯火，除了海湾对岸一艘渡船上若有若无的一丝微弱灯光。一轮明月渐渐上升，那些微不足道的房屋开始慢慢隐退于月色之中，直到我逐渐意识这里就是到当年让荷兰水手的眼睛大放异彩的古老小岛——新世界的清新稚嫩的胸膛。那些已经不复存在的树木，那些为建造盖茨比的别墅而被砍伐的树木，曾经在此迎风飘扬，低声应和着人类最后的也是最伟大的梦想。在被迷惑的短暂瞬间，人类面对这块新大陆一定屏声息气，不由自主地陷入到一种他既不明白也不渴求的美学沉思中，也是人类在历史上最后一次面对面地欣赏着合乎他想象力的奇幻美景。

当我坐在那里怅惘地缅怀这个古老的，又不为人知的世界时，我想象着盖茨比在黛西的码头上，第一次认出那盏绿灯时所感受到的惊奇。他走过了漫长的道路才来到这片蓝色的草坪，他的梦想曾经显得近在咫尺，唾手可得，几乎伸手就可以抓住。他不知道那个梦已经远他而去，把他抛在后面，抛在这个城市以外那一片无垠的混沌之中，在那里合众国的黑黝黝的原野在夜色中绵亘起伏。

盖茨比相信那盏绿灯，相信那个年复一年渐行渐远的令人沉醉的未来。它以前从我们身边溜走了，不过那没关系——明天我们将会跑得更快，胳膊也伸得更远……总会有一个天气晴朗的早晨……

于是，我们努力向前划，逆流而上的小舟，不停地被浪潮推回到过去。

Then wear the gold hat, if that will move her；

If you can bounce high, bounce for her too.

Till she cry

“Lover, gold-hatted, high-bouncing lover, I must have you！”

—Thomas Parke D'Invilliers

CHAPTER 2

About halfway between West Egg and New York the motor road hastily joins the railroad and runs beside it for a quarter of a mile, so as to shrink away from a certain desolate area of land. This is a valley of ashes-a fantastic farm where ashes grow like wheat into ridges and hills and grotesque gardens；where ashes take the forms of houses and chimneys and rising smoke and, finally, with a transcendent effort, of ash-grey men who move dimly and already crumbling through the powdery air.Occasionally a line of grey cars crawls along an invisible track, gives out a ghastly creak, and comes to rest, and immediately the ash-grey men swarm up with leaden spades and stir up an impenetrable cloud, which screens their obscure operations from your sight.

But above the grey land and the spasms of bleak dust which drift endlessly over it, you perceive, after a moment, the eyes of Doctor T. J.Eckleburg.The eyes of Doctor T.J.Eckleburg are blue and gigantic-their retinas are one yard high.They look out of no face, but, instead, from a pair of enormous yellow spectacles which pass over a nonexistent nose.Evidently some wild wag of an oculist set them there to fatten his practice in the borough of Queens, and then sank down himself into eternal blindness, or forgot them and moved away.But his eyes, dimmed a little by many paintless days, under sun and rain, brood on over the solemn dumping ground.

The valley of ashes is bounded on one side by a small foul river, and, when the drawbridge is up to let barges through, the passengers on waiting trains can stare at the dismal scene for as long as half an hour. There is always a halt there of at least a minute, and it was because of this that I first met Tom Buchanan's mistress.

The fact that he had one was insisted upon wherever he was known. His acquaintances resented the fact that he turned up in popular cafes with her and, leaving her at a table, sauntered about, chatting with whomsoever he knew.Though I was curious to see her, I had no desire to meet her-but I did.I went up to New York with Tom on the train one afternoon, and when we stopped by the ash-heaps he jumped to his feet and, taking hold of my elbow, literally forced me from the car.

W e're getting off，'he insisted.‘I want you to meet my girl.'

I think he'd tanked up a good deal at luncheon, and his determination to have my company bordered on violence. The supercilious assumption was that on Sunday afternoon I had nothing better to do.

I followed him over a low whitewashed railroad fence, and we walked back a hundred yards along the road under Doctor Eckleburg's persistent stare. The only building in sight was a small block of yellow brick sitting on the edge of the waste land, a sort of compact Main Street ministering to it, and contiguous to absolutely nothing.One of the three shops it contained was for rent and another was an all-night restaurant, approached by a trail of ashes；the third was a garage-Repairs.G e o r g e B.W i l s o n.Cars bought and sold.-and I followed Tom inside.

The interior was unprosperous and bare；the only car visible was the dust-covered wreck of a Ford which crouched in a dim comer. It had occurred to me that this shadow of a garage must be a blind, and that sumptuous and romantic apartments were concealed overhead, when the proprietor himself appeared in the door of an office, wiping his hands on a piece of waste.He was a blond, spiritless man, anaemic, and faintly handsome.When he saw us a damp gleam of hope sprang into his light blue eyes.

‘Hello, Wilson, old man，'said Tom, slapping him jovially on the shoulder.‘How's business?'

‘I can't complain，'answered Wilson unconvincingly.‘When are you going to sell me that car?'

‘Next week；I've got my man working on it now.'

‘Works pretty slow, don't he?'

‘No, he doesn't，'said Tom coldly.‘And if you feel that way about it, maybe I'd better sell it somewhere else after all.'

‘I don't mean that，'explained Wilson quickly.‘I just meant-'

His voice faded off and Tom glanced impatiently around the garage. Then I heard footsteps on a stairs, and in a moment the thickish figure of a woman blocked out the light from the office door.She was in the middle thirties, and faintly stout, but she carried her flesh sensuously, as some women can.Her face, above a spotted dress of dark blue crêpe-de-chine, contained no facet or gleam of beauty, but there was an immediately perceptible vitality about her as if the nerves of her body were continually smouldering.She smiled slowly and, walking through her husband as if he were a ghost, shook hands with Tom, looking him flush in the eye.Then she wet her lips, and without turning around spoke to her husband in a soft, coarse, voice：‘Get some chairs, why don’t you, so somebody can sit down.’

‘Oh, sure，'agreed Wilson hurriedly, and went towards the little office, mingling immediately with the cement colour of the walls. A white ashen dust veiled his dark suit and his pale hair as it veiled everything in the vicinity-except his wife, who moved close to Tom.

‘I want to see you，'said Tom intently.‘Get on the next train.'

‘All right.'

‘I'll meet you by the news-stand on the lower level.'

She nodded and moved away from him just as George Wilson emerged with two chairs from his office door.

We waited for her down the road and out of sight. It was a few days before the Fourth ofJuly, and a grey, scrawny Italian child was setting torpedoes in a row along the railroad track.

‘Terrible place, isn't it，'said Tom, exchanging a frown with Doctor Eckleburg.

‘Awful.'

‘It does her good to get away.'

‘Doesn't her husband object?'

‘Wilson?He thinks she goes to see her sister in New York. He's so dumb he doesn't know he's alive.'

So Tom Buchanan and his girl and I went up together to New York-or not quite together, for Mrs Wilson sat discreetly in another car. Tom deferred that much to the sensibilities of those East Eggers who might be on the train.

She had changed her dress to a brown figured muslin, which stretched tight over her rather wide hips as Tom helped her to the platform in New York. At the news-stand she bought a copy of Town Tattle and a moving-picture magazine, and in the station drugstore some cold cream and a small flask of perfume.Upstairs, in the solemn echoing drive, she let four taxicabs drive away before she selected a new one, lavender-coloured with grey upholstery, and in this we slid out from the mass of the station into the glowing sunshine.But immediately she turned sharply from the window and, leaning forward, tapped on the front glass.

‘I want to get one of those dogs，'she said earnestly.‘I want to get one for the apartment. They're nice to have-a dog.'

We backed up to a grey old man who bore an absurd resemblance to John D. Rockefeller.In a basket swung from his neck cowered a dozen very recent puppies of an indeterminate breed.

‘What kind are they?'asked Mrs Wilson eagerly, as he came to the taxi-window.

‘All kinds. What kind do you want, lady?'

‘I'd like to get one of those police dogs；I don't suppose you got that kind?'

The man peered doubtfully into the basket, plunged in his hand and drew one up, wriggling, by the back of the neck.

‘That's no police dog，'said Tom.

‘No, it's not exactly a police dog，'said the man with disappointment in his voice.‘It's more of an Airedale.'He passed his hand over the brown wash-rag of a back.‘Look at that coat. Some coat.That's a dog that’ll never bother you with catching cold.’

‘I think it's cute，'said Mrs Wilson enthusiastically.‘How much is it?'

‘That dog?'He looked at it admiringly.‘That dog will cost you ten dollars.'

The Airedale-undoubtedly there was an Airedale concerned in it somewhere, though its feet were startlingly white-changed hands and settled down into Mrs Wilson's lap, where she fondled the weather-proof coat with rapture.

‘Is it a boy or a girl?'she asked delicately.

‘That dog?That dog's a boy.'

‘It's a bitch，'said Tom decisively.‘Here's your money. Go and buy ten more dogs with it.'

We drove over to Fifth Avenue, warm and soft, almost pastoral, on the summer Sunday afternoon. I wouldn't have been surprised to see a great flock of white sheep turn the comer.

‘Hold on，'I said，‘I have to leave you here.'

‘No you don't，'interposed Tom quickly.‘Myrde'll be hurt if you don't come up to the apartment. Won't you Myrtle?’

‘Come on，'she urged.‘I'll telephone my sister Catherine. She's said to be very beautiful by people who ought to know.'

‘Well, I'd like to, b u t-'

We went on, cutting back again over the Park towards the West Hundreds. At 158th Street the cab stopped at one slice in a long white cake of apartment-houses.Throwing a regal homecoming glance around the neighbourhood, M rs Wilson gathered up her dog and her other purchases, and went haughtily in.

‘I'm going to have the McKees come up，'she announced as we rose in the elevator.‘And, of course, I got to call up my sister, too.'

The apartment was on the top floor-a small living-room, a small dining-room, a small bedroom, and a bath. The living-room was crowded to the doors with a set of tapestried furniture entirely too large for it, so that to move about was to stumble continually over scenes of ladies swinging in the gardens of Versailles.The only picture was an over-enlarged photograph, apparently a hen sitting on a blurred rock.Looked at from a distance, however, the hen resolved itself into a bonnet, and the countenance of a stout old lady beamed down into the room.Several old copies of Town Tattle lay on the table together with a copy of Simon Called Peter, and some of the small scandal magazines of Broadway.Mrs Wilson was first concerned with the dog.A reluctant elevator-boy went for a box full of straw and some milk to which he added on his own initiative a tin of large, hard dog-biscuits-one of which decomposed apathetically in the saucer of milk all afternoon.Meanwhile Tom brought out a bottle of whiskey from a locked bureau drawer.

I have been drunk just twice in my life, and the second time was that afternoon；so everything that happened has a dim, hazy cast over it, although until after eight o'clock the apartment was full of cheerful sun. Sitting on Tom's lap Mrs Wilson called up several people on the telephone；then there were no cigarettes, and I went out to buy some at the drugstore on the comer.When I came back they had both disappeared, so I sat down discreetly in the living-room and read a chapter of Simon Called Peter-either it was terrible stuff or the whiskey distorted things, because it didn't make any sense to me.

Just as Tom and Myrtle（after the first drink Mrs Wilson and I called each other by our first names）reappeared, company commenced to arrive at the apartment-door.

The sister, Catherine, was a slender, worldly girl of about thirty, with a solid, sticky bob of red hair, and a complexion powdered milky white. Her eyebrows had been plucked and then drawn on again at a more rakish angle but the efforts of nature towards the restoration of the old alignment gave a blurred air to her face.When she moved about there was an incessant clicking as innumerable pottery bracelets jingled up and down upon her arms.She came in with such a proprietary haste, and looked around so possessively at the furniture that I wondered if she lived here.But when I asked her she laughed immoderately, repeated my question aloud, and told me she lived with a girl friend at an hotel.

M r McKee was a pale, feminine man from the flat below. He had just shaved, for there was a white spot of lather on his cheekbone, and he was most respectful in his greeting to everyone in the room.He informed me that he was in the‘artistic game'，and I gathered later that he was a photographer and had made the dim enlargement of Mrs Wilson's mother which hovered like an ectoplasm on the wall.His wife was shrill, languid, handsome, and horrible.She told me with pride that her husband had photographed her a hundred and twenty-seven times since they had been married.

Mrs Wilson had changed her costume sometime before, and was now attired in an elaborate afternoon dress of cream-coloured chiffon, which gave out a continual rustle as she swept about the room. With the influence of the dress her personality had also undergone a change.The intense vitality that had been so remarkable in the garage was converted into impressive hauteur.Her laughter, her gestures, her assertions became more violently affected moment by moment, and as she expanded the room grew smaller around her, until she seemed to be revolving on a noisy, creaking pivot through the smoky air.

‘M y dear，'she told her sister in a high, mincing shout，‘most of these fellas will cheat you every time. All they think of is money.I had a woman up here last week to look at my feet, and when she gave me the bill you'd of thought she had my appendicitis out.'

‘What was the name of the woman?'asked Mrs McKee.'

‘Mrs Eberhardt. She goes around looking at people's feet in their own homes.'

‘I like your dress，'remarked Mrs McKee，‘I think it's adorable.

Mrs Wilson rejected the compliment by raising her eyebrow in disdain.

‘It's just a crazy old thing，'she said.‘I just slip it on sometimes when I don't care what I look like.'

‘But it looks wonderful on you, if you know what I mean，'pursued Mrs McKee.‘If Chester could only get you in that pose I think he could make something of it.'

We all looked in silence at Mrs Wilson, who removed a strand of hair from over her eyes and looked back at us with a brilliant smile. Mr McKee regarded her intently with his head on one side, and then moved his hand back and forth slowly in front of his face.

‘I should change the light，'he said after a moment.‘I'd like to bring out the modelling of the features. And I'd try to get hold of all the back hair.'

‘I wouldn't think of changing the light，'cried Mrs McKee.‘I think it's-'

Her husband said‘Sb！'and we all looked at the subject again， whereupon Tom Buchanan yawned audibly and got to his feet.

‘You McKees have something to drink，'he said.‘Get some more ice and mineral water, Myrtle, before everybody goes to sleep.'

‘I told that boy about the ice.'Myrtle raised her eyebrows in despair at the shiftlessness of the lower orders.‘These people！You have to keep after them all the time.'

She looked at me and laughed pointlessly. Then she flounced over to the dog, kissed it with ecstasy, and swept into the kitchen, implying that a dozen chefs awaited her orders there.

‘I've done some nice things out on Long Island，'asserted Mr McKee.

Tom looked at him blankly.

‘Two of them we have framed downstairs.'

‘Two what?'demanded Tom.

‘Two studies. One of them I call Montauk Point-The Gulls, and the other I call Montauk Point-The Sea.'

The sister Catherine sat down beside me on the couch.

‘Do you live down on Long Island, too?'she enquired.

‘I live at West Egg.'

‘Really?I was down there at a party about a month ago. At a man named Gatsby's.Do you know him?'

‘I live next door to him.'

‘Well, they say he's a nephew or a cousin of Kaiser Wilhelm's. That's where all his money comes from.'

‘Really?'

She nodded.

‘I'm scared of him. I'd hate to have him get anything on me.'

This absorbing information about my neighbour was interrupted by Mrs McKee's pointing suddenly at Catherine：‘Chester, I think you could do something with her，'she broke out, but Mr McKee only nodded in a bored way, and turned his attention to Tom.

‘I'd like to do more work on Long Island, if I could get the entry. All I ask is that they should give me a start.'

‘Ask Myrtle，'said Tom, breaking into a short shout of laughter as Mrs Wilson entered with a tray.‘She'll give you a letter of introduction, won't you, Myrtle?'

‘Do what?'she asked, startled.

‘You'll give McKee a letter of introduction to your husband, so he can do some studies of him.'His lips moved silently for a moment as he invented.‘George B. Wilson at the Gasoline Pump, or something like that.'

Catherine leaned close to me and whispered in my ear：‘Neither of them can stand the person they're married to.'

‘Can't they?'

‘Can't stand them.'She looked at Myrtle and then at Tom.‘What I say is, why go on living with them if they can't stand them?If I was them I'd get a divorce and get married to each other right away.'

‘Doesn't she like Wilson either?'

The answer to this was unexpected. It came from Myrtle, who had overheard the question, and it was violent and obscene.

‘You see，'cried Catherine triumphantly. She lowered her voice again.‘It's really his wife that's keeping them apart.She's a Catholic, and they don't believe in divorce.’

Daisy was not a Catholic, and I was a little shocked at the elaborateness of the lie.

‘When they do get married，'continued Catherine，‘they're going West to live for a while until it blows over.'

‘It'd be more discreet to go to Europe.'

‘Oh, do you like Europe?'she exclaimed surprisingly.‘I just got back from Monte Carlo.'

‘Really.'

‘Just last year. I went over there with another girl.'

‘Stay long?'

‘No, we just went to Monte Carlo and back. We went by way of Marseilles.We had over twelve hundred dollars when we started, but we got gypped out of it all in two days in the private rooms.We had an awful time getting back, I can tell you.God, how I hated that town！'

The late afternoon sky bloomed in the window for a moment like the blue honey of the Mediterranean-then the shrill voice of Mrs McKee called me back into the room.

‘I almost made a mistake, too，'she declared vigorously.‘I almost married a little kike who'd been after me for years. I knew he was below me.Everybody kept saying tome：“Lucille, that man's way below you！”But if I hadn't met Chester, he'd of got me sure.’

‘Yes, but listen，'said Myrtle Wilson, nodding her head up and down，‘at least you didn't marry him.'

‘I know I didn't.'

‘Well, I married him，'said Myrtle, ambiguously.‘And that's the difference between your case and mine.'

‘Why did you, Myrtle?'demanded Catherine.‘Nobody forced you to.'

Myrtle considered.

‘I married him because I thought he was a gentleman，'she said finally.‘I thought he knew something about breeding, but he wasn't fit to lick my shoe.'

‘You were crazy about him for a while，'said Catherine.

‘Crazy about him！'cried Myrtle incredulously.‘Who said I was crazy about him?I never was any more crazy about him than I was about that man there.'

She pointed suddenly at me, and everyone looked at me accusingly. I tried to show by my expression that I expected no affection.

‘The only crazy I was was when I married him. I knew right away I made a mistake.He borrowed somebody's best suit to get married in, and never even told me about it, and the man came after it one day when he was out.“Oh, is that your suit?”I said.“This is the first I ever heard about it.”But I gave it to him and then I lay down and cried to beat the band all afternoon.'

‘She really ought to get away from him，'resumed Catherine to me.‘They've been living over that garage for eleven years. And Tom's the first sweetie she ever had.'

The bottle of whiskey-a second one-was now in constant demand by all present, excepting Catherine, who‘felt just as good on nothing at all'. Tom rang for the janitor and sent him for some celebrated sandwiches, which were a complete supper in themselves.I wanted to get out and walk eastward towards the park through the soft twilight, but each time I tried to go I became entangled in some wild, strident argument which pulled me back, as if with ropes, into my chair.Yet high over the city our line of yellow windows must have contributed their share of human secrecy to the casual watcher in the darkening streets, and I saw him too, looking up and wondering.I was within and without, simultaneously enchanted and repelled by the inexhaustible variety of life.

Myrtle pulled her chair close to mine, and suddenly her warm breath poured over me the story of her first meeting with Tom.

‘It was on the two little seats facing each other that are always the last ones left on the train. I was going up to New York to see my sister and spend the night.He had on a dress suit and patent-leather shoes, and I couldn't keep my eyes off him, but every time he looked at me I had to pretend to be looking at the advertisement over his head.When we came into the station he was next to me, and his white shirt-front pressed against my arm, and so I told him I'd have to call a policeman, but he knew I lied.I was so excited that when I got into a taxi with him I didn't hardly know I wasn't getting into a subway train.All I kept thinking about, over and over, was，“You can't live forever；you can’t live forever.”’

She turned to Mrs McKee and the room rang full of her artificial laughter.

‘M y dear，'she cried，‘I'm going to give you this dress as soon as I'm through with it. I've got to get another one tomorrow.I'm going to make a list of all the things I’ve got to get.A massage and a wave, and a collar for the dog, and one of those cute little ashtrays where you touch a spring, and a wreath with a black silk bow for mother’s grave that’ll last all summer.I got to write down a list so I won’t forget all the things I got to do.’

It was nine o'clock-almost immediately afterwards I looked at my watch and found it was ten. M r McKee was asleep on a chair with his fists clenched in his lap, like a photograph of a man of action.Taking out my handkerchief I wiped from his cheek the spot of dried lather that had worried me all the afternoon.

The little dog was sitting on the table looking with blind eyes through the smoke, and from time to time groaning faintly. People disappeared, reappeared, made plans to go somewhere, and then lost each other, searched for each other, found each other a few feet away.Sometime towards midnight Tom Buchanan and Mrs Wilson stood face to face discussing, in impassioned voices, whether Mrs Wilson had any right to mention Daisy's name.

‘Daisy！Daisy！Daisy！'shouted Mrs Wilson.‘I'll say it whenever I want to！Daisy！Dai—'

Making a short deft movement, Tom Buchanan broke her nose with his open hand.

Then there were bloody towels upon the bathroom floor, and women's voices scolding, and high over the confusion a long broken wail of pain. M r McKee awoke from his doze and started in a daze towards the door.When he had gone halfway he turned around and stared at the scene-his wife and Catherine scolding and consoling as they stumbled here and there among the crowded furniture with articles of aid, and the despairing figure on the couch, bleeding fluently, and trying to spread a copy of Town Tattle over the tapestry scenes of Versailles.Then Mr McKee turned and continued on out the door.Taking my hat from the chandelier, I followed.

‘Come to lunch some day，'he suggested, as we groaned down in the elevator.

‘Where?'

‘Anywhere.'

‘Keep your hands off the lever，'snapped the elevator boy.

‘I beg your pardon，'said M r McKee with dignity，‘I didn't know I was touching it.'

‘All right，'I agreed，‘I'll be glad to.'

……I was standing beside his bed and he was sitting up between the sheets, clad in his underwear, with a great portfolio in his hands.

‘Beauty and the Beast……Loneliness……Old Grocery Horse……Brook'n Bridge……'

Then I was lying half-asleep in the cold lower level of the Pennsylvania Station, staring at the morning Tribune, and waiting for the four o'clock train.

CHAPTER 7

It was when curiosity about Gatsby was at its highest that the lights in his house failed to go on one Saturday night-and, as obscurely as it had begun, his career as Trimalchio was over. Only gradually did I become aware that the automobiles which turned expectantly into his drive stayed for just a minute and then drove sulkily away.Wondering if he were sick I went over to find out-an unfamiliar butler with a villainous face squinted at me suspiciously from the door.

‘Is Mr Gatsby sick?'

‘Nope.'After a pause he added‘sir'in a dilatory, grudging way.

‘I hadn't seen him around, and I was rather worried. Tell him Mr Carraway came over.'

‘Who?'he demanded rudely.

‘Carraway.'

‘Carraway. All right, I'll tell him.'

Abruptly he slammed the door.

M y Finn informed me that Gatsby had dismissed every servant in his house a week ago and replaced them with half a dozen others, who never went into West Egg Village to be bribed by the tradesmen, but ordered moderate supplies over the telephone. The grocery boy reported that the kitchen looked like a pigsty, and the general opinion in the village was that the new people weren't servants at all.

Next day Gatsby called me on the phone.

‘Going away?'I enquired.

‘No, old sport.'

‘I hear you fired all your servants.'

‘I wanted somebody who wouldn't gossip. Daisy comes over quite often-in the afternoons.'

So the whole caravansary had fallen in like a card house at the disapproval in her eyes.

‘They're some people Wolfsheim wanted to do something for. They're all brothers and sisters.They used to run a small hotel.'

‘I see.'

He was calling up at Daisy's request-would I come to lunch at her house tomorrow?Miss Baker would be there. Half an hour later Daisy herself telephoned and seemed relieved to find that I was coming.Something was up.And yet I couldn't believe that they would choose this occasion for a scene-especially for the rather harrowing scene that Gatsby had outlined in the garden.

The next day was broiling, almost the last, certainly the warmest, of the summer. As my train emerged from the tunnel into sunlight, only the hot whistles of the National Biscuit Company broke the simmering hush at noon.The straw seats of the car hovered on the edge of combustion；the woman next to me perspired delicately for a while into her white shirtwaist, and then, as her newspaper dampened under her fingers, lapsed despairingly into deep heat with a desolate cry.Her pocket-book slapped to the floor.

‘Oh, my！'she gasped.

I picked it up with a weary bend and handed it back to her, holding it at arm's length and by the extreme tip of the comers to indicate that I had no designs upon it-but everyone near by, including the woman, suspected me just the same.

‘Hot！'said the conductor to familiar faces.‘Some weather……Hot！……Hot！……Hot！……Is it hot enough for you?Is it not?Is i t……?'

M y commutation ticket came back to me with a dark stain from his hand. That anyone should care in this heat whose flushed lips he kissed, whose head made damp the pyjama pocket over his heart！

……Through the hall of the Buchanans'house blew a faint wind, carrying the sound of the telephone bell out to Gatsby and me as we waited at the door.

‘The master's body！'roared the butler into the mouthpiece.‘I'm sorry, madame, but we can't furnish it-it's far too hot to touch this noon！’

What he really said was：‘Yes……Yes……I'll see.'

He set down the receiver and came towards us, glistening slightly, to take our stiff straw hats.

‘Madame expects you in the salon！'he cried, needlessly indicating the direction. In this heat every extra gesture was an affront to the common store of life.

The room, shadowed well with awnings, was dark and cool. Daisy and Jordan lay upon an enormous couch, like silver idols weighing down their own white dresses against the singing breeze of the fans.

‘We can't move，'they said together.

Jordan's fingers, powdered white over their tan, rested for a moment in mine.

‘And Mr Thomas Buchanan, the athlete?'I enquired.

Simultaneously I heard his voice, gruff, muffled, husky, at the hall telephone.

Gatsby stood in the centre of the crimson carpet and gazed around with fascinated eyes. Daisy watched him and laughed her sweet, exciting laugh；a tiny gust of powder rose from her bosom into the air.

‘The rumour is，'whispered Jordan，‘that that's Tom's girl on the telephone.'

We were silent. The voice in the hall rose high with annoyance：‘Very well, then, I won't sell you the car at all……I'm under no obligations to you at all……and as for your bothering me about it at lunch time, I won't stand that at all！'

‘Holding down the receiver，'said Daisy cynically.

‘No, he's not，'I assured her.‘It's a bona-fide deal. I happen to know about it.'

Tom flung open the door, blocked out its space for a moment with his thick body, and hurried into the room.

‘Mr Gatsby！'He put out his broad, flat hand with well-concealed dislike.'I'm glad to see you, sir……Nick……'

‘Make us a cold drink，'cried Daisy.

As he left the room again she got up and went over to Gatsby and pulled his face down, kissing him on the mouth.

‘You know I love you，'she murmured.

‘You forget there's a lady present，'saidJordan.

Daisy looked around doubtfully.

‘You kiss Nick too.'

‘What a low, vulgar girl！'

‘I don't care！'cried Daisy, and began to clog on the brick fireplace. Then she remembered the heat and sat down guiltily on the couch just as a freshly laundered nurse leading a little girl came into the room.

‘Bles-sed pre-cious，'she crooned, holding out her arms.‘Come to your own mother that loves you.'

The child, relinquished by the nurse, rushed across the room and rooted shyly into her mother's dress.

‘The bles-sed pre-cious！Did mother get powder on your old yellowy hair?Stand up now, and say-How-de-do.'

Gatsby and I in turn leaned down and took the small reluctant hand. Afterwards he kept looking at the child with surprise.I don't think he had ever really believed in its existence before.

‘I got dressed before luncheon，'said the child, turning eagerly to Daisy.

‘That's because your mother wanted to show you off.'Her face bent into the single wrinkle of the small white neck.‘You dream, you. You absolute little dream.'

‘Yes，'admitted the child calmly.‘AuntJordan's got on awhite dress, too.'

‘How do you like mother's friends?'Daisy turned her around so that she faced Gatsby.‘Do you think they're pretty?'

‘Where's Daddy?'

‘She doesn't look like her father，'explained Daisy.‘She looks like me. She's got my hair and shape of the face.'

Daisy sat back upon the couch. The nurse took a step forward and held out her hand.

‘Come, Pammy.'

‘Goodbye, sweetheart！'

With a reluctant backward glance the well-disciplined child held to her nurse's hand and was pulled out of the door, just as Tom came back, preceding four gin rickeys that clicked full of ice.

Gatsby took up his drink.

‘They certainly look cool，'he said, with visible tension.

We drank in long, greedy swallows.

‘I read somewhere that the sun's getting hotter every year，'said Tom genially.‘It seems that pretty soon the earth's going to fall into the sun-or wait a minute-it's just the opposite-the sun's getting colder every year.’

‘Come outside，'he suggested to Gatsby，‘I'd like you to have a look at the place.'

I went with them out to the veranda. On the green Sound, stagnant in the heat, one small sail crawled slowly towards the fresher sea.Gatsby's eyes followed it momentarily；he raised his hand and pointed across the bay.

‘I'm right across from you.'

‘So you are.'

Our eyes lifted over the rose-beds and the hot lawn and the weedy refuse of the dog-days along-shore. Slowly the white wings of the boat moved against the blue cool limit of the sky.Ahead lay the scalloped ocean and the abounding blessed isles.

‘There's sport for you，'said Tom, nodding.‘I'd like to be out there with him for about an hour.'

We had luncheon in the dining-room, darkened too against the heat, and drank down nervous gaiety with the cold ale.

‘What'll we do with ourselves this afternoon?'cried Daisy，‘and the day after that, and the next thirty years?'

‘Don't be morbid，'Jordan said.‘Life starts all over again when it gets crisp in the fall.'

‘But it's so hot，'insisted Daisy, on the verge of tears，‘and everything's so confused. Let's all go to town！'

Her voice struggled on through the heat, beating against it, moulding its senselessness into forms.

‘I've heard of making a garage out of a stable，'Tom was saying to Gatsby，‘but I'm the first man who ever made a stable out of a garage.'

‘Who wants to go to town?'demanded Daisy insistently. Gatsby's eyes floated towards her.‘Ah，'she cried，‘you look so cool.'

Their eyes met, and they stared together at each other, alone in space. With an effort she glanced down at the table.

‘You always look so cool，'she repeated.

She had told him that she loved him, and Tom Buchanan saw. He was astounded.His mouth opened a little, and he looked at Gatsby, and then back at Daisy as if he had just recognised her as someone he knew a long time ago.

‘You resemble the advertisement of the man，'she went on innocently.‘You know the advertisement of the man-'

‘All right/broke in Tom quickly，‘I'm perfectly willing to go to town. Come on-we're all going to town.'

He got up, his eyes still flashing between Gatsby and his wife. No one moved.

‘Come on！'His temper cracked a little.‘What's the matter, anyhow?If we're going to town, let's start.'

His hand, trembling with his effort at self-control, bore to his lips the last of his glass of ale. Daisy's voice got us to our feet and out on to the blazing gravel drive.

‘Are we just going to go?'she objected.‘Like this?Aren't we going to let anyone smoke a cigarette first?'

‘Everybody smoked all through lunch.'

‘Oh, let's have fun，'she begged him.‘It's too hot to fuss.'

He didn't answer.

‘Have it your own way，'she said.‘Come on, Jordan.'

They went upstairs to get ready while we three men stood there shuffling the hot pebbles with our feet. A silver curve of the moon hovered already in the western sky.Gatsby started to speak, changed his mind, but not before Tom wheeled and faced him expectantly.

‘Have you got your stables here?'asked Gatsby with an effort.

‘About a quarter of a mile down the road.'

‘Oh.'

A pause.

‘I don't see the idea of going to town，'broke out Tom savagely.‘Women get these notions in their heads-'

‘Shall we take anything to drink?'called Daisy from an upper window.

‘I'll get some whiskey，'answered Tom. He went inside.

Gatsby turned to me rigidly：‘I can't say anything in his house, old sport.'

‘She's got an indiscreet voice，'I remarked.‘It's full o f-'I hesitated.

‘Her voice is full of money，'he said suddenly.

That was it. I'd never understood before.It was full of money-that was the inexhaustible charm that rose and fell in it, the jingle of it, the cymbal's song of i t……High in a white palace the king's daughter, the golden girl……

Tom came out of the house wrapping a quart bottle in a towel, followed by Daisy andJordan wearing small tight hats of metallic cloth and carrying light capes over their arms.

‘Shall we all go in my car?'suggested Gatsby. He felt the hot, green leather of the seat.‘I ought to have left it in the shade.'

‘Is it standard shift?'demanded Tom.

‘Yes.'

‘Well, you take my coupe and let me drive your car to town.'

The suggestion was distasteful to Gatsby.

‘I don't think there's much gas，'he objected.

‘Plenty of gas，'said Tom boisterously. He looked at the gauge.‘And if it runs out I can stop at a drugstore.You can buy anything at a drug-store nowadays.'

A pause followed this apparently pointless remark. Daisy looked at Tom frowning, and an indefinable expression, at once definitely unfamiliar and vaguely recognisable, as if I had only heard it described in words, passed over Gatsby's face.

‘Come on, Daisy，'said Tom, pressing her with his hand towards Gatsby's car.‘I'll take you in this circus wagon.'

He opened the door, but she moved out from the circle of his arm.

‘You take Nick andJordan. W e'll follow you in the coupe.'

She walked close to Gatsby, touching his coat with her hand. Jordan and Tom and I got into the front seat of Gatsby's car, Tom pushed the unfamiliar gears tentatively, and we shot off into the oppressive heat, leaving them out of sight behind.

‘Did you see that?'demanded Tom.

‘See what?'

He looked at me keenly, realising thatJordan and I must have known all along.

‘You think I'm pretty dumb, don't you?'he suggested.‘Perhaps I am, but I have a-almost a second sight, sometimes, that tells me what to do. Maybe you don't believe that, but science-'

He paused. The immediate contingency overtook him, pulled him back from the edge of the theoretical abyss.

‘I've made a small investigation of this fellow，'he continued.‘I could have gone deeper if I'd known-'

‘Do you mean you've been to a medium?'enquired Jordan humorously.

‘What?'Confused, he stared at us as we laughed.‘A medium?'

‘About Gatsby.'

‘About Gatsby！No, I haven't. I said I'd been making a small investigation of his past.'

‘And you found he was an Oxford man，'saidJordan helpfully.

‘An Oxford man！'He was incredulous.‘Like hell he is！He wears a pink suit.'

‘Nevertheless he's an Oxford man.'

‘Oxford, New Mexico，'snorted Tom contemptuously，‘or something like that.'

‘Listen, Tom. If you're such a snob, why did you invite him to lunch?'demanded Jordan crossly.

‘Daisy invited him；she knew him before we were married-God knows where！'

We were all irritable now with the fading ale, and aware of it we drove for a while in silence. Then as Doctor T.J.Eckleburg's faded eyes came into sight down the road, I remembered Gatsby's caution about gasoline.

‘W e've got enough to get us to town，'said Tom.

‘But there's a garage right here，'objected Jordan.‘I don't want to get stalled in this baking heat.'

Tom threw on both brakes impatiently, and we slid to an abrupt dusty stop under Wilson's sign. After a moment the proprietor emerged from the interior of his establishment and gazed hollow-eyed at the car.

‘Let's have some gas！'cried Tom roughly.‘What do you think we stopped for-to admire the view?'

‘I'm sick，'said Wilson without moving.‘Been sick all day.'

‘What's the matter?'

‘I'm all run down.'

‘Well, shall I help myself?'Tom demanded.‘You sounded well enough on the phone.'

With an effort Wilson left the shade and support of the doorway and, breathing hard, unscrewed the cap of the tank. In the sunlight his face was green.

‘I didn't mean to interrupt your lunch，'he said.‘But I need money pretty bad, and I was wondering what you were going to do with your old car.'

‘How do you like this one?'enquired Tom.‘I bought it last week.'

‘It's a nice yellow one，'said Wilson, as he strained at the handle.

‘Like to buy it?'

‘Big chance，'Wilson smiled faintly.‘No, but I could make some money on the other.'

‘What do you want money for, all of a sudden?'

‘I've been here too long. I want to get away.M y wife and I want to go West.'

‘Your wife does?'exclaimed Tom, startled.

‘She's been talking about it for ten years.'He rested for a moment against the pump, shading his eyes.‘And now she's going whether she wants to or not. I'm going to get her away.'

The coupe flashed by us with a flurry of dust and the flash of a waving hand.

‘What do I owe you?'demanded Tom harshly.

‘I just got wised up to something funny the last two days，'remarked Wilson.‘That's why I want to get away. That's why I been bothering you about the car.'

‘What do I owe you?'

‘Dollar twenty.'

The relentless beating heat was beginning to confuse me and I had a bad moment there before I realised that so far his suspicions hadn't alighted on Tom. He had discovered that Myrtle had some sort of life apart from him in another world, and the shock had made him physically sick.I stared at him and then at Tom, who had made a parallel discovery less than an hour before-and it occurred to me that there was no difference between men, in intelligence or race, so profound as the difference between the sick and the well.Wilson was so sick that he looked guilty, unforgivably guilty-as if he had just got some poor girl with child.

‘I'll let you have that car，'said Tom.‘I'll send it over tomorrow afternoon.'

That locality was always vaguely disquieting, even in the broad glare of afternoon, and now I turned my head as though I had been warned of something behind. Over the ashheaps the giant eyes of Doctor T.J.Eckleburg kept their vigil, but I perceived, after a moment, that the other eyes were regarding us less than twenty feet away.

In one of the windows over the garage the curtains had been moved aside a little, and Myrtle Wilson was peering down at the car. So engrossed was she that she had no consciousness of being observed, and one emotion after another crept into her face like objects into a slowly developing picture.Her expression was curiously familiar-it was an expression I had often seen on women's faces, but on Myrtle Wilson's face it seemed purposeless and inexplicable until I realised that her eyes, wide with jealous terror, were fixed not on Tom, but on Jordan Baker, whom she took to be his wife.

There is no confusion like the confusion of a simple mind, and as we drove away Tom was feeling the hot whips of panic. His wife and his mistress, until an hour ago secure and inviolate, were slipping precipitately from his control.Instinct made him step on the accelerator with the double purpose of overtaking Daisy and leaving Wilson behind, and we sped along towards Astoria at fifty miles an hour, until, among the spidery girders of the elevated, we came in sight of the easy-going blue coupé.

‘Those big movies around Fiftieth Street are cool，'suggestedJordan.‘I love New York on summer afternoons when everyone's away. There's something very sensuous about it-overripe, as if all sorts of funny fruits were going to fall into your hands.'

The word‘sensuous'had the effect of further disquieting Tom, but before he could invent a protest the coupe came to a stop, and Daisy signalled us to draw up alongside.

‘Where are we going?'she cried.

‘How about the movies?'

‘It's so hot，'she complained.‘You go. W e'll ride around and meet you after.'With an effort her wit rose faintly，‘W e'll meet you on some comer.I’ll be the man smoking two cigarettes.’

‘We can't argue about it here，'Tom said impatiently, as a truck gave out a cursing whistle behind us.‘You follow me to the south side of Central Park, in front of the Plaza.'

Several times he turned his head and looked back for their car, and if the traffic delayed them he slowed up until they came into sight. I think he was afraid they would dart down a side street and out of his life for ever.

But they didn't. And we all took the less explicable step of engaging the parlour of a suite in the Plaza Hotel.

The prolonged and tumultuous argument that ended by herding us into that room eludes me, though I have a sharp physical memory that, in the course of it, my underwear kept climbing like a damp snake around my legs and intermittent beads of sweat raced cool across my back. The notion originated with Daisy's suggestion that we hire five bathrooms and take cold baths, and then assumed more tangible form as‘a place to have a mint julep'.Each of us said over and over that it was a‘crazy idea'-we all talked at once to a baffled clerk and thought, or pretended to think, that we were being very funny……

The room was large and stifling, and, though it was already four o'clock, opening the windows admitted only a gust of hot shrubbery from the Park. Daisy went to the mirror and stood with her back to us, fixing her hair.

‘It's a swell suite，'whispered Jordan respectfully, and everyone laughed.

‘Open another window，'commanded Daisy, without turning around.

‘There aren't any more.'

‘Well, we'd better telephone for an axe-'

‘The thing to do is to forget about the heat，'said Tom impatiently.‘You make it ten times worse by crabbing about it.'

He unrolled the bottle of whiskey from the towel and put it on the table.

‘Why not let her alone, old sport?'remarked Gatsby.‘You're the one that wanted to come to town.'

There was a moment of silence. The telephone book slipped from its nail and splashed to the floor, whereupon Jordan whispered，‘Excuse me'-but this time no one laughed.

‘I'll pick it up，'I offered.

‘I've got it.'Gatsby examined the parted string, muttered，‘Hum！'in an interested way, and tossed the book on a chair.

‘That's a great expression of yours, isn't it?'said Tom sharply.

‘What is?'

‘All this“old sport”business. Where'd you pick that up?'

‘Now see here, Tom，'said Daisy, turning around from the mirror，‘if you're going to make personal remarks I won't stay here a minute. Call up and order some ice for the mint julep.'

As Tom took up the receiver the compressed heat exploded into sound and we were listening to the portentous chords ofMendelssohn's Wedding March from the ballroom below.

‘Imagine marrying anybody in this heat！'cried Jordan dismally.

‘Still-I was married in the middle of June，'Daisy remembered，‘Louisville in June！Somebody fainted. Who was it fainted, Tom?'

‘Biloxi，'he answered shortly.

‘A man named Biloxi.“Blocks”Biloxi, and he made boxes-that's a fact-and he was from Biloxi, Tennessee.'

‘They carried him into my house，'appended Jordan，‘because we lived just two doors from the church. And he stayed three weeks, until Daddy told him he had to get out.The day after he left Daddy died.'After a moment she added，‘There wasn't any connection.'

‘I used to know a Bill Biloxi from Memphis，'I remarked.

‘That was his cousin. I knew his whole family history before he left.He gave me an aluminium putter that I use today.

The music had died down as the ceremony began and now a long cheer floated in at the window, followed by intermittent cries of‘Yea-ea-ea！'and finally by a burst of jazz as the dancing began.

‘W e're getting old，'said Daisy.‘If we were young we'd rise and dance.'

‘Remember Biloxi，'Jordan warned her.‘Where'd you know him, Tom?'

‘Biloxi?'He concentrated with an effort.‘I didn't know him. He was a friend of Daisy's.'

‘He was not，'she denied.‘I'd never seen him before. He came down in the private car.'

‘Well, he said he knew you. He said he was raised in Louisville.Asa Bird brought him around at the last minute and asked if we had room for him.'

Jordan smiled.

‘He was probably bumming his way home. He told me he was president of your class at Yale.'

Tom and I looked at each other blankly.

‘Biloxi?'

‘First place, we didn't have any president-'

Gatsby's foot beat a short, restless tattoo and Tom eyed him suddenly.

‘By the way, M r Gatsby, I understand you're an Oxford man.'

‘Not exactly.'

‘Oh, yes, I understand you went to Oxford.'

‘Yes-I went there.'

A pause. Then Tom's voice incredulous and insulting：‘You must have gone there about the time Biloxi went to New Haven.'

Another pause. A waiter knocked and came in with crushed mint and ice, but the silence was unbroken by his‘thank you'and the soft closing of the door.This tremendous detail was to be cleared up at last.

‘I told you I went there，'said Gatsby.

‘I heard you, but I'd like to know when.'

‘It was in 1919. I only stayed five months.That's why I can't really call myself an Oxford man.'

Tom glanced around to see if we mirrored his unbelief. But we were all looking at Gatsby.

‘It was an opportunity they gave to some of the officers after the Armistice，'he continued.‘We could go to any of the universities in England or France.'

I wanted to get up and slap him on the back. I had one of those renewals of complete faith in him that I'd experienced before.

Daisy rose, smiling faintly, and went to the table.

‘Open the whiskey, Tom，'she ordered，‘and I'll make you a mint julep. Then you won't seem so stupid to yourself……Look at the mint！'

‘Wait a minute，'snapped Tom，‘I want to ask Mr Gatsby one more question.'

‘Go on，'Gatsby said politely.

‘What kind of a row are you trying to cause in my house anyhow?'

They were out in the open at last and Gatsby was content.

‘He isn't causing a row，'Daisy looked desperately from one to the other.‘You're causing a row. Please have a little self-control.'

‘Self-control！'repeated Tom incredulously.‘I suppose the latest thing is to sit back and let M r Nobody from Nowhere make love to your wife. Well, if that's the idea you can count me out……Nowadays people begin by sneering at family life and family institutions, and next they'll throw everything overboard and have intermarriage between black and white.'

Flushed with his impassioned gibberish, he saw himself standing alone on the last barrier of civilisation.

‘W e're all white here，'murmured Jordan.

‘I know I'm not very popular. I don't give big parties.I suppose you've got to make your house into a pigsty in order to have any friends-in the modem world.'

Angry as I was, as we all were, I was tempted to laugh whenever he opened his mouth. The transition from libertine to prig was so complete.

‘I've got something to tellyou, old sport-'began Gatsby. But Daisy guessed at his intention.

‘Please, don't！'she interrupted helplessly.‘Please let's all go home. Why don't we all go home?'

‘That's a good idea.'I got up.‘Come on, Tom. Nobody wants a drink.'

‘I want to know what M r Gatsby has to tell me.'

‘Your wife doesn't love you，'said Gatsby.‘She's never loved you. She loves me.'

‘You must be crazy！'exclaimed Tom automatically.

Gatsby sprang to his feet, vivid with excitement.

‘She never loved you, do you hear?'he cried.‘She only married you because I was poor and she was tired of waiting for me. It was a terrible mistake, but in her heart she never loved anyone except me！'

At this point Jordan and I tried to go, but Tom and Gatsby insisted with competitive firmness that we remain-as though neither of them had anything to conceal and it would be a privilege to partake vicariously of their emotions.

‘Sit down, Daisy，'Tom's voice groped unsuccessfully for the paternal note.‘What's been going on?I want to hear all about it.'

‘I told you what's been going on，'said Gatsby.‘Going on for five years-and you didn't know.'

Tom turned to Daisy sharply.

‘You've been seeing this fellow for five years?'

‘Not seeing，'said Gatsby.‘No, we couldn't meet. But both of us loved each other all that time, old sport, and you didn't know.I used to laugh sometimes'-but there was no laughter in his eyes-‘to think that you didn't know.’

‘Oh-that's all.'Tom tapped his thick fingers together like a clergyman and leaned back in his chair.‘You're crazy！'he exploded.‘I can't speak about what happened five years ago because I didn’t know Daisy then-and I’ll be damned if I see how you got within a mile of her unless you brought the groceries to the back door. But all the rest of that’s a God-damned lie.Daisy loved me when she married me and she loves me now.’

‘No，'said Gatsby, shaking his head.

‘She does, though. The trouble is that sometimes she gets foolish ideas in her head and doesn't know what she's doing.'He nodded sagely.‘And what's more I love Daisy too.Once in a while I go off on a spree and make a fool of myself, but I always come back, and in my heart I love her all the time.'

‘You're revolting，'said Daisy. She turned to me, and her voice, dropping an octave lower, filled the room with thrilling scorn：‘Do you know why we left Chicago?I'm surprised that they didn't treat you to the story of that little spree.'

Gatsby walked over and stood beside her.

‘Daisy, that's all over now，'he said earnestly.‘It doesn't matter any more. Just tell him the truth-that you never loved him-and it's all wiped out for ever.'

She looked at him blindly.‘Why-how could I love him-possibly?'

‘You never loved him.'

She hesitated. Her eyes fell on Jordan and me with a sort of appeal, as though she realised at last what she was doing-and as though she had never, all along, intended doing anything at all.But it was done now.It was too late.

‘I never loved him，'she said, with perceptible reluctance.

‘Not at Kapiolani?'demanded T om suddenly.

‘No.'

From the ballroom beneath, muffled and suffocating chords were drifting up on hot waves of air.

‘Not that day I carried you down from the Punch Bowl to keep your shoes dry?'There was a husky tenderness in his tone……‘Daisy?'

‘Please don't.'Her voice was cold, but the rancour was gone from it. She looked at Gatsby.‘There, Jay，'she said-but her hand as she tried to light a cigarette was trembling.Suddenly she threw the cigarette and the burning match on the carpet.

‘Oh, you want too much！'she cried to Gatsby.‘I love you now-isn't that enough?I can't help what's past.'She began to sob helplessly.‘I did love him once-but I loved you too.’

Gatsby's eyes opened and closed.

‘You loved me too?'he repeated.

‘Even that's a lie，'said Tom savagely.‘She didn't know you were alive. Why-there're things between Daisy and me that you'll never know, things that neither of us can ever forget.’

The words seemed to bite physically into Gatsby.

‘I want to speak to Daisy alone，'he insisted.‘She's all excited now-'

‘Even alone I can't say I never loved Tom，'she admitted in a pitiful voice.‘It wouldn't be true.'

‘Of course it wouldn't，'agreed Tom.

She turned to her husband.‘As if it mattered to you，'she said.

‘Of course it matters. I'm going to take better care of you from now on.'

‘You don't understand，'said Gatsby, with a touch of panic.‘You're not going to take care of her any more.'

‘I'm not?'Tom opened his eyes wide and laughed. He could afford to control himself now.‘Why's that?'

‘Daisy's leaving you.'

‘Nonsense.'

‘I am, though，'she said with a visible effort.

‘She's not leaving me！'Tom's words suddenly leaned down over Gatsby.‘Certainly not for a common swindler who'd have to steal the ring he put on her finger.'

‘I won't stand this！'cried Daisy.‘Oh, please let's get out.'

‘Who are you, anyhow?'broke out Tom.‘You're one of that bunch that hangs around with Meyer Wolfsheim-that much I happen to know. I've made a little investigation into your affairs-and I'll carry it further tomorrow.'

‘You can suit yourself about that, old sport，'said Gatsby steadily.

‘I found out what your“drugstores”were.'He turned to us and spoke rapidly.‘He and this Wolfsheim bought up a lot of side-street drugstores here and in Chicago and sold grain alcohol over the counter. That's one of his little stunts.I picked him for a bootlegger the first time I saw him, and I wasn't far wrong.'

‘What about it?'said Gatsby politely.‘I guess your friend Walter Chase wasn't too proud to come in on it.'

‘And you left him in the lurch, didn't you?You let him go to jail for a month over in New Jersey. God！You ought to hear Walter on the subject ofyou.'

‘He came to us dead broke. He was very glad to pick up some money, old sport.'

‘Don't you call me“old sport”！'cried Tom. Gatsby said nothing.‘Walter could have you up on the betting laws too, but Wolfsheim scared him into shutting his mouth.'

That unfamiliar yet recognisable look was back again in Gatsby's face.

‘That drugstore business was just small change，'continued Tom slowly，‘but you've got something on now that Walter's afraid to tell me about.'

I glanced at Daisy, who was staring terrified between Gatsby and her husband, and at Jordan, who had begun to balance an invisible but absorbing object on the tip of her chin. Then I turned back to Gatsby-and was startled at his expression.He looked-and this is said in all contempt for the babbled slander of his garden-as if he had‘killed a man'.For a moment the set of his face could be described in just that fantastic way.

It passed, and he began to talk excitedly to Daisy, denying everything, defending his name against accusations that had not been made. But with every word she was drawing further and farther into herself, so he gave that up, and only the dead dream fought on as the afternoon slipped away, trying to touch what was no longer tangible, struggling unhappily, undespairingly, towards that lost voice across the room.

The voice begged again to go.

‘Please, Tom！I can't stand this any more.'

Her frightened eyes told that whatever intentions, whatever courage she had had, were definitely gone.

‘You two start on home, Daisy，'said Tom.‘In M r Gatsby's car.'

She looked at Tom, alarmed now, but he insisted with magnanimous scorn.

‘Go on. He won't annoy you.I think he realises that his presumptuous little flirtation is over.'

They were gone, without a word, snapped out, made accidental, isolated, like ghosts, even from our pity.

After a moment Tom got up and began wrapping the unopened bottle of whiskey in the towel.

‘Want any of this stuff?Jordan?……Nick?'

I didn't answer.

‘Nick?'He asked again.

‘What?'

‘Want any?'

‘No……I just remembered that today's my birthday.'

I was thirty. Before me stretched the portentous, menacing road of a new decade.

It was seven o'clock when we got into the coupe with him and started for Long Island. Tom talked incessantly, exulting and laughing, but his voice was as remote from Jordan and me as the foreign clamour on the sidewalk or the tumult of the elevated overhead.Human sympathy has its limits, and we were content to let all their tragic arguments fade with the city lights behind.Thirty-the promise of a decade of loneliness, a thinning list of single men to know, a thinning briefcase of enthusiasm, thinning hair.But there was Jordan beside me, who, unlike Daisy, was too wise ever to carry well-forgotten dreams from age to age.As we passed over the dark bridge her wan face fell lazily against my coat's shoulder and the formidable stroke of thirty died away with the reassuring pressure of her hand.

So we drove on towards death through the cooling twilight.

The young Greek, Michaelis, who ran the coffee joint beside the ashheaps was the principal witness at the inquest. He had slept through the heat until after five, when he strolled over to the garage, and found George Wilson sick in his office-really sick, pale as his own pale hair and shaking all over.Michaelis advised him to go to bed, but Wilson refused, saying that he'd miss a lot of business if he did.While his neighbour was trying to persuade him a violent racket broke out overhead.

‘I've got my wife locked in up there，'explained Wilson calmly.‘She's going to stay there till the day after tomorrow, and then we're going to move away.'

Michaelis was astonished；they had been neighbours for four years, and Wilson had never seemed faintly capable of such a statement. Generally he was one of these worn-out men：when he wasn't working, he sat on a chair in the doorway and stared at the people and the cars that passed along the road.When anyone spoke to him he invariably laughed in an agreeable, colourless way.He was his wife's man and not his own.

So naturally Michaelis tried to find out what had happened, but Wilson wouldn't say a word-instead he began to throw curious suspicious glances at his visitor and ask him what he'd been doing at certain times on certain days. Just as the latter was getting uneasy, some workmen came past the door bound for his restaurant, and Michaelis took the opportunity to get away, intending to come back later.But he didn't.He supposed he forgot to, that's all.When he came outside again, a little after seven, he was reminded of the conversation because he heard Mrs Wilson's voice, loud and scolding, downstairs in the garage.

‘Beat me！'he heard her cry.‘Throw me down and beat me, you dirty little coward！'

A moment later she rushed out into the dusk, waving her hands and shouting-before he could move from his door the business was over.

The‘death car'as the newspapers called it, didn't stop；it came out of the gathering darkness, wavered tragically for a moment, and then disappeared around the next bend. Mavromichaelis wasn't even sure of its colour-he told the first policeman that it was light green.The other car, the one going towards New York, came to rest a hundred yards beyond, and its driver hurried back to where Myrtle Wilson, her life violently extinguished, knelt in the road and mingled her thick dark blood with the dust.

Michaelis and this man reached her first, but when they had tom open her shirtwaist, still damp with perspiration, they saw that her left breast was swinging loose like a flap, and there was no need to listen for the heart beneath. The mouth was wide open and ripped a little at the comers, as though she had choked a little in giving up the tremendous vitality she had stored so long.

We saw the three or four automobiles and the crowd when we were still some distance away.

‘Wreck！'said Tom.‘That's good. Wilson'll have a little business at last.'

He slowed down, but still without any intention of stopping, until, as we came nearer, the hushed, intent faces of the people at the garage door made him automatically put on his brakes.

‘W e'll take a look，'he said doubtfully，‘just a look.'

I became aware now of a hollow, wailing sound which issued incessantly from the garage, a sound which as we got out of the coupe and walked towards the door resolved itself into the words，‘Oh, my God！'uttered over and over in a gasping moan.

‘There's some bad trouble here，'said Tom excitedly.

He reached up on tiptoes and peered over a circle of heads into the garage, which was lit only by a yellow light in a swinging metal basket overhead. Then he made a harsh sound in his throat, and with a violent thrusting movement of his powerful arms pushed his way through.

The circle closed up again with a running murmur of expostulation；it was a minute before I could see anything at all. Then new arrivals deranged the line, andJordan and I were pushed suddenly inside.

Myrtle Wilson's body, wrapped in a blanket, and then in another blanket, as though she suffered from a chill in the hot night, lay on a work-table by the wall, and Tom, with his back to us, was bending over it, motionless. Next to him stood a motorcycle policeman taking down names with much sweat and correction in a little book.At first I couldn't find the source of the high, groaning words that echoed clamorously through the bare garage-then I saw Wilson standing on the raised threshold of his office, swaying back and forth and holding to the doorposts with both hands.Some man was talking to him in a low voice and attempting, from time to time, to lay a hand on his shoulder, but Wilson neither heard nor saw.His eyes would drop slowly from the swinging light to the laden table by the wall, and then jerk back to the light again, and he gave out incessantly his high, horrible call：‘Oh, my Ga-od！Oh, my Ga-od！Oh, Ga-od！Oh, my Ga-od！'

Presently Tom lifted his head with a jerk and, after staring around the garage with glazed eyes, addressed a mumbled incoherent remark to the policeman.

‘M, a，v-'the policeman was saying，‘o-'

‘No, r，'corrected the man，‘M, a，v, r，o-'

‘Listen to me！'muttered Tom fiercely.

‘r，'said the policeman，‘o-'

'g.'

‘g.'He looked up as Tom's broad hand fell sharply on his shoulder.‘What you want, fella?'

‘What happened?-that's what I want to know.'

‘Auto hit her. Instandy killed.'

‘Instandy killed，'repeated Tom, staring.

‘She ran out in a road. Son-of-a-bitch didn't even stop car.'

‘There was two cars，'said Michaelis，‘one coming, one going, see?'

‘Going where?'asked the policeman keenly.

‘One going each way. Well, she'-his hand rose towards the blankets but stopped halfway and fell to his side-‘she ran out there and the one coming from New York knock right into her, going thirty or forty miles hour.'

‘What's the name of this place here?'demanded the officer.

‘Hasn't got any name.'

A pale well-dressed negro stepped near.

‘It was a yellow car，'he said，‘big yellow car. New.'

‘See the accident?'asked the policeman.

‘No, but the car passed me down die road, going faster than forty. Going fifty, sixty.'

‘Come here and let's have your name. Look out now.I want to get his name.'

Some words of this conversation must have reached Wilson, swaying in the office door, for suddenly a new theme found voice among his gasping cries：‘You don't have to tell me what kind of car it was！I know what kind of car it was！'

Watching Tom, I saw the wad of muscle back of his shoulder tighten under his coat. He walked quickly over to Wilson and, standing in front of him, seized him firmly by the upper arms.

‘You've got to pull yourself together，'he said with soothing gruffness.

Wilson's eyes fell upon Tom；he started up on his tiptoes and then would have collapsed to his knees had not Tom held him upright.

‘Listen，'said Tom, shaking him a little.‘I just got here a minute ago, from New York. I was bringing you that coupe we've been talking about.That yellow car I was driving this afternoon wasn't mine-do you hear?I haven't seen it all afternoon.'

Only the negro and I were near enough to hear what he said, but the policeman caught something in the tone and looked over with truculent eyes.

‘What's all that?'he demanded.

‘I'm a friend of his.'Tom turned his head but kept his hands firm on Wilson's body.‘He says he knows the car that did i t……It was a yellow car.'

Some dim impulse moved the policeman to look suspiciously at Tom.

‘And what colour's your car?'

‘It's a blue car, a coupe.'

‘W e've come straight from New York，'I said.

Someone who had been driving a little behind us confirmed this, and the policeman turned away.

‘Now, if you'll letme have that name again correct-'

Picking up Wilson like a doll, Tom carried him into the office, set him down in a chair, and came back.

‘If somebody'll come here and sit with him，'he snapped authoritatively. He watched while the two men standing closest glanced at each other and went unwillingly into the room.Then Tom shut the door on them and came down the single step, his eyes avoiding the table.As he passed close to me he whispered：‘Let's get out.'

Self-consciously, with his authoritative arms breaking the way, we pushed through the still-gathering crowd, passing a hurried doctor, case in hand, who had been sent for in wild hope half an hour ago.

Tom drove slowly until we were beyond the bend-then his foot came down hard, and the coupe raced along through the night. In a little while I heard a low husky sob, and saw that the tears were overflowing down his face.

‘The God-damned coward！'he whimpered.‘He didn't even stop his car.'

The Buchanans'house floated suddenly towards us through the dark rustling trees. Tom stopped beside the porch and looked up at the second floor, where two windows bloomed with light among the vines.

‘Daisy's home，'he said. As we got out of the car he glanced at me and frowned slightly.

‘I ought to have dropped you in West Egg, Nick. There's nothing we can do tonight.'

A change had come over him, and he spoke gravely, and with decision. As we walked across the moonlight gravel to the porch he disposed of the situation in a few brisk phrases.

‘I'll telephone for a taxi to take you home, and while you're waiting you and Jordan better go in the kitchen and have them get you some supper-if you want any.'He opened the door.‘Come in.'

‘No, thanks. But I'd be glad if you'd order me the taxi.I'll wait outside.'

Jordan put her hand on my arm.

‘Won't you come in, Nick?'

‘No, thanks.'

I was feeling a little sick and I wanted to be alone. But Jordan lingered for a moment more.

‘It's only half-past nine，'she said.

I'd be damned if I'd go in；I'd had enough of all of them for one day, and suddenly that included Jordan too. She must have seen something of this in my expression, for she turned abruptly away and ran up the porch steps into the house.I sat down for a few minutes with my head in my hands, until I heard the phone taken up inside and the butler's voice calling a taxi.Then I walked slowly down the drive away from the house, intending to wait by the gate.

I hadn't gone twenty yards when I heard my name and Gatsby stepped from between two bushes into the path. I must have felt pretty weird by that time, because I could think of nothing except the luminosity of his pink suit under the moon.

‘What are you doing?'I enquired.

‘Just standing here, old sport.'

Somehow, that seemed a despicable occupation. For all I knew he was going to rob the house in a moment；I wouldn't have been surprised to see sinister faces, the faces o f‘Wolfsheim's people'，behind him in the dark shrubbery.

‘Did you see any trouble on the road?'he asked after a minute.

‘Yes.'

He hesitated.

‘Was she killed?'

‘Yes.'

‘I thought so；I told Daisy I thought so. It's better that the shock should all come at once.She stood it pretty well.'

He spoke as if Daisy's reaction was the only thing that mattered.

‘I got to West Egg by a side road，'he went on，‘and left the car in my garage. I don't think anybody saw us, but of course I can't be sure.'

I disliked him so much by this time that I didn't find it necessary to tell him he was wrong.

‘Who was the woman?'he enquired.

‘Her name was Wilson. Her husband owns the garage.How the devil did it happen?'

‘Well, I tried to swing the wheel-'He broke off, and suddenly I guessed at the truth.

‘Was Daisy driving?'

‘Yes，'he said after a moment，‘but of course I'll say I was. You see, when we left New York she was very nervous and she thought it would steady her to drive-and this woman rushed out at us just as we were passing a car coming the other way.It all happened in a minute, but it seemed to me that she wanted to speak to us, thought we were somebody she knew.Well, first Daisy turned away from the woman towards the other car, and then she lost her nerve and turned back.The second my hand reached the wheel I felt the shock-it must have killed her instantly.'

‘It ripped her open-'

‘Don't tell me, old sport.'He winced.‘Anyhow-Daisy stepped on it. I tried to make her stop, but she couldn't, so I pulled on the emergency brake.Then she fell over into my lap and I drove on.

‘She'll be all right tomorrow，'he said presently.‘I'm just going to wait here and see if he tries to bother her about that unpleasantness this afternoon. She's locked herself into her room, and if he tries any brutality she's going to turn the light out and on again.’

‘He won't touch her，'I said.‘He's not thinking about her.'

‘I don't trust him, old sport.'

‘How long are you going to wait?'

‘All night, if necessary. Anyhow, till they all go to bed.'

A new point of view occurred to me. Suppose Tom found out that Daisy had been driving.He might think he saw a connection in it-he might think anything.I looked at the house；there were two or three bright windows downstairs and the pink glow from Daisy's room on the second floor.

‘You wait here，'I said.‘I'll see if there's any sign of a commotion.'

I walked back along the border of the lawn, traversed the gravel softly, and tiptoed up the veranda steps. The drawing-room curtains were open, and I saw that the room was empty.Crossing the porch where we had dined that June night three months before, I came to a small rectangle of light which I guessed was the pantry window.The blind was drawn, but I found a rift at the sill.

Daisy and Tom were sitting opposite each other at the kitchen table, with a plate of cold fried chicken between them, and two bottles of ale. He was talking intently across the table at her, and in his earnestness his hand had fallen upon and covered her own.Once in a while she looked up at him and nodded in agreement.

They weren't happy, and neither of them had touched the chicken or the ale-and yet they weren't unhappy either. There was an unmistakable air of natural intimacy about the picture, and anybody would have said that they were conspiring together.

As I tiptoed from the porch I heard my taxi feeling its way along the dark drive towards the house. Gatsby was waiting where I had left him in the drive.

‘Is it all quiet up there?'he asked anxiously.

‘Yes, it's all quiet.'I hesitated.‘You'd better come home and get some sleep.'

He shook his head.

‘I want to wait here till Daisy goes to bed. Good-night, old sport.'

He put his hands in his coat pockets and turned back eagerly to his scrutiny of the house, as though my presence marred the sacredness of the vigil. So I walked away and left him standing there in the moonlight-watching over nothing.

CHAPTER 9

After two years I remember the rest of that day, and that night and the next day, only as an endless drill of police and photographers and newspaper men in and out of Gatsby's front door. A rope stretched across the main gate and a policeman by it kept out the curious, but little boys soon discovered that they could enter through my yard, and there were always a few of them clustered open-mouthed about the pool.Someone with a positive manner, perhaps a detective, used the expression‘madman'as he bent over Wilson's body that afternoon, and the adventitious authority of his voice set the key for the newspaper reports next morning.

Most of those reports were a nightmare-grotesque, circumstantial, eager and untrue. When Michaelis's testimony at the inquest brought to light Wilson's suspicions ofhis wife I thought the whole tale would shortly be served up in racy pasquinade-but Catherine, who might have said anything, didn't say a word.She showed a surprising amount of character about it too-looked at the coroner with determined eyes under that corrected brow of hers, and swore that her sister had never seen Gatsby, that her sister was completely happy with her husband, that her sister had been into no mischiefwhatever.She convinced herselfof it, and cried into her handkerchief, as if the very suggestion was more than she could endure.So Wilson was reduced to a man‘deranged by grief'in order that the case might remain in its simplest form.And it rested there.

But all this part of it seemed remote and unessential. I found myself on Gatsby's side, and alone.From the moment I telephoned news of the catastrophe to West Egg village, every surmise about him, and every practical question, was referred to me.At first I was surprised and confused；then, as he lay in his house and didn't move or breathe or speak, hour upon hour, it grew upon me that I was responsible, because no one else was interested-interested, I mean, with that intense personal interest to which everyone has some vague right at the end.

I called up Daisy half an hour after we found him, called her instinctively and without hesitation. But she and Tom had gone away early that afternoon, and taken baggage with them.

‘Left no address?'

‘No.'

‘Say when they'd be back?'

‘No.'

‘Any idea where they are?How I could reach them?'

‘I don't know. Can't say.'

I wanted to get somebody for him. I wanted to go into the room where he lay and reassure him：‘I'll get somebody for you, Gatsby.Don't worry.Just trust me and I'll get somebody for you-'

Meyer Wolfsheim's name wasn't in the phone book. The butler gave me his once address on Broadway, and I called Information, but by the time I had the number it was long after five, and no one answered the phone.

‘Will you ring again?'

‘I've rung them three times.'

‘It's very important.'

‘Sorry. I'm afraid no one's there.'

I went back to the drawing-room and thought for an instant that they were chance visitors, all these official people who suddenly filled it. But, though they drew back the sheet and looked at Gatsby with shocked eyes, his protest continued in my brain：‘Look here, old sport, you've got to get somebody for me.You've got to try hard.I can't go through this alone.'

Someone started to ask me questions, but I broke away and going upstairs looked hastily through the unlocked parts of his desk-he'd never told me definitely that his parents were dead. But there was nothing-only the picture of Dan Cody, a token of forgotten violence, staring down from the wall.

Next morning I sent the butler to New York with a letter to Wolfsheim, which asked for information and urged him to come out on the next train. That request seemed superfluous when I wrote it.I was sure he'd start when he saw the newspapers, just as I was sure there'd be a wire from Daisy before noon-but neither a wire nor Mr Wolfsheim arrived；no one arrived except more police and photographers and newspaper men.When the butler brought back Wolfsheim's answer I began to have a feeling of defiance, of scornful solidarity between Gatsby and me against them all.

Dear Mr Carraway，

This has been one of the most terrible shocks of my life to me I hardly can believe it that it is true at all.Such a mad act as that man did should make us all think.I cannot come down now as I am tied up in some very important business and cannot get mixed up in this thing now.If there is anything I can do a little later let me know in a letter by Edgar.I hardly know where I am when I hear about a thing like this and am completely knocked down and out.

Yours truly

Meyer Wolfsheim

and then hasty addenda beneath：

Let me know about the funeral etc. do not know his family at all.

When the phone rang that afternoon and Long Distance said Chicago was calling I thought this would be Daisy at last. But the connection came through as a man's voice, very thin and far away.

‘This is Slagle speaking……'

‘Yes?'The name was unfamiliar.

‘Hell of a note, isn't it?Get my wire?'

‘There haven't been any wires.'

‘Young Parke's in trouble，'he said rapidly.‘They picked him up when he handed the bonds over the counter. They got a circular from New York giving them the numbers just five minutes before.What did you know about that, hey?You never can tell in these hick towns ‘Hello！'I interrupted breathlessly.‘Look here-this isn't M r Gatsby. Mr Gatsby's dead.'

There was a long silence on the other end of the wire, followed by an exclamation……then a quick squawk as the connection was broken.

I think it was on the third day that a telegram signed Henry C. Gatz arrived from a town in Minnesota.It said only that the sender was leaving immediately and to postpone the funeral until he came.

It was Gatsby's father, a solemn old man, very helpless and dismayed, bundled up in a long cheap ulster against the warm September day. His eyes leaked continuously with excitement, and when I took the bag and umbrella from his hands he began to pull so incessantly at his sparse grey beard that I had difficulty in getting off his coat.He was on the point of collapse, so I took him into the music-room and made him sit down while I sent for something to eat.But he wouldn't eat, and the glass of milk spilled from his trembling hand.

‘I saw it in the Chicago newspaper，'he said.‘It was all in the Chicago newspaper. I started right away.'

‘I didn't know how to reach you.'

His eyes, seeing nothing, moved ceaselessly about the room.

‘It was a madman，'he said.‘He must have been mad.'

‘Wouldn't you like some coffee?'I urged him.

‘I don't want anything. I'm all right now, Mr-'

‘Carraway.'

‘Well, I'm all right now. Where have they gotJimmy?'

I took him into the drawing-room, where his son lay, and left him there. Some little boys had come up on the steps and were looking into the hall；when I told them who had arrived, they went reluctantly away.

After a little while M r Gatz opened the door and came out, his mouth ajar, his face flushed slightly, his eyes leaking isolated and unpunctual tears. He had reached an age where death no longer has the quality of ghastly surprise, and when he looked around him now for the first time and saw the height and splendour of the hall and the great rooms opening out from it into other rooms, his grief began to be mixed with an awed pride.I helped him to a bedroom upstairs；while he took off his coat and vest I told him that all arrangements had been deferred until he came.

‘I didn't know what you'd want, M r Gatsby-'

‘Gatz is my name.'

4-M r Gatz. I thought you might want to take the body West.'

He shook his head.

‘Jimmy always liked it better down East. He rose up to his position in the East.Were you a friend of my boy's, Mr-?'

‘We were close friends.'

‘He had a big future before him, you know. He was only a young man, but he had a lot of brain power here.'

He touched his head impressively, and I nodded.

‘If he'd of lived, he'd of been a great man. A man like James J.Hill.He'd of helped build up the country.'

‘That's true，'I said, uncomfortably.

He fumbled at the embroidered coverlet, trying to take it from the bed, and lay down stiffly-and was instantly asleep.

That night an obviously frightened person called up, and demanded to know who I was before he would give his name.

‘This is M r Carraway，'I said.

‘Oh！'He sounded relieved.‘This is Klipspringer.'

I was relieved too, for that seemed to promise another friend at Gatsby's grave. I didn't want it to be in the papers and draw a sightseeing crowd, so I'd been calling up a few people myself.They were hard to find.

‘The funeral's tomorrow，'I said.‘Three o'clock, here at the house. I wish you'd tell anybody who'd be interested.’

‘Oh, I will，'he broke out hastily.‘O f course I'm not likely to see anybody, but if I do.'

His tone made me suspicious.

‘O f course you'll be there yourself.'

‘Well, I'll certainly try. What I called up about is-'

‘Wait a minute，'I interrupted.‘How about saying you'll come?'

‘Well, the fact is-the truth of the matter is that I'm staying with some people up here in Greenwich, and they rather expect me to be with them tomorrow. In fact, there's a sort of picnic or something.Of course I'll do my very best to get away.'

I ejaculated an unrestrained‘Huh'and he must have heard me, for he went on nervously：

‘What I called up about was a pair of shoes I left there. I wonder if it'd be too much trouble to have the buder send them on.You see, they're tennis shoes, and I'm sort of helpless without them.M y address is care of B.F.-'

I didn't hear the rest of the name, because I hung up the receiver.

After that I felt a certain shame for Gatsby-one gendeman to whom I telephoned implied that he had got what he deserved. However, that was my fault, for he was one of those who used to sneer most bitterly at Gatsby on the courage of Gatsby's liquor, and I should have known better than to call him.

The morning of the funeral I went up to New York to see Meyer Wolfsheim；I couldn't seem to reach him any other way. The door that I pushed open, on the advice of an elevator boy, was marked‘The Swastika Holding Company，'and at first there didn't seem to be anyone inside.But when I'd shouted‘hello'several times in vain, an argument broke out behind a partition, and presently a lovely Jewess appeared at an interior door and scrutinised me with black hostile eyes.

‘Nobody's in，'she said.‘Mr Wolfsheim's gone to Chicago.'

The first part of this was obviously untrue, for someone had begun to whistle‘The Rosary'，tunelessly, inside.

‘Please say that Mr Carraway wants to see him.'

‘I can't get him back from Chicago, can I?'

At this moment a voice, unmistakably Wolfsheim's, called‘Stella！'from the other side of the door.

‘Leave your name on the desk，'she said quickly.‘I'll give it to him when he gets back.'

‘But I know he's there.'

She took a step towards me and began to slide her hands indignantly up and down her hips.

‘You young men think you can force your way in here any time，'she scolded.‘W e're getting sickantired of it. When I say he's in Chicago, he's in Chicazgo.'

I mentioned Gatsby.

‘Oh-h！'She looked at me over again.‘Will you just-What was your name?'

She vanished. In a moment Meyer Wolfsheim stood solemnly in the doorway, holding out both hands.He drew me into his office, remarking in a reverent voice that it was a sad time for all of us, and offered me a cigar.

‘M y memory goes back to when first I met him，'he said.‘A young major just out of the army and covered over with medals he got in the war. He was so hard up he had to keep on wearing his uniform because he couldn't buy some regular clothes.First time I saw him was when he come into Winebrenner's poolroom at Forty-third Street and asked for a job.He hadn't eat anything for a couple of days.“Come on have some lunch with me，”I said.He ate more than four dollars'worth of food in half an hour.’

‘Did you start him in business?'I enquired.

‘Start him！I made him.'

‘Oh.'

‘I raised him up out of nothing, right out of the gutter. I saw right away he was a fine-appearing, gendemanly young man, and when he told me he was an Oggsford I knew I could use him good.I got him to join up in the American Legion and he used to stand high there.Right off he did some work for a client of mine up to Albany.We were so thick like that in everything'-he held up two bulbous fingers-‘always together.'

I wondered if this partnership had included the World's Series transaction in 1919.

‘Now he's dead，'I said after a moment.‘You were his closest friend, so I know you'll want to come to his funeral this afternoon.'

‘I'd like to come.'

‘Well, come then.'

The hair in his nostrils quivered slightly, and as he shook his head his eyes filled with tears.

‘I can't do it-1 can't get mixed up in it，'he said.

‘There's nothing to get mixed up in. It's all over now.'

‘When a man gets killed I never like to get mixed up in it in any way. I keep out.When I was a young man it was different-if a friend of mine died, no matter how, I stuck with them to the end.You may think that's sentimental, but I mean it-to the bitter end.'

I saw that for some reason of his own he was determined not to come, so I stood up.

‘Are you a college man?'he enquired suddenly.

For a moment I thought he was going to suggest a‘gonnegtion'，but he only nodded and shook my hand.

‘Let us learn to show our friendship for a man when he is alive and not after he is dead，'he suggested.‘After that, my own rule is to let everything alone.'

When I left his office the sky had turned dark and I got back to West Egg in a drizzle. After changing my clothes I went next door and found M r Gatz walking up and down excitedly in the hall.His pride in his son and in his son's possessions was continually increasing and now he had something to show me.

‘Jimmy sent me this picture.'He took out his wallet with trembling fingers.‘Look there.'

It was a photograph of the house, cracked in the comers and dirty with many hands. He pointed out every detail to me eagerly.‘Look there！'and then sought admiration from my eyes.He had shown it so often that I think it was more real to him now than the house itself.

‘Jimmy sent it to me. I think it's a very pretty picture.It shows up well.'‘Very well.Had you seen him lately?'

‘He came out to see me two years ago and bought me the house I live in now. Of course we was broke up when he run off from home, but I see now there was a reason for it.He knew he had a big future in front of him.And ever since he made a success he was very generous with me.'

He seemed reluctant to put away the picture, held it for another minute, lingeringly, before my eyes. Then he returned the wallet and pulled from his pocket a ragged old copy book called Hopalong Cassidy.

‘Look here, this is a book he had when he was a boy. It just shows you.'

He opened it at the back cover and turned it around for me to see. On the last fly-leaf was printed the word Schedule, and the date September 12，1906.And underneath：

Rise from bed 6. 00 a.m.

Dumbbell exercise and wall-scaling 6. 15-6.30"

Study electricity, etc. 7.15-8.15"

Work 8. 30-4.30 p.m.

Baseball and sports 4. 30-5.00"

Practise elocution, poise and how to attain it 5. 00-6.00"

Study needed inventions 7. 00-9.00"

GENERAL RESOLVES

No wasting time at Shafters or[a name, indecipherable]

No more smoking or chewing

Bath every other day

Read one improving book or magazine per week

Save$5. 00[crossed out]$3.00 per week

Be better to parents

‘I come across this book by accident，'said the old man.‘It just shows you, don't it?

‘Jimmy was bound to get ahead. He always had some resolves like this or something.Do you notice what he's got about improving his mind?He was always great for that.He told me I et like a hog once, and I beat him for it.'

He was reluctant to close the book, reading each item aloud and then looking eagerly at me. I think he rather expected me to copy down the list for my own use.

A little before three the Lutheran minister arrived from Flushing, and I began to look involuntarily out the windows for other cars. So did Gatsby's father.And as the time passed and the servants came in and stood waiting in the hall, his eyes began to blink anxiously, and he spoke of the rain in a worried, uncertain way.The minister glanced several times at his watch, so I took him aside and asked him to wait for half an hour.But it wasn't any use.Nobody came.

About five o'clock our procession of three cars reached the cemetery and stopped in a thick drizzle beside the gate-first a motor hearse, horribly black and wet, then M r Gatz and the minister and I in the limousine, and a little later four or five servants and the postman from West Egg, in Gatsby's station-wagon, all wet to the skin. As we started through the gate into the cemetery I heard a car stop and then the sound of someone splashing after us over the soggy ground.I looked around.It was the man with owl-eyed glasses whom I had found marvelling over Gatsby's books in the library one night three months before.

I'd never seen him since then. I don't know how he knew about the funeral, or even his name.The rain poured down his thick glasses, and he took them of and wiped them to see the protecting canvas unrolled from Gatsby's grave.

I tried to think about Gatsby then for a moment, but he was already too far away, and I could only remember, without resentment, that Daisy hadn't sent a message or a flower. Dimly I heard someone murmur，‘Blessed are the dead that the rain falls on，'and then the owleyed man said，‘Amen to that，'in a brave voice.

We straggled down quickly through the rain to the cars. Owl-eyes spoke to me by the gate.

‘I couldn't get to the house，'he remarked.

‘Neither could anybody else.'

‘Go on！'He started.‘Why, my God！they used to go there by the hundreds.'

He took off his glasses and wiped them again, outside and in.

‘The poor son-of-a-bitch，'he said.

One of my most vivid memories is of coming back West from prep school and later from college at Christmastime. Those who went farther than Chicago would gather in the old dim Union Station at six o'clock of a December evening, with a few Chicago friends, already caught up into their own holiday gaieties, to bid them a hasty goodbye.I remember the fur coats of the girls returning from Miss This-or-That's and the chatter of frozen breath and the hands waving overhead as we caught sight of old acquaintances, and the matchings of invitations：‘Are you going to the Ordways'?the Herseys'?the Schultzes'?’and the long green tickets clasped tight in our gloved hands.And last the murky yellow cars of the Chicago, Milwaukee&St Paul Railroad looking cheerful as Christmas itself on the tracks beside the gate.

When we pulled out into the winter night and the real snow, our snow, began to stretch out beside us and twinkle against the windows, and the dim lights of small Wisconsin stations moved by, a sharp wild brace came suddenly into the air. We drew in deep breaths of it as we walked back from dinner through the cold vestibules, unutterably aware of our identity with this country for one strange hour, before we melted indistinguishably into it again.

That's my Middle West-not the wheat or the prairies or the lost Swede towns, but the thrilling returning trains of my youth, and the street lamps and sleigh bells in the frosty dark and the shadows of holly wreaths thrown by lighted windows on the snow. I am part of that, a little solemn with the feel of those long winters, a little complacent from growing up in the Carraway house in a city where dwellings are still called through decades by a family's name.I see now that this has been a story of the West, after all-Tom and Gatsby, Daisy andJordan and I were all Westerners, and perhaps we possessed some deficiency in common which made us subtly unadaptable to Eastern life.

Even when the East excited me most, even when I was most keenly aware of its superiority to the bored, sprawling, swollen towns beyond the Ohio, with their interminable inquisitions which spared only the children and the very old-even then it had always for me a quality of distortion. West Egg, especially, still figures in my more fantastic dreams.I see it as a night scene by El Greco：a hundred houses, at once conventional and grotesque, crouching under a sullen, overhanging sky and a lustreless moon.In the foreground four solemn men in dress suits are walking long the sidewalk with a stretcher on which lies a drunken woman in a white evening dress.Her hand, which dangles over the side, sparkles cold with jewels.Gravely the men turn in at a house-the wrong house.But no one knows the woman's name, and no one cares.

After Gatsby's death the East was haunted for me like that, distorted beyond my eyes'power of correction. So when the blue smoke of brittle leaves was in the air and the wind blew the wet laundry stiff on the line I decided to come back home.

There was one thing to be done before I left, an awkward, unpleasant thing that perhaps had better have been let alone. But I wanted to leave things in order and not just trust that obliging and indifferent sea to sweep my refuse away.I saw Jordan Baker and talked over and around what had happened to us together, and what had happened afterward to me, and she lay perfectly still, listening, in a big chair.

She was dressed to play golf, and I remember thinking she looked like a good illustration, her chin raised a little jauntily, her hair the colour of an autumn leaf, her face the same brown tint as the fingerless glove on her knee. When I had finished she told me without comment that she was engaged to another man.I doubted that, though there were several she could have married at a nod of her head, but I pretended to be surprised.For just a minute I wondered if I wasn't making a mistake, then I thought it all over again quickly and got up to say goodbye.

‘Nevertheless you did throw me over，'said Jordan suddenly.‘You threw me over on the telephone. I don't give a damn about you now, but it was a new experience for me, and I felt a little dizzy for a while.'

We shook hands.

‘Oh, and do you remember'-she added-‘a conversation we had once about driving a car?'

‘Why-not exactly.'

‘You said a bad driver was only safe until she met another bad driver?Well, I met another bad driver, didn't I?I mean it was careless of me to make such a wrong guess. I thought you were rather an honest, straightforward person.I thought it was your secret pride.'

‘I'm thirty，'I said.‘I'm five years too old to lie to myself and call it honour.'

She didn't answer. Angry, and half in love with her, and tremendously sorry, I turned away.

One afternoon late in October I saw Tom Buchanan. He was walking ahead of me along Fifth Avenue in his alert, aggressive way, his hands out a little from his body as if to fight off interference, his head moving sharply here and there, adapting itself to his restless eyes.Just as I slowed up to avoid overtaking him he stopped and began frowning into the windows of a jewellery store.Suddenly he saw me and walked back, holding out his hand.

‘What's the matter, Nick?Do you object to shaking hands with me?'‘Yes. You know what I think of you.'

‘You're crazy, Nick，'he said quickly.‘Crazy as hell. I don't know what's the matter with you.'

‘Tom，'I enquired，‘what did you say to Wilson that afternoon?'

He stared at me without a word, and I knew I had guessed right about those missing hours. I started to turn away, but he took a step after me and grabbed my arm.

‘I told him the truth，'he said.‘He came to the door while we were getting ready to leave, and when I sent down word that we weren't in he tried to force his way upstairs. He was crazy enough to kill me if I hadn't told him who owned the car.His hand was on a revolver in his pocket every minute he was in the house-'He broke off defiantly.‘What if I did tell him?That fellow had it coming to him.He threw dust into your eyes just like he did in Daisy's, but he was a tough one.He ran over Myrtle like you’d run over a dog and never even stopped his car.’

There was nothing I could say, except the one unutterable fact that it wasn't true.

‘And if you think I didn't have my share of suffering-look here, when I went to give up that flat and saw that damn box of dog biscuits sitting there on the sideboard, I sat down and cried like a baby. By God, it was awful-'

I couldn't forgive him or like him, but I saw that what he had done was, to him, entirely justified. It was all very careless and confused.They were careless people, Tom and Daisy-they smashed up things and creatures and then retreated back into their money or their vast carelessness, or whatever it was that kept them together, and let other people clean up the mess they had made……

I shook hands with him；it seemed silly not to for I felt suddenly as though I were talking to a child. Then he went into the jewellery store to buy a pearl necklace-or perhaps only a pair of cuff buttons-rid of my provincial squeamishness forever.

Gatsby's house was still empty when I left-the grass on his lawn had grown as long as mine. One of the taxi drivers in the village never took a fare past the entrance gate without stopping for a minute and pointing inside；perhaps it was he who drove Daisy and Gatsby over to East Egg the night of the accident, and perhaps he had made a story about it all his own.I didn't want to hear it and I avoided him when I got off the train.

I spent my Saturday nights in New York, because those gleaming, dazzling parties of his were with me so vividly that I could still hear the music and the laughter, faint and incessant, from his garden, and the cars going up and down his drive. One night I did hear a material car there, and saw its lights stop at his front steps.But I didn't investigate.Probably it was some final guest who had been away at the ends of the earth and didn't know that the party was over.

On the last night, with my trunk packed and my car sold to the grocer, I went over and looked at that huge incoherent failure of a house once more. On the white steps an obscene word, scrawled by some boy with a piece of brick, stood out clearly in the moonlight, and I erased it, drawing my shoe raspingly along the stone.Then I wandered down to the beach and sprawled out on the sand.

Most of the big shore places were closed now and there were hardly any lights except the shadowy, moving glow of a ferryboat across the Sound. And as the moon rose higher the inessential houses began to melt away until gradually I became aware of the old island here that flowered once for Dutch sailors'eyes-a fresh, green breast of the new world.Its vanished trees, the trees that had made way for Gatsby's house, had once pandered in whispers to the last and greatest of all human dreams；for a transitory enchanted moment man must have held his breath in the presence of this continent, compelled into an aesthetic contemplation he neither understood nor desired, face to face for the last time in history with something commensurate to his capacity for wonder.

And as I sat there brooding on the old, unknown world, I thought of Gatsby's wonder when he first picked out the green light at the end of Daisy's dock. He had come a long way to this blue lawn, and his dream must have seemed so close that he could hardly fail to grasp it.He did not know that it was already behind him, somewhere back in that vast obscurity beyond the city, where the dark fields of the republic rolled on under the night.

Gatsby believed in the green light, the orgastic future that year by year recedes before us. It eluded us then, but that's no matter-tomorrow we will run faster, stretch out our arms farther……And one fine morning-

So we beat on, boats against the current, borne back ceaselessly into the past.

译者写给小读者的话

写这个童话故事的是上个世纪一个法国人，他的中文名字请见本书的封面。如果小读者要知道他的原文名，那就是：Saint-Exupéry。

这个人有那么一点点特别，他从四五岁起，就梦想将来能翱翔于蓝天之上，这在上个世纪初航空飞行技术还很不发达的时代，要算是一个很“新潮”的理想。他十二岁时，就被一个著名的飞行员带着第一次飞上了天空，这事在当时也很不简单。经过长期的努力，他终于在二十一岁的时候，获得了飞机驾驶员的资格证书，以后，就一直在空军、邮政航空队以及航空公司任职。第二次世界大战中，他在一次值勤任务时失踪，时年四十四岁。

他也是一个很有文学成就的作家，写了好些小说、散文作品，这些作品基本上都与他的航空生涯有关。《小王子》是他唯一的一篇童话，内容也多少与航空有关。看来，很可能也是从他自己的职务生涯中获得灵感后写成的。他这些作品都很出色，早已在世界各国流传，拥有千千万万读者，凡稍有文学知识的人，都知道法国二十世纪文学中有这么一位专写航空题材的大作家。

《小王子》是一个很美的童话故事。主人公，一个幼小的外星人，飞离了自己那颗小小的星球，在太空中转了一大圈，拜访了一些其他的星球，见识了不少事情与人物，后来到地球上，与地球人“我”建立了永久不渝的友谊。一年之后，他告别了朋友，又回自己的星球去了。这样一个星际旅行的童话，出现于二十世纪三十年代末期，可以说是体现了人类对宇宙航行的初期向往。不过，作者毕竟是一位航空工程师，他深知航空飞行的艰难，他笔下的小王子可不像孙悟空那样会腾云驾雾，一个跟头就是十万八千里，他要从地球上回自己的星球上去，就难得很哟，几乎牺牲了自己的小命。在这里，作者提醒了读者，人类的宇航道路实在还很漫长很漫长！

这个童话故事并没有写什么惊天动地的大事，千奇百怪的东西，主要倒是写外星人小王子与地球人“我”的交往与友谊，他们的相遇相处，就像一个小孩与邻家叔叔、伯伯在一起时那样，平淡而感人。特别是他们相互鼓励，相互帮助，经过长途跋涉，终于在沙漠里找到水井，成为了生死之交。他们最后分手告别的场面是很悲壮很动人的。我译的时候，就有些难过。小读者看了，也许还会落泪。但使人欣慰的是，小王子回到自己的星球上后，他们相距千万里太空，却仍互相思念，互相关心，遥遥相望，心心相印。于是，浩瀚的太空里，无垠的宇宙中，也都充满了他们之间的感应电波，他们的友谊气息。这是多么美好、多么和谐的关系！是作者在人类的宇航理想之外所表现的另一种理想，即人类的人文理想。

《小王子》中的宇航理想与人文理想，都是人类最美好的理想，在人类驾驭自然的能力还很有限的今天，在地球上仍存在着矛盾、冲突、对立、仇视与残害的时代，这两种理想，都将感召与鼓舞人类奔向更为美好的将来，即便这一路途仍很遥远。

故事中的小王子非常可爱，他天真、善良、单纯、敏感，富有同情心，善解人意……成年读者看了，一定会觉得他就像自己的孩子，一副叫人怜爱的模样；小读者看了，一定会觉得他就像自己的小弟弟，亲切而招人喜爱。这个童话故事既是写给小孩看的，也是写给成年人看的；既有丰富有趣的想象，也有深刻的哲理，可以说是老少皆宜。这并不矛盾。因为成年人十分需要有童心与童趣，这样可以年轻些，纯净些，而小孩毕竟将长大为成年人，他不能不懂得成年人世界里的事情与道理。

二十二

“你好。”小王子说。

“你好。”扳道工答道。

“你在这里干什么呀？”小王子问。

“我正在对一大批一大批旅客进行调度，”扳道工说，“我把他们乘坐的那些火车，有的调往左，有的调往右，让它们一一开走。”

只见一列灯光明亮的快车，发出雷鸣般的响声，急驶而来，震得扳道工的那个木板屋微微颤抖。

“这些旅客真是急急匆匆的呀，”小王子说，“他们要追求什么东西呢？”

“开火车的司机也不知道。”扳道工说。

从相反的方向，又有一列灯光明亮的快车呼啸而来。

“刚才那些旅客这么快就回来了？”小王子问道。“这不是刚才那一列车，”扳道工说，“这是对开的另一列车。”

“这些旅客是对他们原来待的那个地方不喜欢，不满意吗？”

“人永远不会对自己原来待的地方感到满意。”扳道工答道。

这时，第三列灯光明亮的快车，又轰隆而过。

“他们在追赶第一列火车里的旅客？”小王子问道。

“他们不是在追赶谁，”扳道工答道，“他们都在车厢里睡大觉呢，要不就是在打哈欠。只有那些小孩把脸紧贴着玻璃窗朝车外观看。”

“只有孩子才知道自己要寻找什么，”小王子说，“他们为了用碎布头做一个玩具娃娃，真舍得花时间。因此，这玩具娃娃就成为了他最珍贵的宝贝，如果被别人拿走，他就会伤心大哭……”

“孩子们才真正有自己的乐趣。”扳道工感慨道。

二十四

现在，是我的飞机被困沙漠的第八天，我喝完了最后一滴饮用水，正在这时，我听见小王子讲述那个卖解渴丸的商人。

“啊，你这些回忆都挺好听，”我对小王子说，“不过，我还没有把飞机修好，我的饮用水就喝光了，如果我能如你所想象的那样，慢慢走向一口水井，那该多么幸福呀！”

“我的狐狸朋友……”小王子又准备回忆别的事情。

“我的小家伙，现在的问题不是什么狐狸不狐狸的啦。”

“怎么啦？”

“我都快要渴死啦……”

他不理解我的顾虑，回答说：

“即便是快死了，曾经有过一个朋友也是件好事。就说我吧，我就很高兴自己曾经有过一个狐狸朋友……”

我听了他这话，心想：“他哪里懂得什么叫生存危机呢，他自己从来就不渴不饿，只要有一点点阳光，他就能活下去……”

但是，他看了我一眼，对我心里的想法作了一个回答：

“我也渴啦……我们去找口水井吧……”

我做了个懒得答理的手势。要想碰碰运气，在漫无边际的沙漠里找到一口水井，那简直是荒唐可笑。然而，我还是跟他一道出发了。

我们闷声地步行了好几个小时，夜幕降临了，星星开始在夜空中闪烁。我望着星星，有如在梦境之中，由于口渴难耐，我有点发烧了。小王子所讲的那些话，一句句在我脑子里蹦蹦跳跳。

“你也会口渴？你渴了吗？”我问他。

他并没有直接回答我的问题，而是诚恳地对我说：

“对心灵来说，水也是必要的，有益的呀……”

我不懂得他这答话是什么意思，但我不再吱声了……我这时明白了，我不该再去向他提问。

小王子累了。他坐了下来。我也在他身边坐下。在片刻沉默之后，他说：

“天空里的星星真美丽，因为那儿有一株我看不见的花儿……”

我回答说：“当然啦。”下面我没有接着说，我无言地望着月光下的沙漠像波浪似的向远方扩展。

“沙漠真美！”他又补充了一句。

沙漠的确很美。我一直喜爱沙漠。你如果坐在一个沙丘上，你会什么也看不见，什么也听不见，但在这一大片静寂无声之中，却有某种东西在熠熠生辉。

小王子说：

“使得沙漠显得美丽的，正是它的某个地方藏着一口水井……”

突然之间，我惊奇地发现自己茅塞顿开，明白了沙漠的神秘光辉何在。当我还是个小男孩的时候，我曾经住在一个古老的宅子里。那时，传说这个宅子里某个地方埋藏着一大笔财宝。当然，这笔财宝从没有被人发现，甚至可能压根就没有人去找过。但是，这个传说却使得这所古宅平添魅力。我的住宅深处竟藏着这样一个秘密呀……

“是的，”我对小王子说，“正是某种看不见、摸不着的东西，使得住宅、星星或沙漠，似乎具有了神秘的美！”

“我真高兴，”小王子说，“你的意见与我的狐狸朋友完全一致。”

因为小王子睡着了，我便把他抱在怀里，仍继续往前走。一路上，我一直很激动，我觉得自己是抱着一件娇嫩易碎的宝物。我甚至觉得他要算世界上最最娇嫩的宝贝了。我借着月光，端详他苍白的额头，紧闭的双目，微风吹拂的发梢，我心想：“眼前我看到的只是一个小小的躯体，但他还有我肉眼看不见的东西，那才是最最重要的东西……”

这时，他微微张开的双唇流露出一丝微笑，我心想：“这个熟睡的小王子最使我大为感动的，是他对一朵花儿的忠心耿耿，在他心里，那朵玫瑰花一直像盏长明灯那样永放光芒，即便在他酣睡的时候也是如此……”想到这里，我觉得他比我想象的更要娇嫩。他像一盏临风的油灯，一股风就足以将他吹灭，我必须格外小心翼翼地保护好他。

就这样，我抱着他走着，走着，一直走到拂晓。这时，我终于发现了一口水井。

Chapter 3

It took me a long time to learn where he came from. The little prince, who asked me so many questions, never seemed to hear the ones I asked him.It was from words dropped by chance that, little by little, everything was revealed to me.

The first time he saw my airplane, for instance（I shall not draw my airplane；that would be much too complicated for me），he asked me：

“What is that object?”

“That is not an object. It flies.It is an airplane.It is my airplane.”

And I was proud to have him learn that I could fly.

He cried out, then：

“What！You dropped down from the sky?”

“Yes，”I answered, modestly.

“Oh！That is funny！”

And the little prince broke into a lovely peal of laughter, which irritated me very much. I like my misfortunes to be taken seriously.

Then he added：

“So you, too, come from the sky！Which is your planet?”

At that moment I caught a gleam of light in the impenetrable mystery of his presence；and I demanded, abruptly：

“Do you come from another planet?”

But he did not reply. He tossed his head gently, without taking his eyes from my plane：

“It is true that on that you can't have come from very far away……”

And he sank into a reverie, which lasted a long time. Then, taking my sheep out of his pocket, he buried himself in the contemplation of his treasure.

You can imagine how my curiosity was aroused by this half-confidence about the“other planets”. I made a great effort, therefore, to find out more on this subject.

“My little man, where do you come from?What is this‘where I live，'of which you speak?Where do you want to take your sheep?”

After a reflective silence he answered：

“The thing that is so good about the box you have given me is that at night he can use it as his house.”

“That is so. And if you are good I will give you a string, too, so that you can tie him during the day, and a post to tie him to.”

But the little prince seemed shocked by this offer：

“Tie him！What a queer idea！”

“But if you don't tie him，”I said，“he will wander off somewhere, and get lost.”

My friend broke into another peal of laughter：

“But where do you think he would go?”

“Anywhere. Straight ahead of him.”

Then the little prince said, earnestly：

“That doesn't matter. Where I live, everything is so small！”

And, with perhaps a hint of sadness, he added：

“Straight ahead of him, nobody can go very far……”

Chapter 9

I believe that for his escape he took advantage of the migration of a flock of wild birds. On the morning of his departure he put his planet in perfect order.He carefully cleaned out his active volcanoes.He possessed two active volcanoes；and they were very convenient for heating his breakfast in the morning.He also had one volcano that was extinct.But, as he said，“One never knows！”So he cleaned out the extinct volcano, too.If they are well cleaned out, volcanoes burn slowly and steadily, without any eruptions.Volcanic eruptions are like fires in a chimney.

On our earth we are obviously much too small to clean out our volcanoes. That is why they bring no end of trouble upon us.

The little prince also pulled up, with a certain sense of dejection, the last little shoots of the baobabs. He believed that he would never want to return.But on this last morning all these familiar tasks seemed very precious to him.And when he watered the flower for the last time, and prepared to place her under the shelter of her glass globe, he realised that he was very close to tears.

“Goodbye，”he said to the flower.

But she made no answer.

“Goodbye，”he said again.

The flower coughed. But it was not because she had a cold.

“I have been silly，”she said to him, at last.“I ask your forgiveness. Try to be happy……”

He was surprised by this absence of reproaches. He stood there all bewildered, the glass globe held arrested in mid-air.He did not understand this quiet sweetness.

“Of course I love you，”the flower said to him.“It is my fault that you have not known it all the while. That is of no importance.But you—you have been just as foolish as I.Try to be happy……let the glass globe be.I don't want it any more.”

“But the wind—”

“My cold is not so bad as all that……the cool night air will do me good. I am a flower.”

“But the animals—”

“Well, I must endure the presence of two or three caterpillars if I wish to become acquainted with the butterflies. It seems that they are verybeautiful.And if not the butterflies—and the caterpillars—who will call upon me?You will be far away……as for the large animals—I am not at all afraid of any of them.I have my claws.”

And, naïvely, she showed her four thorns.Then she added：

“Don't linger like this. You have decided to go away.Now go！”

For she did not want him to see her crying. She was such a proud flower……

Chapter 12

The next planet was inhabited by a tippler. This was a very short visit, but it plunged the little prince into deep dejection.

“What are you doing there?”he said to the tippler, whom he found settled down in silence before a collection of empty bottles and also a collection of full bottles.

“I am drinking，”replied the tippler, with a lugubrious air.

“Why are you drinking?”demanded the little prince.

“So that I may forget，”replied the tippler.

“Forget what?”inquired the little prince, who already was sorry for him.

“Forget that I am ashamed，”the tippler confessed, hanging his head.

“Ashamed of what?”insisted the little prince, who wanted to help him.

“Ashamed of drinking！”The tipler brought his speech to an end, and shut himself up in an impregnable silence.

And the little prince went away, puzzled.

“The grown-ups are certainly very, very odd，”he said to himself, as he continued on his journey.

Chapter 22

“Good morning，”said the little prince.

“Good morning，”said the railway switchman.

“What do you do here?”the little prince asked.

“I sort out travelers, in bundles of a thousand，”said the switchman.“I send off the trains that carry them；now to the right, now to the left.”

And a brilliantly lighted express train shook the switchman's cabin as it rushed by with a roar like thunder.

“They are in a great hurry，”said the little prince.“What are they looking for?”

“Not even the locomotive engineer knows that，”said the switchman.

And a second brilliantly lighted express thundered by, in the opposite direction.

“Are they coming back already?”demanded the little prince.

“These are not the same ones，”said the switchman.“It is an exchange.”

“Were they not satisfied where they were?”asked the little prince.

“No one is ever satisfied where he is，”said the switchman.

And they heard the roaring thunder of a third brilliantly lighted express.

“Are they pursuing the first travelers?”demanded the little prince.

“They are pursuing nothing at all，”said the switchman.“They are asleep in there, or if they are not asleep they are yawning. Only the children are flattening their noses against the windowpanes.”

“Only the children know what they are looking for，”said the little prince.“They waste their time over a rag doll and it becomes very important to them；and if anybody takes it away from them, they cry……”

“They are lucky，”the switchman said.

Chapter 24

It was now the eighth day since I had had my accident in the desert, and I had listened to the story of the merchant as I was drinking the last drop of my water supply.

“Ah，”I said to the little prince，“these memories of yours are very charming；but I have not yet succeeded in repairing my plane；I have nothing more to drink；and I, too, should be very happy if I could walk at my leisure toward a spring of fresh water！”

“My friend the fox—”the little prince said to me.

“My dear little man, this is no longer a matter that has anything to do with the fox！”

“Why not?”

“Because I am about to die of thirst……”

He did not follow my reasoning, and he answered me：

“It is a good thing to have had a friend, even if one is about to die. I, for instance, am very glad to have had a fox as a friend……”

“He has no way of guessing the danger，”I said to myself.“He has never been either hungry or thirsty. A little sunshine is all he needs……”

But he looked at me steadily, and replied to my thought：

“I am thirsty, too. Let us look for a well……”

I made a gesture of weariness. It is absurd to look for a well, at random, in the immensity of the desert.But nevertheless we started walking.

When we had trudged along for several hours, in silence, the darkness fell, and the stars began to come out. Thirst had made me a little feverish, and I looked at them as if I were in a dream.The little prince's last words came reeling back into my memory.

“Then you are thirsty, too?”I demanded.

But he did not reply to my question. He merely said to me：

“Water may also be good for the heart……”

I did not understand this answer, but I said nothing. I knew very well that it was impossible to cross-examine him.

He was tired. He sat down.I sat down beside him.And, after a little silence, he spoke again：

“The stars are beautiful, because of a flower that cannot be seen.”

I replied，“Yes, that is so.”And, without saying anything more, I looked across the ridges of sand that were stretched out before us in the moonlight.

“The desert is beautiful，”the little prince added.

And that was true. I have always loved the desert.One sits down on a desert sand dune, sees nothing, hears nothing.Yet through the silence something throbs, and gleams……

“What makes the desert beautiful，”said the little prince，“is that somewhere it hides a well……”

I was astonished by a sudden understanding of that mysterious radiation of the sands. When I was a little boy I lived in an old house, and legend told us that a treasure was buried there.To be sure, no one had ever known how to find it；perhaps no one had ever even looked for it.But it cast an enchantment over that house.My home was hiding a secret in the depths of its heart……

“Yes，”I said to the little prince.“The house, the stars, the desert—what gives them their beauty is something that is invisible！”

“I am glad，”he said，“that you agree with my fox.”

As the little prince dropped off to sleep, I took him in my arms and set out walking once more. I felt deeply moved, and stirred.It seemed to me that I was carrying a very fragile treasure.It seemed to me, even, that there was nothing more fragile on all Earth.In the moonlight I looked at his pale forehead, his closed eyes, his locks of hair that trembled in the wind, and I said to myself：“What I see here is nothing but a shell.What is the mostimportant is invisible……”

As his lips opened slightly with the suspicious of a half-smile, I said to myself, again：“What moves me so deeply, about this little prince who is sleeping here, is his loyalty to a flower—the image of a rose that shines through his whole being like the flame of a lamp, even when he is asleep……”And I felt him to be more fragile still. I felt the need of protecting him, as if he himself were a flame that might be extinguished by a little puff of wind……

And, as I walked on so, I found the well, at daybreak.

Chapter 27

And now six years have already gone by……

I have never yet told this story. The companions who met me on my return were well content to see me alive.I was sad, but I told them：“I am tired.”

Now my sorrow is comforted a little. That is to say—not entirely.But I know that he did go back to his planet, because I did not find his body at daybreak.It was not such a heavy body……and at night I love to listen to the stars.It is like five hundred million little bells……

But there is one extraordinary thing……when I drew the muzzle for the little prince, I forgot to add the leather strap to it. He will never have been able to fasten it on his sheep.So now I keep wondering：what is happening on his planet?Perhaps the sheep has eaten the flower……

At one time I say to myself：“Surely not！The little prince shuts his flower under her glass globe every night, and he watches over his sheep very carefully……”Then I am happy. And there is sweetness in the laughter of all the stars.

But at another time I say to myself：“At some moment or other one is absent-minded, and that is enough！On some one evening he forgot the glass globe, or the sheep got out, without making any noise, in the night……”And then the little bells are changed to tears……

Here, then, is a great mystery. For you who also love the little prince, and for me, nothing in the universe can be the same if somewhere, we do not know where, a sheep that we never saw has—yes or no?—eaten a rose……

Look up at the sky. Ask yourselves：is it yes or no?Has the sheep eaten the flower?And you will see how everything changes……

And no grown-up will ever understand that this is a matter of so much importance！

This is, to me, the loveliest and saddest landscape in the world. It is the same as that on the preceding page, but I have drawn it again to impress it on your memory.It is here that the little prince appeared on Earth, and disappeared.

Look at it carefully so that you will be sure to recognise it in case you travel some day to the African desert. And, if you should come upon this spot, please do not hurry on.Wait for a time, exactly under the star.Then, if a little man appears who laughs, who has golden hair, and who refuses to answer questions, you will know who he is.If this should happen, please comfort me.Send me word that he has come back.

Chapter XVI

As no objection was made to the young people's engagement with their aunt, and all Mr. Collins's scruples of leaving Mr. and Mrs. Bennet for a single evening during his visit were most steadily resisted, the coach conveyed him and his five cousins at a suitable hour to Meryton; and the girls had the pleasure of hearing, as they entered the drawing-room, that Mr. Wickham had accepted their uncle's invitation, and was then in the house.

When this information was given, and they had all taken their seats, Mr. Collins was at leisure to look around him and admire, and he was so much struck with the size and furniture of the apartment, that he declared he might almost have supposed himself in the small summer breakfast parlour at Rosings; a comparison that did not at first convey much gratification; but when Mrs. Philips understood from him what Rosings was, and who was its proprietor, when she had listened to the description of only one of Lady Catherine's drawing-rooms, and found that the chimney-piece alone had cost eight hundred pounds, she felt all the force of the compliment, and would hardly have resented a comparison with the housekeeper's room.

In describing to her all the grandeur of Lady Catherine and her mansion, with occasional digressions in praise of his own humble abode and the improvements it was receiving, he was happily employed until the gentlemen joined them; and he found in Mrs. Philips a very attentive listener, whose opinion of his consequence increased with what she heard, and who was resolving to retail it all among her neighbours as soon as she could. To the girls, who could not listen to their cousin, and who had nothing to do but to wish for an instrument, and examine their own indifferent imitations of china on the mantelpiece, the interval of waiting appeared very long. It was over at last, however. The gentlemen did approach; and when Mr. Wickham walked into the room, Elizabeth felt that she had neither been seeing him before, nor thinking of him since, with the smallest degree of unreasonable admiration. The officers of the —shire were in general a very creditable, gentlemanlike set, and the best of them were of the present party; but Mr. Wickham was as far beyond them all in person, countenance, air, and walk, as they were superior to the broad-faced stuffy uncle Philips, breathing port wine, who followed them into the room.

Mr. Wickham was the happy man towards whom almost every female eye was turned, and Elizabeth was the happy woman by whom he finally seated himself; and the agreeable manner in which he immediately fell into conversation, though it was only on its being a wet night, and on the probability of a rainy season, made her feel that the commonest, dullest, most threadbare topic might be rendered interesting by the skill of the speaker.

With such rivals for the notice of the fair, as Mr. Wickham and the officers, Mr. Collins seemed likely to sink into insignificance; to the young ladies he certainly was nothing; but he had still at intervals a kind listener in Mrs. Philips, and was, by her watchfulness, most abundantly supplied with coffee and muffin.

When the card-tables were placed, he had an opportunity of obliging her in return, by sitting down to whist.

"I know little of the game, at present," said he, "but I shall be glad to improve myself, for in my situation of life—" Mrs. Philips was very thankful for his compliance, but could not wait for his reason.

Mr. Wickham did not play at whist, and with ready delight was he received at the other table between Elizabeth and Lydia. At first there seemed danger of Lydia's engrossing him entirely for she was a most determined talker; but being likewise extremely fond of lottery tickets, she soon grew too much interested in the game, too eager in making bets and exclaiming after prizes, to have attention for anyone in particular. Allowing for the common demands of the game, Mr. Wickham was therefore at leisure to talk to Elizabeth, and she was very willing to hear him, though what she chiefly wished to hear she could not hope to be told, the history of his acquaintance with Mr. Darcy. She dared not even mention that gentleman. Her curiosity however was unexpectedly relieved. Mr. Wickham began the subject himself. He inquired how far Netherfield was from Meryton; and, after receiving her answer, asked in an hesitating manner how long Mr. Darcy had been staying there.

"About a month," said Elizabeth; and then, unwilling to let the subject drop, added, "He is a man of very large property in Derbyshire, I understand."

"Yes," replied Wickham; "his estate there is a noble one. A clear ten thousand per annum. You could not have met with a person more capable of giving you certain information on that head than myself—for I have been connected with his family in a particular manner from my infancy."

Elizabeth could not but look surprised.

"You may well be surprised, Miss Bennet, at such an assertion, after seeing, as you probably might, the very cold manner of our meeting yesterday.—Are you much acquainted with Mr. Darcy?"

"As much as I ever wish to be," cried Elizabeth warmly, "I have spent four days in the same house with him, and I think him very disagreeable."

"I have no right to give my opinion," said Wickham, "as to his being agreeable or otherwise. I am not qualified to form one. I have known him too long and too well to be a fair judge. It is impossible for me to be impartial. But I believe your opinion of him would in general astonish—and perhaps you would not express it quite so strongly anywhere else.—Here you are in your own family."

"Upon my word I say no more here than I might say in any house in the neighbourhood, except Netherfield. He is not at all liked in Hertfordshire. Everybody is disgusted with his pride. You will not find him more favourably spoken of by anyone."

"I cannot pretend to be sorry," said Wickham, after a short interruption, "that he or that any man should not be estimated beyond their deserts; but with him I believe it does not often happen. The world is blinded by his fortune and consequence, or frightened by his high and imposing manners, and sees him only as he chooses to be seen."

"I should take him, even on my slight acquaintance, to be an ill-tempered man." Wickham only shook his head.

"I wonder," said he, at the next opportunity of speaking, "whether he is likely to be in this country much longer."

"I do not at all know; but I heard nothing of his going away when I was at Netherfield. I hope your plans in favour of the —shire will not be affected by his being in the neighbourhood."

"Oh! No—it is not for me to be driven away by Mr. Darcy. If he wishes to avoid seeing me, he must go. We are not on friendly terms, and it always gives me pain to meet him, but I have no reason for avoiding him but what I might proclaim to all the world; a sense of very great ill-usage, and most painful regrets at his being what he is. His father, Miss Bennet, the late Mr. Darcy, was one of the best men that ever breathed, and the truest friend I ever had; and I can never be in company with this Mr. Darcy without being grieved to the soul by a thousand tender recollections. His behaviour to myself has been scandalous; but I verily believe I could forgive him anything and everything, rather than his disappointing the hopes and disgracing the memory of his father."

Elizabeth found the interest of the subject increase, and listened with all her heart; but the delicacy of it prevented farther inquiry.

Mr. Wickham began to speak on more general topics, Meryton, the neighbourhood, the society, appearing highly pleased with all that he had yet seen, and speaking of the latter especially, with gentle but very intelligible gallantry.

"It was the prospect of constant society, and good society," he added, "which was my chief inducement to enter the —shire. I knew it to be a most respectable, agreeable corps, and my friend Denny tempted me farther by his account of their present quarters, and the very great attentions and excellent acquaintance Meryton had procured them. Society, I own, is necessary to me. I have been a disappointed man, and my spirits will not bear solitude. I must have employment and society. A military life is not what I was intended for, but circumstances have now made it eligible. The church ought to have been my profession—I was brought up for the church, and I should at this time have been in possession of a most valuable living, had it pleased the gentleman we were speaking of just now."

"Indeed!"

"Yes—The late Mr. Darcy bequeathed me the next presentation of the best living in his gift. He was my godfather, and excessively attached to me. I cannot do justice to his kindness. He meant to provide for me amply, and thought he had done it; but when the living fell, it was given elsewhere."

"Good heavens!" cried Elizabeth; "but how could that be?—How could his will be disregarded?—Why did not you seek legal redress?"

"There was just such an informality in the terms of the bequest as to give me no hope from law. A man of honour could not have doubted the intention, but Mr. Darcy chose to doubt it—or to treat it as a merely conditional recommendation, and to assert that I had forfeited all claim to it by extravagance, imprudence, in short anything or nothing. Certain it is, that the living became vacant two years ago, exactly as I was of an age to hold it, and that it was given to another man; and no less certain is it, that I cannot accuse myself of having really done anything to deserve to lose it. I have a warm, unguarded temper, and I may perhaps have sometimes spoken my opinion of him, and to him, too freely. I can recall nothing worse. But the fact is, that we are very different sort of men, and that he hates me."

"This is quite shocking!—He deserves to be publicly disgraced."

"Some time or other he will be—but it shall not be by me. Till I can forget his father, I can never defy or expose him."

Elizabeth honoured him for such feelings, and thought him handsomer than ever as he expressed them.

"But what," said she after a pause, "can have been his motive?—what can have induced him to behave so cruelly?"

"A thorough, determined dislike of me—a dislike which I cannot but attribute in some measure to jealousy. Had the late Mr. Darcy liked me less, his son might have borne with me better; but his fathers uncommon attachment to me, irritated him I believe very early in life. He had not a temper to bear the sort of competition in which we stood—the sort of preference which was often given me."

"I had not thought Mr. Darcy so bad as this—though I have never liked him, I had not thought so very ill of him—I had supposed him to be despising his fellow-creatures in general, but did not suspect him of descending to such malicious revenge, such injustice, such inhumanity as this!"

After a few minutes' reflection, however, she continued, "I do remember his boasting one day, at Netherfield, of the implacability of his resentments, of his having an unforgiving temper. His disposition must be dreadful."

"I will not trust myself on the subject," replied Wickham. "I can hardly be just to him."

Elizabeth was again deep in thought, and after a time exclaimed, "To treat in such a manner, the godson, the friend, the favourite of his father!"—She could have added, "A young man too, like you, whose very countenance may vouch for your being amiable"—but she contented herself with "And one, too, who had probably been his own companion from childhood, connected together, as I think you said, in the closest manner!"

"We were born in the same parish, within the same park, the greatest part of our youth was passed together; inmates of the same house, sharing the same amusements, objects of the same parental care. My father began life in the profession which your uncle, Mr. Philips, appears to do so much credit to—but he gave up everything to be of use to the late Mr. Darcy, and devoted all his time to the care of the Pemberley property. He was most highly esteemed by Mr. Darcy, a most intimate, confidential friend. Mr. Darcy often acknowledged himself to be under the greatest obligations to my fathers active superintendence, and when immediately before my fathers death, Mr. Darcy gave him a voluntary promise of providing for me, I am convinced that he felt it to be as much a debt of gratitude to him, as of affection to myself."

"How strange!" cried Elizabeth. "How abominable!—I wonder that the very pride of this Mr. Darcy has not made him just to you!—If from no better motive, that he should not have been too proud to be dishonest, for dishonesty I must call it."

"It is wonderful,"—replied Wickham,—"for almost all his actions may be traced to pride;—and pride has often been his best friend. It has connected him nearer with virtue than any other feeling. But we are none of us consistent; and in his behaviour to me, there were stronger impulses even than pride."

"Can such abominable pride as his, have ever done him good?"

"Yes. It has often led him to be liberal and generous,—to give his money freely, to display hospitality, to assist his tenants, and relieve the poor. Family pride, and filial pride, for he is very proud of what his father was, have done this. Not to appear to disgrace his family, to degenerate from the popular qualities, or lose the influence of the Pemberley House, is a powerful motive. He has also brotherly pride, which with some brotherly affection, makes him a very kind and careful guardian of his sister; and you will hear him generally cried up as the most attentive and best of brothers."

"What sort of a girl is Miss Darcy?"

He shook his head.—"I wish I could call her amiable. It gives me pain to speak ill of a Darcy. But she is too much like her brother,—very, very proud.—As a child, she was affectionate and pleasing, and extremely fond of me; and I have devoted hours and hours to her amusement. But she is nothing to me now. She is a handsome girl, about fifteen or sixteen, and, I understand, highly accomplished. Since her fathers death, her home has been London, where a lady lives with her, and superintends her education."

After many pauses and many trials of other subjects, Elizabeth could not help reverting once more to the first, and saying:

"I am astonished at his intimacy with Mr. Bingley! How can Mr. Bingley, who seems good humour itself, and is, I really believe, truly amiable, be in friendship with such a man? How can they suit each other?—Do you know Mr. Bingley?"

"Not at all."

"He is a sweet tempered, amiable, charming man. He cannot know what Mr. Darcy is."

"Probably not;—but Mr. Darcy can please where he chooses. He does not want abilities. He can be a conversable companion if he thinks it worth his while. Among those who are at all his equals in consequence, he is a very different man from what he is to the less prosperous. His pride never deserts him; but with the rich, he is liberal-minded, just, sincere, rational, honourable, and perhaps agreeable,—allowing something for fortune and figure."

The whist party soon afterwards breaking up, the players gathered round the other table, and Mr. Collins took his station between his cousin Elizabeth and Mrs. Philips. The usual inquiries as to his success were made by the latter. It had not been very great; he had lost every point; but when Mrs. Philips began to express her concern thereupon, he assured her with much earnest gravity that it was not of the least importance, that he considered the money as a mere trifle, and begged she would not make herself uneasy.

"I know very well, madam," said he, "that when persons sit down to a card-table, they must take their chance of these things,—and happily I am not in such circumstances as to make five shillings any object. There are undoubtedly many who could not say the same, but thanks to Lady Catherine de Bourgh, I am removed far beyond the necessity of regarding little matters."

Mr. Wickham's attention was caught; and after observing Mr. Collins for a few moments, he asked Elizabeth in a low voice whether her relation were very intimately acquainted with the family of de Bourgh.

"Lady Catherine de Bourgh," she replied, "has very lately given him a living. I hardly know how Mr. Collins was first introduced to her notice, but he certainly has not known her long."

"You know of course that Lady Catherine de Bourgh and Lady Anne Darcy were sisters; consequently that she is aunt to the present Mr. Darcy."

"No, indeed, I did not. I knew nothing at all of Lady Catherine's connections. I never heard of her existence till the day before yesterday."

"Her daughter, Miss de Bourgh, will have a very large fortune, and it is believed that she and her cousin will unite the two estates."

This information made Elizabeth smile, as she thought of poor Miss Bingley. Vain indeed must be all her attentions, vain and useless her affection for his sister and her praise of himself, if he were already self-destined to another.

"Mr. Collins," said she, "speaks highly both of Lady Catherine and her daughter; but from some particulars that he has related of her ladyship, I suspect his gratitude misleads him, and that in spite of her being his patroness, she is an arrogant, conceited woman."

"I believe her to be both in a great degree," replied Wickham; "I have not seen her for many years, but I very well remember that I never liked her, and that her manners were dictatorial and insolent. She has the reputation of being remarkably sensible and clever; but I rather believe she derives part of her abilities from her rank and fortune, part from her authoritative manner, and the rest from the pride of her nephew, who Chooses that everyone connected with him should have an understanding of the first class."

Elizabeth allowed that he had given a very rational account of it, and they continued talking together with mutual satisfaction till supper put an end to cards; and gave the rest of the ladies their share of Mr. Wickham's attentions. There could be no conversation in the noise of Mrs. Philips's supper party, but his manners recommended him to everybody. Whatever he said, was said well; and whatever he did, done gracefully. Elizabeth went away with her head full of him. She could think of nothing but of Mr. Wickham, and of what he had told her, all the way home; but there was not time for her even to mention his name as they went, for neither Lydia nor Mr. Collins were once silent. Lydia talked incessantly of lottery tickets, of the fish she had lost and the fish she had won, and Mr. Collins—in describing the civility of Mr. and Mrs. Philips, protesting that he did not in the least regard his losses at whist, enumerating all the dishes at supper, and repeatedly fearing that he crowded his cousins—had more to say than he could well manage before the carriage stopped at Longbourn House.

译者序

“静女其姝，俟我于城隅。爱而不见，搔首踟蹰。”如果用《诗经·静女》来描述小说《傲慢与偏见》中达西和伊丽莎白（丽茨）这对情侣彼时彼地炽热的爱情感受，除了将“城隅”改为彭伯里庄园，其余的描述大体还是贴切的。

美丽而聪颖的姑娘丽茨由于成见和误会拒绝了达西的求爱，尔后得知达西高尚的人品懊悔不已，悔过之后才发觉自己深深爱上了达西，但又难以启齿。两颗年轻的心无数次相遇、相随，甚至相伴，却始终没能相撞。两颗心若隐若现，距离时远时近。要说近，邻里之间，一步之遥。要说远，咫尺天涯，形同路人。所以，达西焦虑万状也好，搔首踟蹰也罢，一切尽在不言之中。

人世间饮食男女寻找爱情、向往幸福的权利是上苍的恩赐，谁也不能剥夺。自然，每个人寻求爱情的途径、方式各不相同，有时还要受到某些规范的制约。只有矢志不移的追求者，才能最终获得幸福。英国十八世纪女作家奥斯汀所著《傲慢与偏见》就是讲述这类故事的文学作品。书中讲述四种不同类型的爱情婚姻故事，宾利和简、达西和丽茨的婚姻均是建立在爱情基础之上的，历经磨难，值得称道。而柯林斯和卢卡斯、威克姆与莉迪亚之间，除了金钱欲、享乐欲之外，再就是性欲的冲动。奥斯汀对达西与丽茨的爱情经历进行了浓墨重彩的描写。作家剖开当时英国社会的一个截面，以不同阶层的男女青年感情纠葛为线索，描绘出了一幅通俗的社会风情画。

十八世纪，经历了克伦威尔掀起的革命狂飙洗礼后的英国，依然保留了王室、王权以及贵族阶层的特权，人们恢复了旧日对王公贵族顶礼膜拜、心仪神往的情结。社会生活复归平静、保守的状态，各种等级观念重新渗入社会，影响并左右着社会生活。社会崇尚身世、门第、教养和彬彬有礼的言谈举止，即便是有钱的商人和气壮的财主，路遇高傲的贵族，也会自卑地低头。不同身份的人生活在不同的社会阶层，其生活方式、生活情趣、生活质量各有不同，“鸡犬之声相闻，老死不相往来”，遑论通婚联姻。鲁迅先生曾说：“煤油大王那会知道北京捡煤渣老婆子身受的酸辛，饥区的灾民，大约总不去种兰花，像阔人的老太爷一样，贾府里的焦大，也不爱林妹妹的。”达西和丽茨恰恰生活在不同的社会阶层，因而，他们之间从相识、相知到相爱，经历了一个艰难的过程。横亘在他们面前的，有亲朋的反对、门第的差别、社会舆论的障碍等鸿沟。

丽茨的家境既不贫寒，也不富裕。父亲年轻时贪图美貌而娶了头脑简单的母亲，婚后夫妻双方的生活情趣和志向完全不同，感情出现裂痕。父亲对膝下五个女儿有着养育之恩，同时也玩世不恭而未能恪尽教育职责，以致丽茨的妹妹莉迪亚年纪尚小就行为放荡，有辱门风。丽茨由于环境的磨炼，处事精明，善于察言观色，机智中流露出些许狡黠。在她的潜意识中，有着对高傲的豪门贵族本能的拒斥心理，这是自我保护意识使然。在达西和男友屡屡出现的社交场合中，她频频为姐姐简出谋划策，力促简与宾利结成良缘。至于达西，丽茨除却虚与委蛇外，表现出不屑一顾的神态，并且常常针对达西的傲慢以伶牙俐齿进行反击。

达西初次登场，就以傲慢而冷淡的神情伤害了丽茨，自己却并无觉察。他出身豪门，从小我行我素，不会看人脸色行事。平日里，他讷于言，敏于行，心地善良，为人诚恳，讲求礼仪，乐于助人。这种内热外冷的性格，很容易被人误以为是公子哥的做派。加之达西对丽茨母亲及妹妹莉迪亚的粗俗举止十分反感，从而殃及丽茨，使他对丽茨也产生了偏见。然而，他真正了解了丽茨一泓清泉般的品质之后，毅然抛弃门第观念，冲破姨母和女友的束缚，义无反顾地爱上了丽茨。今天的读者或许以为，达西与丽茨相亲相爱是十分自然的事情，其阻力亦不过是达西姨母及其女友的一把鼻涕一把泪。然而，你一旦对十八世纪英国的等级观念、门第风气等习俗有所了解之后，就会明白达西之举需要多么大的信心和勇气。

大凡描写男女私情，常见的有悲剧手法、喜剧手法，现如今还有朦胧手法，游离于悲喜、爱恨之间。正如一首流行歌所唱：“你问我爱你有多深……月亮代表我的心。”答非所问，环顾左右，趣味横生，妙理无穷。此曲既可以理解为手指一轮皓月对天盟誓，爱得死去活来非此不娶不嫁；又可以理解为身处九月广寒宫，冻得瑟瑟发抖，何来激情爱情。奥斯汀在《傲慢与偏见》中描写爱情，没有采用悲剧手法，也没有采用喜剧手法。她的手法类似今天的“肥皂剧”，场景窄小，情节简单，人物不多。出现在作家笔下的，是一场一场的舞会，是一次又一次的聊天喝茶和一顿又一顿的家宴。没有跌宕起伏的情节，没有大喜大悲的场面。书中多有的，是作家对人物性格的张扬和人物心理活动的描述。这是作家的精明之处，也是其高明之处。

奥斯汀一直生活在中产阶层，谙熟乡间中产阶层家庭平凡而琐碎的生活。她在书中刻意对人物进行性格和心理活动描述，既把人物写得活灵活现，能够博得读者的喜爱，又能不囿于时间和空间，任凭思绪在想象中遨游，犹行云流水，游刃有余，不受任何羁绊。

第一章

单身汉如果手中拥有一笔可观的钱财，势必需要讨房妻室，这已成为举世公认的真理。

这样的单身汉，每逢乔迁新居，左邻右舍对他的感受和观点虽一无所知，但是，既然以上的真理早已在人们的心目中根深蒂固，所以邻居仍总是将其视为自己某一个女儿应该得到的一份财产。

一日，贝内特太太对她的丈夫说：“亲爱的，尼瑟费德别墅终于租出去了，你听说过没有？”

贝内特先生说自己没听说有这档子事。

“这是千真万确的，”她继续侃侃而谈，“朗太太刚刚上这儿来过，把事情原原本本都告诉了我。”

贝内特先生没有答理她。

“你难道不想知道是谁把别墅租了去吗？”贝太太耐不住性子，大声嚷嚷起来。

“既然你打定主意要讲给我听，我也只好洗耳恭听了。”

有了这样一句话，对贝内特太太来说就足够了。

“嗬，亲爱的，你要知道，朗太太说租尼瑟费德别墅的是英格兰北部的一个阔少爷，家里有的是钱；听说星期一那天，他乘坐一辆驷马大车来看过地方，对房子十分满意，当场就和莫里斯先生拍板成交了；他打算在米迦勒结账节之前搬进来，下个周末便派几位仆人来收拾。”

“这人叫什么名字？”

“他叫宾利。”

“是个有妻室的人，还是单身汉？”

“哈！是单身，亲爱的，这可是千真万确的！他是个家底非常殷实的单身男子，每年有四五千镑的进项。咱们的女儿要交好运啦！”

“你净东拉西扯！这与她们有什么关系？”

“我亲爱的老爷，”贝太太说道，“你怎么这样不开窍！实话告诉你吧，我正在盘算着怎样嫁一个女儿给他做太太哩。”

“他搬到这儿来，就为这个目的？”

“要说这是他的目的，那纯粹是不着边际的瞎猜！不过，说不定他真的会爱上咱们的某个女儿呢。所以，他一搬来，你就到他的府上拜访。”

“我到他家算应的哪门子景。你让女儿们自己去得了。要不然你和她们一道去，这样做更好些，因为论姿色你比她们哪个都不差，宾利先生或许会选中你呢。”

“亲爱的，你过分抬举我啦。我以前的确算得上个美人，可现在人老珠黄，没有什么出众之处了。五个女儿都已长大成人，我就更不该炫耀自己的脸蛋了。”

“这么说，一个女人到了这个年龄，值得炫耀的地方已经不多了。”

“亲爱的，说点正经话吧。宾利先生搬来的时候，你必须到他的府上走走。”

“我可以告诉你，我没有那份闲工夫。”

“可你得照顾一下女儿们的情面呀。不妨细想一下，她们当中无论哪一个，只要能结识宾利先生，都是一种造化。就连威廉爵士和卢卡斯夫人都动了念头，决计去拜访他呢。要知道，这两口子对新搬来的邻居通常是不闻不问的。总而言之，你必须去一趟。没有你去铺路，我们无法和他接近。”

“你没有必要拘泥于繁琐的礼节。你尽管去吧，宾利先生见到你一定会大喜过望。我可以写封信由你带去，就说不管他选中我的哪个女儿，我都心甘情愿把女儿嫁给他。不过，在信上我得提提小丽茨[1]的优点，为她说几句好话。”

“但愿你别写糊涂话，因为丽茨不论哪一点都不比别的几个女儿强。我敢说，论脸蛋她还不及简的一半；论性格，她无法与温和的莉迪亚相比。可你老是一味地偏向她。”

“她们和别的姑娘家没什么两样，都是既愚蠢又无知，不值得称赞。只是丽茨比她的几个姐妹伶俐些罢了。”

“贝内特先生，你怎舍得用这样的语言挖苦自己的亲生女儿！你是故意惹我伤心。我的神经原来就脆弱得很，可你一点儿也不体谅。”

“亲爱的，你错怪了我。我和你那神经衰弱症是老相识了，我对它可是怀有十二分敬意的。至少在这二十年来，我屡次三番听到你郑重其事提到它。”

“别卖乖啦！你根本不知道我受的是什么洋罪。”

“不过我衷心希望你无病无灾活下去。像这样年进项在四千镑的阔少爷有的是。你可以大饱眼福，看着他们一个个搬来做你的邻居。”

“你既然不愿意放下架子去拜访，就是有二十个阔少爷搬进来，对我们又有什么好处！”

“这要酌情而定，亲爱的。等到他们凑足了二十个整数，我便逐一登门造访。”

贝内特先生是个性情古怪的复杂人物，既喜欢讽刺嘲笑说风凉话，又显得态度矜持，真是变幻莫测，就连和他在一起生活了二十三年的贝内特太太也摸不透他的心思。相形之下，贝内特太太倒是容易让人理解。她智力低下、孤陋寡闻、喜怒无常，只要遇到不顺心的事，便自以为神经衰弱症复发。她生平的一件大事就是把女儿们嫁出去，整日以探亲访友和搜罗小道消息作为精神上的慰藉。

[1]丽茨是伊丽莎白的爱称。文中还出现丽莎、伊丽莎等爱称。

第二章

尽管贝内特先生在太太面前自始至终都撑得很硬，说他不愿意去拜访宾利先生，但实际上他在心里早已酝酿好了造访的计划，而且还是跟着第一批人去拜访他的。直到他去过宾利的府上之后的那天晚上，他的太太才知道了实情。消息是以这样的方式透露出去的——在观察二女儿调整帽子时，贝内特先生突然对她说：

“但愿你的帽子能讨得宾利先生的欢心，丽茨。”

“既然我们不打算拜访宾利先生，就无从知道他到底喜欢什么。”丽茨的母亲在一旁气哼哼地说。

“可是您忘啦，妈妈，”伊丽莎白说，“我们在参加舞会时会遇到他的。朗太太答应过要把他介绍给我们。”

“我才不相信朗太太的鬼话呢。她自己有两个亲侄女，还等着她引荐呢。她自私而虚伪，是个让人瞧不起的女人。”

“我和你看法相同，”贝内特先生说，“你能识破她的真面目，不指望她为你们牵线搭桥，听起来真叫人高兴。”

贝内特太太不屑于理睬他，可又按捺不住心头的怒火，于是便骂起女儿来。

“看在上帝的分上，请别一个劲儿地咳嗽，吉蒂！可怜可怜我吧，你要把我的神经都撕裂了。”

“吉蒂真不知趣，”做父亲的火上浇油地说，“咳嗽也不知道拣个时候。”

“我又不是咳嗽着取乐儿。”吉蒂恼怒地还了一句嘴。

“你所说的那个舞会定在哪一天开，丽茨？”

“从明天算起，还得再过两个星期。”

“哦，原来如此，”她的母亲叫嚷道，“朗太太要在开舞会的前一天才能赶回来。这样一来，她便来不及结识宾利先生，也就谈不上由她牵线搭桥啦。”

“好啦，亲爱的，你可以比你的朋友先行一步，反过来把宾利先生介绍给她喽。”

“无稽之谈，我的贝内特先生。我和他素昧平生，怎能充当介绍人呢！你不该这样冷嘲热讽。”

“你考虑问题周到细致，令我不胜敬佩。要了解一个人，两个星期的时间的确短得不足挂齿。这样一丁点儿时光转瞬便逝，到头来你不可能弄清他的真正品质。然而，我们如果不去尝试，其他人就会捷足先登。朗太太和她的侄女们无论怎样都绝不会放过这种天赐的良机。因此，倘若你不愿担此重任，我可要毛遂自荐了，反正朗太太总会理解我们的一片苦心的。”

女儿们瞪大眼瞧着自己的父亲。而贝内特太太只是在口里念叨着：“废话！废话！”

“你大惊小怪地重复这两个字眼儿到底是什么意思？”他叫嚷道，“我所说的全是为旁人当月下老人的话，你难道觉得这是一通废话？对于你的狭隘见解，我可不能苟同。谈谈你的看法吧，玛丽。你博览群书，并录其精华，是个思想深邃、见解独到的才女。”

玛丽想说几句明智的话，可是不知道怎么说才好。

于是，贝内特先生继续发表议论：“让玛丽考虑考虑再谈。咱们还是旧话重提，再说说宾利先生的事吧。”

“宾利先生叫我感到厌恶。”他的太太大声说道。

“听到你的话，真让我觉得扫兴。你怎么不早点申明你的观点呢？要是今天上午听到你这样说，那我当然就不会去拜访他了，这真是天大的不幸。不过，现在生米已煮成熟饭，我们也就免不了要交这个朋友了。”

果然不出他所料，女人们一听此话，个个都惊诧万状。尤其是贝内特太太，比谁都感到意外。她欢天喜地嚷了几句，随后马上当众宣布，说她早就料到会有这样的结局。

“你真是个好心的人儿，我亲爱的贝内特先生！我知道听了我的好言相劝，你一定会回心转意的。你既然将女儿们视为掌上明珠，肯定不会白白放弃这样的一个机会。你不知我有多么高兴。你也太会开玩笑了，上午去拜访了宾利先生，回来后却只字不提，直到现在才让真相大白。”

“吉蒂，现在你可以放大胆咳嗽啦。”贝内特先生说着，抽身走出了房间。看到自己的太太那副喜形于色的样子，他不免有些厌恶。

“孩子们，你们有一个多么出色的爸爸呀！”房门一关上，贝内特太太便对女儿们说道，“真不知你们怎样才能报答他的恩典。顺便提一下，这件事也耗费了我不少的心血。老实讲，活到我们这把岁数，哪有心思天天去结交新朋友。可是为了你们，我们老两口哪怕是肝脑涂地也在所不辞。莉迪亚，我的乖女儿，你的年龄虽然最小，但是到了开舞会的时候，宾利先生很可能会选中你做他的舞伴哩。”

莉迪亚满不在乎地说：“对这一点我毫不担忧。我的年龄虽然倒数第一，但我的个头却是最高的。”

接着，母女几个唧唧喳喳议论起宾利先生来，一方面猜测着他何时会来回访贝内特先生，一方面盘算着什么时候请他来吃饭。一个晚上的时光就这样在闲谈中度过了。

第三章

贝内特太太和五个女儿默契配合，千方百计想从丈夫口中套套有关宾利先生的情况，可听到的话却不尽如人意。她们可谓用尽了心机，左右夹攻贝内特先生——有赤裸裸的提问、巧妙的推测，也有漫无边际的想象，但贝内特先生计高一筹，终究未让她们得手。最后，她们只好舍近求远，去向她们的邻居卢卡斯夫人打听一些经过过滤的情报。从卢卡斯夫人口中听到的净是赞誉之词。她的丈夫威廉爵士对宾利先生非常满意，说他年轻英俊，态度和蔼可亲。最叫人兴奋的是，据说宾利先生意欲邀请许多人参加即将召开的舞会。还有什么消息能比这更激动人心呢！宾利先生很有可能会在舞会上寻觅可心人儿，因为喜欢跳舞就意味着坠入情网，前者是通向后者的一条途径。

贝内特太太对丈夫说：“如果能看到我的一个女儿在尼瑟费德别墅幸福地安下家，看到另外的几个女儿也喜结良缘，我这一辈子就心满意足、别无他求了。”

过了几天，宾利先生赶来回拜贝内特先生，和他在书房里闲坐了约莫十分钟的光景。他原指望可以饱饱眼福，一睹贝家小姐们的风姿倩影（对于她们的美貌，他早已有所耳闻），可看到的仅仅是她们的父亲。贝家的姑娘们要比他幸运，利用得天独厚的条件，从上边的一扇窗户窥视到他穿着蓝外套，骑的是一匹黑色骏马。

没过多久，贝府便发出请柬，邀宾利先生赴晚宴。贝内特太太提前精心策划，筹备了几道能够反映她高超的理财管家水平的菜肴。可宾利先生回了个话，打乱了所有的步骤。他说自己翌日进城有事，故而没有口福如期赴宴，云云。贝内特太太感到困窘万分、大失所望。她无法想象，他来哈福德郡立足未稳，到城里去会有什么要紧的事情办。她不由得生了几分忧愁，害怕他总是这样东跑西颠，不能够在尼瑟费德安定下来过平静的生活。后来听卢卡斯夫人说，他到伦敦去只是为了邀一班人马来参加舞会，她这才算打消了一些顾虑。很快就有消息传来，据说宾利先生打算请来十二名女士和七名男客为舞会增辉添色。一听说要来一大帮子女士，贝家的小姐们不由有些伤感。可是到了举办舞会的前一天，有人说宾利先生只从伦敦带来了六名女宾——其中有五名是他的亲姐妹，而另一位是他的表妹。这消息使贝府的小姐们感到轻松了一截子。开舞会的那一天，宾利先生一行只剩下了五人，只见他伙同他的两个姐妹、大姐夫以及另外一位年轻男子走进了舞厅。

宾利先生相貌堂堂，举手投足都显示出绅士风度。他的表情温文尔雅，谈吐真挚自然。他的姐妹仪态万方，一眼便能看出是超凡脱俗的女子。他的姐夫赫斯特先生没有什么出众之处，只是显得很有修养而已。然而，他的朋友达西先生身材高大、眉清目秀且气度高贵，很快便令众人为之倾倒。此人走进舞厅不足五分钟，人们就把话传开了，说他每年拥有一万镑的进项。他所到之处，都有羡慕的眼光在追随着他。直到舞会开了一半的时候，他才劣迹败露，转变了众人的看法。原来，他是个傲慢的家伙，总是那样目空一切，难于与之相处。尽管他在德比郡有一座偌大的庄园，也改变不了他在人们心目中留下的坏印象。人们觉得他是那样可憎而讨厌，无法与宾利先生相提并论。

宾利先生不大一会儿就和厅内的主要人物们混得烂熟。他热情洋溢、潇洒自如，每场舞都不落空，只恨舞会结束得太早。他声称要在尼瑟费德别墅再举办一次舞会。这样一个可亲可敬的绅士怎能不赢得人们的好感。他和自己的朋友相比，称得上是天壤之别。达西先生仅仅和赫斯特太太及宾利小姐各跳过一轮舞，然后便摆起架子，将其他的女士抛置一旁，整整一个晚上独自在大厅里来回踱步，只是偶尔同自己那一伙人谈上两句话。他那古怪的性格实在让人难以忍受。大家都觉得他是世界上最傲慢无礼、最可憎可恨的人，谁都不希望再见到他。尤其是贝内特太太，对他的成见最深。起先她只是不喜欢他的言谈举止，后来见他怠慢了她的一个女儿，便在心头燃起了一团仇恨的烈火。

由于男少女多，伊丽莎白有两场舞都被冷落了下来，坐在一旁观看。一次，宾利先生从舞池步出，规劝自己的朋友加入跳舞的人群。他站的地方碰巧和伊丽莎白近在咫尺，结果他和达西先生的对话被她听了去。

“上场吧，达西，”宾利先生说，“你最好和大家一起跳跳。我真不愿看到你傻乎乎地站在那儿瞧热闹。你的舞跳得挺不赖呀。”

“我不会再跳啦。你心里清楚，除非有一个非常熟悉的人做舞伴，否则我讨厌跳舞。今天这样的舞会让我感到沮丧。你的妹妹忙得不可开交，而和别的女人跳舞对我来说简直是一种刑罚，只能给我带来痛苦。”

“听听你说的话，真是吹毛求疵！”宾利失声喊道，“我敢说，今晚的舞会叫我眼界大开，我这一辈子都没看到过这么多可爱的女子。其中有些姑娘是天姿国色的绝代佳人。”

“这大厅里只有一位漂亮的女子，就是和你跳舞的那个。”达西先生说着，用眼睛望了望贝家的大小姐。

“算你有眼力！她可是我所见到过的最美丽的姑娘！不过，她的妹妹也艳压群芳，同时相当活泼可爱。她就坐在你的身后。如果你不反对，我可以请我的舞伴为你们作个介绍。”

“你说的是哪一个？”达西转过身去，盯着伊丽莎白瞧了瞧。当遭遇到对方迎上来的目光，便把身子扭回来冲自己的朋友说道：“她的长相可以过得去，不过还没有美到令我神魂颠倒的程度。再说，现在我情绪不高，不愿侍候那些被男人们冷落的年轻小姐。你不必再在我的身上浪费时间啦。赶快去找你的舞伴，欣赏她迷人的微笑吧。”

宾利先生果真照他的话做了。达西也举步走开了。伊丽莎白却坐着没动，内心涌起了一股对达西的反感情绪。她生性活泼，喜欢恶作剧，对一切滑稽可笑的事情都兴趣盎然。于是，她把达西当做笑料，向自己的朋友们绘声绘色刻画了一遍。

对贝家来说，这是一个愉快的夜晚。贝内特太太看到自己的大女儿赢得了尼瑟费德府上人的青睐，这就足够了。宾利先生邀请简跳了两轮舞，同时他的姐妹也对她另眼相看。简和自己的母亲一样感到由衷的高兴，不过没像她那般喜形于色。伊丽莎白觉察到了姐姐内心的欢乐。玛丽听到有人向宾利小姐提到了自己，说她是本地区最有造诣的女子。凯瑟琳和莉迪亚比较走运，从来就没缺少过舞伴，这是她们在舞场上最关心的一件事。就这样，母女几个兴高采烈地回到了浪搏恩村（贝内特一家是这个村庄的大户）。进了家门，她们发现贝内特先生还没有睡觉。平时，贝先生只要捧书在手，便会将时间抛置脑后。而这次迟迟不上床睡觉，却是因为他为好奇心所驱使，极想知道今晚的这个一直被大家朝思暮想的舞会究竟开得怎么样。他原以为他太太对那位初来乍到的贵人一定会大失所望，但他立刻就发现事实恰恰相反。

“太叫人高兴了，我亲爱的丈夫，”贝太太一人房门，便嚷嚷开了，“这是一个多么愉快的夜晚，多么别开生面的舞会啊。遗憾的是你没有去。简非常吃香，那情景真是难以形容。人人都说她光彩照人。宾利先生认为她具有沉鱼落雁的容貌，竟然跟她跳了两轮舞！光想想就令人兴奋，亲爱的，他邀请她跳了两轮舞呀！大厅里倩女如云，但只有简一人和他跳过两次舞。头一场舞，他邀请了卢卡斯小姐。看到他们俩在一起，我简直伤心透了。不过，他根本没有垂青于她。说实在的，有谁能看得上那姑娘呢？当简款款步入舞池时，宾利先生像是完全着迷了。他立即打听她的姓名，并请人为他引荐，接着便邀她跳舞。他的第三场是跟金小姐跳的，第四场舞跟玛丽亚·卢卡斯跳，第五场又跟简跳，而第六场跟丽茨跳法国的布朗格舞。”

“倘若他对我还有怜悯之心，就不会兴致勃勃地跳个没完！那么多舞，有一半就够我戗了！”她的丈夫不耐烦地叫喊了起来，“看在上帝的分上，别再提他的那些舞伴啦。天呀，但愿他跳头一场就扭了脚踝骨！”

“啧啧！亲爱的，”贝太太继续滔滔不绝地朝下讲着，“我非常喜欢他。他真是太英俊啦！他的姐妹们也是那样迷人。她们的服饰典雅大方，我平生还未见过有任何其他人的衣服能与之媲美。我敢说，赫斯特太太衣裙上的花边……”

她把话说到此处，又被丈夫打断了。贝内特先生不愿听人谈论服装。于是，她只好另寻话题，谈起了达西先生那粗鲁傲慢的态度。此时，她措辞尖酸刻薄，并带着几分夸张。

“不过，请你尽管放心，”她在末尾补充说，“丽茨没有被他看中，这对丽茨并不可惜，因为他是个极端讨厌可憎的人，不值得去讨他的欢心。他趾高气扬、不可一世，没有人能容忍他！他这儿走走，那儿遛遛，把自己看得十分了不起！瞧他那德性，才没有姑娘愿和他跳舞呢！亲爱的，要是你在场的话，就可以杀杀他的威风。我打心眼儿里厌恶那家伙。”

第四章

起初，简并不随口夸奖宾利先生，可是当她和伊丽莎白单独坐在一起时，便推心置腹地向自己的妹妹倾吐了她对宾利先生的爱慕之情。

“他是一个典型的出色青年，通情达理，风趣幽默，充满了朝气，”她说道，“我从未见过那样讨人喜欢的举止——既洒脱自如，又富于高深的教养！”

“他也很英俊，”伊丽莎白又补充了一句，“作为一位年轻男子就应该像他一样，潇洒文雅。他够得上一个完美无瑕的人喽。”

“他第二次请我跳舞时，我简直感到受宠若惊了。想不到他那样看得起我。”

“你真的没料到吗？我可是替你想到了。这正是我与你截然不同之处。遇到有人献个殷勤，你就手忙脚乱，而我却宠辱不惊。他第二次请你跳舞，这可是再自然不过的事情了。他怎能注意不到，你比舞厅里任何一位女士都要美丽得多。所以，你大可不必对他的热情感激涕零。说起来，他的确和蔼可亲，我也不反对你去喜欢他。但不要忘记，以前有许多蠢材也赢得过你的芳心。”

“别这样说，丽茨！”

“可不是么！你太容易对旁人产生好感，从来都看不到他们身上的缺点。在你的眼里，这个世界是美好的，天下净是善良人。我从未听你说过别人半句坏话。”

“虽然我的确不愿草率地对人横加挑剔，但我一向直抒己见，心里想什么嘴里就说什么。”

“我知道你的为人是这样的，可这也正是令我感到纳闷的地方。你是一个明白人。可你竟然对有些人的愚蠢行为和荒唐举动视而不见、置若罔闻。你走遍天下，到处都可以遇到道貌岸然的伪君子，摆出一副坦诚相见的模样。然而，如果说坦诚得不加任何掩饰和渲染，不夹带一点个人目的，既承认别人的长处、夸奖他人的优点，又绝口不提他们的短处，这可唯有你能做得到。请问，难道你也喜欢那位贵人的姐妹吗？她们的风度可比不上他呀。”

“乍一瞧，当然比不上。可是和她们攀谈起来，就会觉得她们都是些可爱的女人。宾利小姐打算和她的哥哥一起生活，帮他料理家务。她要不是个称心如意的邻居，那才怪呢。”

伊丽莎白听着姐姐讲话，嘴上虽一声未吭，但心里却不信服，因为据她在舞会上观察，宾家姐妹并非总是那般可爱。她的目光比简犀利，脾气也不像简那样拖泥带水，而且她很有主见，绝不因为旁人的垂青而改变自己的观点。因此，她不会由于听了几句好话，就对宾家姐妹发生好感。应该承认，宾家姐妹都是出类拔萃的女士。她们并非不善于谈笑风生，这要取决于她们高兴不高兴；她们也并非不会待人和颜悦色，问题在于她们是否乐意这样做。遗憾的是，她们都是那样傲慢与骄横。她们长得非常漂亮，在城里的一流私人专科学校里受过教育，并且有两万镑的财产，历来挥霍无度，专喜结交有身份的人。正是这方方面面才造就了她们的性格，使她们自命清高，处处瞧不起旁人。她们出生于英格兰北部的一个体面家族。对于自己的高贵血统，她们牢记不忘，但却往往忽视掉这样一个事实——她们兄弟的财产以及她们自己的家业都是靠做生意赚来的。

宾利先生的父亲曾经打算购置一座庄园，可惜没来得及了却心愿就与世长辞了。死后，他给儿子留下了一笔近十万镑的遗产。宾利先生继承父志，也打算买座庄园，并且一度在故乡的土地上转过念头。不过，现在他既然有了一幢漂亮的房子和些许田产，许多了解他性格的人就推断说，像他这样一个随遇而安的人，下半辈子恐怕要在尼瑟费德别墅度过，购置庄园的事将留给下一代人去做了。

他的姐妹们暗中为他着急，希望他拥有自己的庄园。尽管他目前只是暂且租了座别墅，宾利小姐仍然十分乐意做饭桌旁的主人。就连那位嫁了个穷光蛋名流的赫斯特太太，也把这儿当做自己的家，想来就来，想走便走。想当年宾利先生是听人提起了尼瑟费德别墅，才决计来这儿瞧瞧。当时，他还差两个年头才刚刚成年。他在别墅里里外外看了半个钟点，觉得位置和几所大房间都十分中意。又听了房东的一通吹嘘，他愈加感到满意，于是当场就把别墅租了下来。

他和达西在性格方面虽大相径庭，但彼此之间的友谊却始终如一。达西之所以喜欢他，是因为他极端随和及坦率，并且性情敦厚。这一切都与达西自己的个性形成了鲜明对照，尽管达西似乎从未对自身表现过不满。宾利对他言听计从，对他的见解佩服得五体投地。在智力方面，达西略胜一筹。这并不是说宾利就是个低能儿，而是说达西显得比较聪明些。达西虽然受过良好的教育，但他那傲慢、冷漠而刻薄的态度使得他极不合群。从这一方面讲，他的朋友可能比他高明得多了。宾利不管走到哪里，一定会讨人喜欢，而达西却处处得罪人。

从他们俩谈论麦里屯舞会的口气中，就能看到他们之间有着多么大的差异。宾利觉得舞会上的客人个个举止文雅，姑娘们人人面容姣美；在他看来，所有的人都是那般和善及彬彬有礼，都是那般无拘无束、开朗大方；他觉得自己一下子就和全场的人都处熟了；要论贝内特小姐，在他的心目中简直成了绝无仅有的美丽天使。而达西的看法就全然不同了。他认为他所看到的那些人既没有漂亮的外表，又缺乏潇洒的风度，没有一个人能引起他的丝毫兴趣，也没有一个人向他献殷勤和博取他的欢心。他承认贝内特小姐有几分姿色，只可惜她笑得太多。

赫斯特太太及其妹妹对他的观点持默认的态度——不过，她们仍然喜欢爱戴贝小姐，说她是个甜妞儿，明确表示愿和她深交下去。贝小姐就这样成了她们心目中的甜妞儿。宾利先生听到这样的夸奖，觉得正中下怀，因为他正是这般看待贝小姐的。

第五章

距浪搏恩不远的地方，住着一户人家，那便是威廉·卢卡斯爵士的府邸。贝内特一家和这个府上的人特别亲近。想当年，爵士是靠在麦里屯做买卖发迹的。后来当上了市长，他曾上书国王，为自己争取到了爵士的封号。这种莫大的荣耀对他产生了强烈的影响。他开始讨厌起自己的营生，讨厌住在小市镇里，于是他放弃了生意，告别小镇，带着全家搬到了距麦里屯约一英里路程的一幢房屋里居住。自此，这儿就被命名为卢卡斯府了。如今他成了显要人物，并且摆脱了做生意的烦恼，可以在家中自得其乐，一心一意从事社交活动了。他尽管对自己的地位欣然自得，却不因此而盛气凌人，反而对所有的人都应酬得非常周到。他生性不肯得罪人，待人接物热情友好、体贴入微，而且自从到了一趟王宫，回来后更加礼貌谦恭了。

卢卡斯太太是个挺不错的女人，没有一点刁钻气，故而成了贝内特太太不可多得的好邻居。卢家儿女成群。大女儿的年纪大约在二十六七岁，是个通晓事理、聪明伶俐的女子，和伊丽莎白非常要好。

卢府的几位千金以及贝家的小姐们，都觉得很有必要在一起聚聚，议论一下舞会上的情况。于是，在开完了舞会的第二天上午，卢府的姑娘们出了家门，来到浪搏恩村和贝家的闺秀交换看法。

贝内特太太一看见卢卡斯小姐，便不紧不慢、客客气气地说：“舞会一开始你就有了一个良好的开端，首先被宾利先生选去做了舞伴。”

“是呀，可是他喜欢的倒是第二个舞伴。”

“噢！我想你是指简喽，因为宾利先生跟她跳了两轮舞。看起来他是真的倾心于她……我相信他是真心实意的……我听到了一些闲话，不过我弄不清那是什么意思……那些话是针对鲁滨孙先生[1]的。”

“您大概是指我偷听宾利先生和鲁滨孙先生谈话的那档子事吧。我不是向您提过了吗？鲁滨孙先生问宾利先生喜欢不喜欢我们的那场麦里屯舞会，问他是不是觉得场上漂亮的女人为数不多。最后他问到哪一位女士最美。宾利先生脱口而出：‘容不得怀疑，数贝家的大小姐最美。对于这一点，不会有第二种意见。’”

“回答得太妙啦！说起来，这的确已成为定局了……事情看起来似乎……谁摸得准呢，也许一切都是镜花水月，叫人空欢喜。”

“论起来，我听到的这些话比你听到的那通厥词要顺耳些，伊丽莎，”夏洛特[2]说，“达西先生的话不如他朋友的话中听，没错吧？可怜的伊丽莎呀！他竟然说你的长相仅仅是可以过得去。”

“求求你别再提那件事了，免得丽茨想起来就为那家伙的无礼感到生气。他是那样一个讨厌的人，被他看中才倒八辈子邪霉呢。朗太太昨晚告诉我，那家伙在她身旁坐了有半个钟点，一声不吭，嘴皮子动也不动。”

“您敢说没听错？这里面是不是有些误会？”简问道，“我明明看见达西先生跟她讲话了么。”

“嗨，那是因为朗太太最后忍不住，才请他谈谈对尼瑟费德别墅的看法，迫使他不得已敷衍了几句。据朗太太所言，他面带愠色，似乎怪她不该同他讲话。”

简说：“宾利小姐告诉我，除非是和亲朋好友在一起，否则他从不多话。在亲近的人面前，他的态度十分和蔼可亲。”

“我根本不相信这种话，倘若他真是个和蔼可亲的人，就该对朗太太开启他那金口。不过我可以猜出其中的奥秘。他之所以不愿和朗太太交谈，我敢说那是因为他风闻朗太太连辆马车也没有，只是临时雇了辆车参加舞会。怪不得大家都说他是个瞧不起人的傲慢家伙。”

“他同朗太太讲不讲话，我倒不计较。我只是怪他当时没跟伊丽莎跳舞。”卢卡斯小姐说。

“丽茨，我要是你，下次偏偏不跟他跳舞。”贝太太说。

“妈妈，我相信我完全能够向您夸下这个海口，今生今世都不和他在一起跳舞。”

“他傲慢是傲慢，”卢卡斯小姐说，“可不像一般目空一切的人那样使我生气，这是因为他有自己傲慢的资本。这么样一个优秀的青年，门第好，又有钱，样样都比其他人强，也难怪他自以为了不起。把事情说穿说透，他有资格摆摆架子。”

“这倒是千真万确的，”伊丽莎白说，“假如他没有冒犯我的尊严，我也能很容易地原谅他的傲慢态度。”

“我认为傲慢是一般人的通病。”玛丽说。她觉得自己思想深邃、见解高明，于是讲起话来滔滔不绝。“从我所读过的许多书看来，这种病态的确是处处可见。根据人的天性，我们很容易染上这种病。差不多人人都会因为自己具有某种品质，或者想象着自己具有某种品质，而扬扬得意、自命不凡。虚荣与傲慢是迥然不同的两码子事，尽管常被用做同义词。一个人可以傲慢，但并不虚荣。傲慢一般涉及的是我们对自己的估价，而虚荣讲的是我们斤斤计较别人对我们的看法。”

“如果我像达西先生那样富有的话，”卢府的一个小哥儿突然喊了起来（他是随姐姐们一起跑来的），“我才不管什么傲慢不傲慢呢。我要养一群猎狗，还要天天喝上一瓶美酒。”

“那你的酒就喝得过量了，”贝内特太太说，“要是让我瞧见，我便立刻夺掉你的酒瓶。”

那孩子抗议说，她不应该那样做。贝太太又宣布了一遍，说她说到做到。就这样，客人们告辞时，一老一少的争论才不了了之了。

[1]鲁滨孙先生即达西。

[2]夏洛特即卢卡斯小姐。

第六章

浪搏恩的那些娘儿们不久便去拜访了尼瑟费德的小姐们。赫斯特太太和宾利小姐也礼尚往来，到贝府回拜。她们对温文尔雅的贝小姐愈加喜欢。尽管贝妈妈叫人无法忍受，几个小妹妹也不值得攀谈，可是宾家的两姐妹还是愿意和贝府的两个大小姐做进一步的交往。简欣喜万分地领受了这份情意，可是伊丽莎白觉得她们对待所有的人都傲气十足，就连对待简也几乎没有什么两样，所以总是把她们看不上眼。她认为宾家的千金们之所以善待简，八成是出于她们的兄弟爱慕简的缘故。只要你看到他们俩在一起，就会看得很清楚，宾利的确倾心于简。伊丽莎白对姐姐的感情胸中有数，知道她一开头便看中了宾利先生，并一味放纵自己的情感，从某种角度讲是彻头彻尾坠入了爱河。好在简不愧为一个矜持稳重的姑娘，且对任何人都热情洋溢，叫常人觉察不到她对宾利先生怀有炽烈感情，也就没有人把她当轻浮女子看，这倒使伊丽莎白放宽了心。伊丽莎白曾向自己的朋友卢卡斯小姐袒露过她的这种心事。

夏洛特当时说：“如果能瞒过世人的眼睛固然不错，但有时候过分地遮掩和藏掖反而不美。要是一个女人使出本事隐匿自己的感情，很可能会坐失良机，失掉她的心上人。到了那个时候，即便让天下人都蒙在鼓里，又顶什么用呢。爱恋的男女双方差不多都怀着知恩图报或者抹不开脸面的心情，如让这种心情左右就难以成其好事了。当爱情揭开序幕的时候，双方都随随便便的，因为表露出些许好感是极其自然的事。然而，要是没有对方的配合，不管是男的还是女的，谁都不肯死心塌地地爱下去。在这种场合下，多半要由女方表露出几分爱来。宾利喜欢你的姐姐，这是毋庸置疑的；可是你的姐姐如果没有反应，他的感情也许永远都不会升华了。”

“像简那样性格的人，已经做出了最大限度的反应了。要是连我都看得出她对他的爱慕，而他却感觉不到，那他未免太蠢了。”

“别忘了，伊丽莎，他可不如你那样了解简的性格呀。”

“假如一个女人爱上了一位男子，只要她不着意隐瞒自己的感情，那位男子就一定能觉察到。”

“倘若双方接触频繁，他或许总能看得出来。可宾利就另当别论了。他固然和简见过几次面，但两人在一起的时间每一次都不长。何况他们都是和杂七杂八的人群混为一处，不可能全神贯注地促膝而谈。这就要求简时时刻刻多留点神，一有机会就挑逗他。等到把他握在自己手中，她便可以按自己的意愿消消停停谈情说爱了。”

伊丽莎白回答说：“要是只求嫁一户好人家，你的办法固然不错。如果我打算找个有钱的丈夫，或者随便物色一位夫君，我就采纳你的锦囊妙计。只可惜简是个讲感情的人，不喜欢耍小心眼儿。而且，她现在还弄不清自己对宾利究竟钟情到了何等地步，弄不清自己的这种感情是否明智。她认识他才两个星期。在麦里屯她跟他跳过四回舞；一天上午她到宾府时又见到了他，此后还和他一起吃过四次饭。就这么几次往来，叫她怎么能弄得清他的为人呢。”

“事情并不像你所说的那样。如果两人仅仅在一道吃吃喝喝，或许她只能看得出他的胃口好不好。可是你怎能忘了，他们可是亲亲热热一起度过了四个夜晚呀。在这么长的时间里，有什么话说不了呢。”

“嗨，这四个晚上叫他们彼此摸透了对方的嗜好，那就是两人都喜欢玩二十一点，不喜欢玩科默司纸牌。至于别的重要方面，我看他们相互之间仍缺乏了解。”

夏洛特说：“我希望简遂了自己的心愿。我觉得即便她明天就嫁他，她所能获得的幸福，也不见得比花上一整年的时间研究他的性格然后再嫁给他少。一桩婚姻的幸福与否，完全是个机缘问题。男女双方在婚前彼此就是把脾气摸得再透，就是再情投意合，也保证不了在婚后就一定能幸福美满。结了婚后，他们照样会逐渐发生分歧，彼此都感到烦恼。所以，你如果注定要和一个人相伴终生，那么最好尽量少了解他的缺点。”

“你的分析精辟是精辟，但并不一定可行。你明知道这种办法是靠不住的，我想你自己就不会这么做。”

伊丽莎白把一门心思都放到了宾利先生的态度上，仔细观察他对她的姐姐是否真心实意，却丝毫没有留意到她自己已经引起了宾利那位朋友的某些兴趣。说到达西先生，他起先并不承认她有什么动人之处，开舞会时投在她身上的目光就不带一点一滴的爱慕之意。第二次见面的时候，他也只不过吹毛求疵地扫了她几眼。他形成了自己的观点，并且把自己的看法告诉了自己的朋友，认为她的脸蛋无一可取之处。然而在一眨眼的工夫里，他就发现她那双乌黑的眸子既美丽又传神，把她的整个面孔都衬托得无比聪慧。紧接着，他在她的身上又发现了几个同样叫他感到意外的地方。以前他对她百般挑剔，觉得她这儿不匀称，那儿也不对劲，可现在他不得不承认她体态轻盈、婀娜多姿。他尽管一口咬定她不具备上流社会的翩翩风度，但内心却迷上了她的落落大方、诙谐幽默。而伊丽莎白对这些情况却一无所知。在她的眼里，达西还是那个处处惹人讨厌的男人，还是那个嫌她不够漂亮、不屑于跟她跳舞的家伙。

达西产生了一种愿望，想进一步了解她，找个机会与她攀谈，于是每当她和别人交谈时，他总是留神去听。有一次，在威廉·卢卡斯爵士府上召开盛大舞会时，他的所作所为引起了伊丽莎白的警觉。

伊丽莎白私下对夏洛特说：“达西先生不知安的是什么心，竟凑在一旁听我和福斯特上校聊天。”

“这个问题只能由达西先生自己回答。”

“要是他再为所欲为，我得让他明白我并不是一个糊涂的软蛋。他挖苦人的本事特别强，如果我不先给他点厉害瞧瞧，过不了多久我会怕上他呢。”

不大一会儿，达西来到了她们身旁，可表面上看没有半点和她们搭话的意图。卢卡斯小姐立刻用言语挑逗自己的朋友，怂恿她从正面和他谈谈。经她这么一激，伊丽莎白霍地转过身冲着达西说道：

“达西先生，我刚才和福斯特上校开了个玩笑，让他为大家在麦里屯举办个舞会。你看我这个建议是否提得十分得体呀？”

“提得带劲极啦，不过这本来就是小姐们津津乐道的话题呀。”

“你可真够尖刻的，一点情面也不留。”

“啧啧，伊丽莎，我得向你提条建议喽，”卢卡斯小姐说，“我去把琴打开，下边该怎么做，你自个儿心里明白。”

“你这种朋友真是世间少有！不管当着什么人的面，你总是要我弹琴唱歌！要是我存心在音乐上出风头，我真得感谢你的推荐之恩。不过，在场的客人听了一流乐师的演奏，我实在不好意思在他们面前献丑。”话虽这样说，但她到底还是经不起卢卡斯小姐的死磨硬缠，于是又改口道，“哎，如果你非得让我献丑，那我就只好从命了。”话音刚落，她又严肃地瞥了达西先生一眼，说道：“有句古话说得好：‘留口气吹凉粥。’今天我也要留口气，向大家献上我的歌。”

她的弹唱虽算不上空前绝后，但也悠扬悦耳。一两支歌儿终了，大家要求她再唱几支。她还未来得及回答，她的妹妹玛丽早已迫不及待地一屁股坐到了琴旁。话说这个玛丽，在他们家可是最丑的一个，所以她才发奋地学习，想有一番造诣以弥补面容上的不足。无论在什么场合下，她都急于表现自己，卖弄卖弄自己的本事。

玛丽既没有天赋，又缺乏鉴赏的能力。强烈的虚荣心促使她发奋图强，但同时也造就了她一脸迂腐的学究气和自命不凡的处世态度。正是这种学究气和傲慢的态度杀了风景，即便她取得的成就再高也无济于事。伊丽莎白弹琴虽说比她差上一半还有余，但伊丽莎白落落大方，没有矫揉造作的习气，故而大家倒乐于听她演奏。玛丽的几个妹妹和卢家的小姐们在大厅的另一端本来正跟两三名军官跳舞跳得如醉如痴，此时见玛丽弹完了一支很长的协奏曲，便一齐恳请她再奏几支苏格兰和爱尔兰的小调。

玛丽受到这样的夸奖和奉承感到喜出望外，即刻照妹妹们的要求弹了起来。

达西先生落落寡合地站在一旁，不与任何人说话，只是在心里生闷气，觉得这个晚上过得实在乏味无聊。满腹的心事使他没有觉察到威廉·卢卡斯爵士一直就在他身边。最后，威廉爵士才和他搭起了话：

“达西先生，跳舞是一种叫年轻人着迷的娱乐哩！比来比去，干什么都不如跳舞，我认为这是上流社会的一种最高雅的享受。”

“话虽这样说，但这种娱乐形式在低等社会同样风行。每个野蛮人都可以翩翩起舞。”

威廉爵士笑了笑没做声。后来见宾利也步入了舞池，他便对达西继续说道：“你的朋友舞姿优美，我坚信你也精通此道。是个行家里手吧。”

“爵士，我想你大概在麦里屯看见我跳舞了。”

“是的，我的确有幸观看了你的舞姿，真叫人大饱眼福哟。你是不是常到王宫里参加舞会？”

“连一次也没有，爵士。”

“就连到那种地方去，你都不肯赏光？”

“对于这类事情我能躲就躲，不管邀请我到哪儿去都是一样的。”

“你在城里一定有宅院吧？”

达西先生默默地点了点头。

“我曾经一度也产生过在城里定居的念头，因为我喜欢上流社会的生活。可我不知伦敦的空气是否适合于卢卡斯太太，所以事情就耽搁了下来。”

威廉爵士打住了话头，指望着对方应上两句，可达西懒得吱声。正在这叫人尴尬的时刻，伊丽莎白向他们姗姗走了过来。威廉灵机一动，想乘机献献殷勤，便对她叫道：

“亲爱的伊丽莎小姐，干吗不跳舞呀？……达西先生，这位年轻的小姐是位非常理想的舞伴，请允许我把她介绍给你。遇到这样一个美人儿，我想你总不会拒绝吧。”威廉爵士说着便牵起伊丽莎白的手，准备把她交给达西。达西先生感到十分意外，但还是心甘情愿地去接那只玉手。谁料想伊丽莎白把手猛地抽了回去，心绪不宁地对威廉说：

“爵士，我可压根就不想跳舞，千万别以为我到这儿来就是为了找舞伴。”

达西先生彬彬有礼地请求她赏个脸，跟他跳一场，然而伊丽莎白已经铁下心来，硬是不肯答应。任凭威廉爵士怎么劝说，她也没有动摇。

“伊丽莎白小姐，你的舞跳得不同凡响，如果你执意不让我看上一场，那你就未免太残忍了。这位先生虽说平时一点也不喜欢娱乐，可是要请他为我们大家跳场舞，我相信他不会不答应的。”

“达西先生真是太客气了。”伊丽莎白笑盈盈地说。

“他是有些客气。不过，谁不想和你这样的姑娘跳舞呢，亲爱的伊丽莎小姐？难得他这般诚心诚意地邀请你。”

伊丽莎白调皮地瞟了一眼就抽身走开了。她的拒绝并没有破坏她在达西心目中的形象。她走后，达西乐滋滋地回味着适才的情景。正当他心猿意马之时，宾利小姐走过来嚷嚷开了：

“我猜得出现在你心里正在想什么。”

“谅你猜不中。”

“你在想，一个个晚上都要和这帮人在一起消磨，实在枯燥得要命。说真的，我跟你颇有同感。以前，我从未像现在这样烦恼过！这儿的生活乏味又空虚，光看看那些吵吵嚷嚷、自以为是的人，就让你生一肚子气。巴不得你去训导训导他们呢！”

“老实告诉你，你全猜错啦。我所想的事情要妙得多呢。我心里在琢磨，一个漂亮的女人有了一双传神动人的眼睛，该会产生多么大的魅力啊。”宾利小姐立刻用眼光牢牢盯住了他的脸，希望他能讲出究竟是哪位女子赢得了他这样的垂青。达西先生鼓起了最大的勇气说道：

“她是伊丽莎白·贝内特小姐。”

“原来是伊丽莎白·贝内特小姐！”宾利小姐在嘴里把这个名字又念叨了一遍。“万万让人想不到呀。讲讲，你看中她有多长时间了？还有，我几时可以向你道喜呢？”

“我料到你会提这样的问题。女人家的念头千变万化，从敬慕之情立即可以联想到爱恋之心，眨眼之间又会涉及婚姻。一开始我就知道你会提到道喜的问题。”

“哦，要是你一本正经，我可就把这件事当做百分之百的决定了。你的那个丈母娘可是一个百里挑一的好人儿。你们结了婚，她就随你们到彭伯里安养天年，岂不美哉。”

宾利小姐讲得眉飞色舞，而达西却似听非听，一副不恼不怒的模样。于是，她就更加肆无忌惮了，一张利口愈发滔滔不绝起来。

第七章

贝内特先生有一块每年能给家里带来两千镑进项的田产，这差不多是他的全部家底了。只可惜他们生下的净是女儿身，家里连个男孩也没有，于是所有的产业将由一个远亲继承。贝太太的父亲生前在麦里屯当律师，死后给她留下了四千英镑的遗产。按说，这些私房钱是够贝太太的生活开销了，怎奈丈夫经营不善，所以家里的用项全靠她的钱补贴。

她有个妹妹嫁给了她父亲的办事员菲利普斯先生，那个妹夫后来继承了她父亲的行业；除此之外，她还有个兄弟，在伦敦做一种体面的生意。

浪搏恩村和麦里屯相隔只有一英里的路程，这么一段距离对贝家的千金而言是再便利不过了。她们每星期都要到麦里屯走上三四趟，一来问候问候她们的姨妈，二来还可以顺道逛逛女士帽子店。贝府的两个最小的姐妹，凯瑟琳和莉迪亚，特别热衷于这样的旅行。她们不如姐姐们那样心事重重，觉得无聊的时候，上午必定到麦里屯消磨时光，回来后晚上就有了内容丰富的谈话材料。乡下消息闭塞，然而她们由于不遗余力，总能从姨妈那儿打听到一星半点的趣闻。眼下，附近开来了一团民兵，总部就设在麦里屯，听说要在此地越冬哩。两姐妹闻讯后喜不自禁，因为这可以叫她们长不少的见识。

自此，她们每次到菲利普斯太太那儿，都可以获得极其有趣的情报。她们天天都不厌其烦地打听军官们的姓名及其社会关系。知道了军官的住处后，她们就开始直接与其接触。那些民兵团的长官们，菲利普斯先生全都逐一拜谒过，谁料想这竟为他的外甥女们打开了一扇通向幸福乐园的大门。现在可好啦，她们张口闭口都离不开那些军官们。以前只要提到宾利先生的偌大家产，她们的母亲就会手舞足蹈。可如今在贝家两个小姐妹眼里，与军官们的制服相比，宾府的产业简直一钱不值。

一天上午，贝内特先生听到她们你一言我一语地扯的尽是这个话题，就不由得冷若冰霜地说：

“看你们谈话的神气，我敢断定你们是再蠢不过的丫头片子。对这我以前还是半信半疑的，而现在我可完全相信啦。”

凯瑟琳一听此话，觉得有些难为情，赶忙住了嘴。莉迪亚却不管那一套，继续抒发她对卡特上尉的爱慕之心，并声称她很想和卡特上尉再见一面，因为他明天上午要到伦敦去。

此刻，贝太太在一旁数落起丈夫来：“亲爱的，我很奇怪，你怎么动不动就说自己的孩子愚蠢。要是我呀，别人家的孩子我可以看不起，可我绝不会瞧低自己的孩子。”

“要是我的孩子真是愚蠢，我觉得我应该有自知之明的精神。”

“言之有理。可事实上她们一个个都很聪明。”

“只有在这一点上，咱们俩的看法有所不同。我曾经希望咱们处处都往一块儿想，可现在我必须和你持不同的观点，因为我认为咱家的两个小女儿蠢到了极点。”

“亲爱的贝内特先生，你可不能指望小孩子家和父母一样有真知灼见。等她们到了咱俩这把岁数，我敢说她们就再也不会记挂什么军官了。记得在从前，我就十分倾心于穿红制服的军人，说句老实话，直到现在我还喜欢军人呢。要是哪位年轻漂亮的上校，每年有五六千镑的进项，随便向我的哪一个女儿求婚，我都不会将他拒之门外。那天晚上我在威廉爵士府上看见福斯特上校穿了一身戎装，就觉得他很神气。”

“妈妈，”莉迪亚嚷道，“姨妈说福斯特上校和卡特上尉到沃森小姐家去的趟数，已经不像他们初来时那样勤了。她说她常看见他们出入于克拉克图书馆。”

贝太太正待答话，不料府上的仆人送进来一封信，交给了简。这封信来自尼瑟费德别墅，仆人站立一边等着取回信。贝太太高兴得双眼放射出异彩，在长女读信时，她急切地叫喊道：

“喂，简，是谁写的？信里讲的是什么内容？赶快告诉我们这封信都说了些什么，宝贝。”

“信是宾利小姐写来的。”简说完，便出声地念了起来：

亲爱的朋友：

你要是不肯发发慈悲，今天光临寒舍和我们共进晚餐，我和路易莎可就终生怨恨您了。你知道，两个女人成天在一起叽叽咕咕，到头来没有不吵架的。所以，接信后希望你尽快赶来。我哥哥不在家，他要和几位朋友到军官们那儿吃饭。

你永远的朋友卡罗琳·宾利

“和军官们一起吃饭！”莉迪亚失声喊了起来，“这件事姨妈怎么没有告诉我们。”

“宾利先生要出去赴宴，这真是叫人感到扫兴。”贝太太说道。

“我能用一下马车吗？”简问。

“不行，亲爱的，你最好骑马去。天好像要下雨了，下了雨你就得在宾府留宿。”

“如果你胸有成竹，敢保证宾家的人不会送她回来，这倒是一个妙得很的点子。”伊丽莎白说。

“宾利先生要用车和朋友们一道赴宴，而赫斯特夫妇连匹马都没有，这事实不是明摆着么。”

“我倒情愿乘车去。”

“傻孩子，农田里正用马匹，我知道你爸爸匀不出多余的马来。你说是吗，老爷子？”

“农田里是缺马匹，可我却常常抓不到手呀。”

伊丽莎白抢白道：“今天您要是把马占用了，妈妈的计谋可就得逞了。”

最后，她终于逼迫父亲承认家里拉车的马都已派上了用场，一时抽不出来。这样，简只好骑马出发了。贝妈妈送她到大门口，一边兴高采烈地唠叨个不停，说天气一定会阴下来。后来，贝妈妈果然如愿以偿了。简出了家没多久，天空便降下了滂沱大雨。妹妹们都很替她操心，而贝妈妈却乐不可支。这场雨不停点地下了一个晚上，简也就自然回不了家了。

“幸亏我想出了这么个好主意！”贝太太得意扬扬地把这话重复了好几遍，仿佛天降大雨都是她一手安排的。然而，直到第二天早晨，她才得知她的神机妙算究竟给女儿带来了多大的幸福。早餐还没吃完，尼瑟费德府上便派仆人送来了一张便条。便条是写给伊丽莎白的：

亲爱的丽茨：

今天早晨我感到十分不舒服，我想大概是因为昨天浇了雨的缘故。承蒙朋友们的关心，要我身体康复后再回家，她们非得请琼斯先生为我瞧病不可，因此，当你听到我就医的消息，千万别感到惊慌。其实，我不过有点喉咙疼和头痛，并无大的毛病。

姐姐草草

贝内特先生听伊丽莎白读完便条，冲着贝太太嚷开了：“喂，老婆子，要是你的女儿染上了重病，或者就此断送了性命，可全是因为她奉你的命令追求宾利先生。”

“瞧你说的！根本不用为她的性命担心。哪有患点伤风感冒就死人的道理。她会得到精心照料的。只要她待在宾家，包管万事遂愿。假如能用一下家里的车子，我想去探望探望她。”

真正着急的是伊丽莎白，不管有车无车，她都打定主意去一趟。她既然不会骑马，唯一的办法就是步行前往。于是，她把自己的打算说了出来。

贝妈妈嚷嚷道：“你怎么这样蠢！道路泥泞难行，亏你想得出来！到了那儿，你那副狼狈的样子怎么见人呢。”

“不管模样怎么样，我的目的是看望简。”

“你的意思是不是让我为你弄几匹马套车？”

“这并非我的意思。走走路又有何妨。这点路程不过只有三英里，对一个诚心诚意的人根本不在话下。晚饭前我就能赶回来。”

“你有一副大慈大悲的菩萨心肠，很值得人钦佩，”玛丽说道，“不过，还得有点理智，万不可感情用事。依我看，无论干什么事都应量力而行。”

“我们可以陪你走到麦里屯。”凯瑟琳和莉迪亚异口同声地说。伊丽莎白接受了她们的好意。随后，三位年轻小姐一起上了路。

“如果走快点，或许还能来得及在卡特上尉临行前看看他。”莉迪亚边走边说。

三姐妹到了麦里屯便分了手：两个妹妹到一位军官太太家里去，而伊丽莎白独个儿继续朝前赶路。她甩开大步穿过一片片田野，急匆匆跨过一道道篱笆和跳过一片片水洼，最后终于看见了宾家的宅院。这时的她双脚乏力，袜子上净是泥污，脸蛋累得通红通红。

她被领进了餐厅，只见宾家的人都在那儿，只是看不到简的踪影。她的到来使大家都感到十分意外。赫斯特太太和宾利小姐简直想象不来，她竟然能独自一人徒步从三英里开外的家中赶来，而且是在一大清早，道路又如此泥泞难行。伊丽莎白料定她们瞧不起她的莽撞行为。不过，从表面看，宾家姐妹待她却客客气气、礼貌周到。要说宾利先生，他表现得热情洋溢，对她关怀备至，比他的姐妹所持的态度强上许多。达西先生说话不多，而赫斯特先生只字不语。达西先生的内心被一种复杂的感情左右，他既爱慕伊丽莎白走路之后那红艳艳的脸蛋，又怀疑她是否值得为这么一丁点小事就长途跋涉独自一人赶来。至于赫斯特先生，他脑子里想的只是他的早饭。

伊丽莎白询问起姐姐的病情，才发现情况不太妙。据说贝内特小姐昨晚没睡好觉，现在虽然能起床，但高烧不退，所以不便出房门。令伊丽莎白感到高兴的是，他们马上就领她去见自己的姐姐。简见她走了进来，流露出十分喜悦的心情。原来她早就盼望着家中亲人来探望她，只是由于害怕他们着急，给他们添麻烦，她在便条中才没有袒露自己的心愿。现在的她有气无力，不能够多说话，因此当宾利小姐走开后，房间里只剩下她们姐妹俩时，她只叙述了一下宾家如何无微不至地照料她以及她是怎样地感激他们，再没有言及其他。伊丽莎白一声未响，默默地侍候着她。

早饭吃完之后，宾家姐妹走进来问安。看到她们那么关怀和爱护简，伊丽莎白不禁对她们产生了好感。医生来检查了病人的症状，说简患的是重感冒（其实这也是可想而知的），他嘱咐她们要精心护理，又劝简上床休息，并给她开了几剂药。医生的嘱咐立即照办了，因为简的热度又有些上升，头也痛得非常厉害。伊丽莎白寸步不离地守在她的病榻旁，而宾家姐妹也随时在左右侍候。男人们出去了，其实他们就是在家也帮不上什么忙。

三点整的时候，伊丽莎白觉得应该回家了，于是十分勉强地向主人告辞。宾利小姐要她乘马车走，而她准备稍许推让后便接受主人的美意。不料，简这时却说她舍不得让妹妹走，于是，宾利小姐临时改变了主意，没再提派辆车送伊丽莎白的事情，索性邀请她留下来。伊丽莎白感激不尽地答应了。接下来，她们差人上浪搏恩去，把她在尼瑟费德暂住的事情告知家中，同时让家里捎些衣服来。

第八章

五点钟的时候，宾家两姐妹出去更衣；六点半钟，伊丽莎白被请去吃晚饭。大家都礼貌周全，纷纷询问简的病情，其中数宾利先生问得最为关切，这叫伊丽莎白非常惬意。只可惜简的病情不见一点好转，因而伊丽莎白的回答使人感到不太愉快。听到这话，宾家姐妹几次三番地表达了自己的悲痛心情，说重感冒是非常可怕的，又说她们自己是如何害怕得病。可是在议论了一通之后，她们再没有把简的病当一回事。看到她们当简不在跟前时就对简这样无情无义，伊丽莎白不由又产生了对她们早先就有的厌恶感。

在所有的人里边，只有她们的兄弟能使伊丽莎白感到称心。他对简的关怀之情是显而易见的，同时他对伊丽莎白也和颜悦色，把她照顾得无微不至。伊丽莎白本来以为人家都把她当做不速之客，可是有了宾利先生的这份情意，她也就摈弃了这种想法。除了他以外，别的人都不理睬她。宾利小姐和达西先生谈得热火朝天，她的姐姐也在一旁凑热闹。至于那位坐在伊丽莎白身边的赫斯特先生，他可是个懒骨头，活在世上就是为了吃喝及玩牌。他看到伊丽莎白宁肯吃普普通通的菜而将烩肉放到一旁，便断定自己和她全无共同语言。

吃完晚饭，伊丽莎白立刻回到了简那儿。她一走出餐厅，宾利小姐就开始说起了她的坏话，说她既傲慢又无礼，不懂一点为人处世的道理，还说她其貌不扬、言谈举止索然无味。赫斯特太太也持相同的看法，并且还补充了几句：

“总而言之，她除了擅长走路之外，简直一无是处。我怎么也忘不了今天早晨她的那副丑态，看起来真像个野人。”

“一点不错，路易莎。我当时差点没笑出声来。她这一趟跑得毫无价值！难道就因为姐姐患了点伤风感冒，就需要这样满世界乱窜吗？想想她那蓬头垢面的样子，真是个邋遢鬼！”

“还有她的衬裙呢。你们要是注意到了她的衬裙就好啦，我绝对不瞎说，上面糊的泥足有六英寸厚。她放低了外边的裙子想遮住那些泥巴，可还是遮不住。”

“你的形容也许非常逼真，路易莎，”宾利说，“可是我并不以为然。我倒觉得伊丽莎白·贝内特小姐今天早晨走进来的时候，她的外表一点也不狼狈。我根本就没有看到她的什么泥巴衬裙。”

“你肯定看到了，达西先生，”宾利小姐说，“我想，你总不愿意让你自己的妹妹也弄成那副模样吧。”

“当然不愿意。”

“她在没过脚踝的泥地里跑了三四英里或五六英里的路程，而且是孤单单的一个人！不知她本着什么样的目的。我看她是狂妄自大，显露出乡下人没有教养的野性。”

宾利先生说：“我看没有什么不好的。这表明了她对自己姐姐的深情厚谊。”

宾利小姐压低嗓门说：“达西先生，她的这种冒失劲恐怕会改变你的看法，使你不再崇拜她那双美丽的眼睛了吧。”

“我的看法一点也没有改变，”达西回答道，“我反而觉得她的眼睛更加明亮了。”他的话落地生根后，屋里沉默了一会儿。紧接着，赫斯特太太又开始说话了：

“我非常赞赏简·贝内特，她倒是个甜蜜蜜的姑娘。我诚心诚意希望她能攀门好亲事。不过，只可惜她碰上了那样的父母，亲戚们又如此俗不可耐，她恐怕难以嫁到如意的人家。”

“我好像听你说过，她的姨父在麦里屯当律师么？”

“是呀，她们还有一个舅舅住在伦敦的齐普赛大街附近的一个地方哩。”

“那儿可是京城的商业街呀。”她的妹妹随声附和地说。接着，姐妹俩都捧腹大笑了起来。

宾利不平地高声喊叫道：“她们的舅舅即便多得能充斥整条齐普赛大街，也丝毫不会减低她们迷人的魅力。”

“但这却可以妨碍她们嫁给在社会上有头有脸的男人。”达西说道。

宾利没有和他辩驳。他的姐妹们听了达西的话却正中下怀，于是继续拿简卑微的亲戚开玩笑，胡闹了老半天。

然而，一走出餐厅她们就换了一副嘴脸，重新做出温柔体贴的样子来到简的房间，陪她一直坐到喝咖啡的时候。简仍病得很严重，伊丽莎白一刻不离地守着她。就这样到了傍晚时分，姐姐入睡后，她才放下心来。她虽然仍不愿离开，但她觉得应该下楼看看。来到客厅里，她发现大家都在玩牌。立时就有人邀请她也凑个数，可她害怕那伙人赌注下得太高，于是便谢绝了。她说她可以拿本书消遣消遣，待一会儿还得上楼去侍候生病的姐姐。赫斯特十分惊讶地望了望她。

“怎么，你宁肯看书也不愿玩牌？”他说，“这可真是稀奇少见。”

宾利小姐阴阳怪气地说：“伊丽莎白·贝内特小姐瞧不起这种游戏。她是个了不起的读书人，对别的事情不感兴趣。”

“不管你的话是夸奖还是批评，我都担当不起。我并非了不起的读书人，还有，我对许多事情都很感兴趣。”

“我知道你对你姐姐的身体感兴趣，”宾利说，“但愿她能尽快康复，那时你的心情就会轻松愉快。”

伊丽莎白诚恳地感谢了他，然后向一张上面放了几本书的桌子跟前走去。宾利立刻提出要为她再拿几本书，只要书房里有的都取来。

“我的藏书要是再多些就好了，那样便于你阅读，对我的面子也好看。可惜我是个懒散的人，藏书不多，读过的就更是屈指可数了。”

伊丽莎白告诉他说，她翻阅一下客厅里的书就已经不错了。

宾利小姐说：“我很奇怪，爸爸怎么只留下了这么几本书。你在彭伯里的那个藏书室真叫人羡慕，达西先生。”

“没有什么可炫耀的，”达西说，“因为那是许多代人努力的结果。”

“你自己又添了不少书。我总见你买书。”

“在现在的这种年月，绝对不能忽视家族藏书室的建设。”

“怎么谈得上忽视！我认为你什么事情都没有忽视过，总是千方百计为你的那块宝地增光添色。查尔斯啊查尔斯[1]，以后你若是建造房屋，只要有彭伯里一半漂亮就行啦。”

“希望如此。”

“我可要建议你在那一带购置房产，把彭伯里作为仿效的榜样。全英国没有一个地方比德比郡更美丽的了。”

“我很乐意采纳你的建议。只要达西肯忍痛割爱，我就把彭伯里买下来。”

“我只是随便说说而已，查尔斯。”

“卡罗琳，我敢说，买下彭伯里比依样仿造，可行性更大些。”

伊丽莎白听他们斗嘴听得入了神，弄得没心思看书了，于是索性将手中的书搁置一旁，挪步走到牌桌跟前，坐在宾利先生和他的姐姐之间，看他们玩牌。

这时宾利小姐又问达西：“从春天到现在，达西小姐长高了许多吧？将来她能长我这么高吗？”

“我想她能。就目前而言，她的个头已赶上了伊丽莎白·贝内特小姐，恐怕比她还高些呢。”

“我多么希望能再次见到她！我还从未遇到过比她更讨人喜欢的小人儿。她模样儿好、举止文雅，小小的年纪便锻炼得多才多艺。特别是她的钢琴弹得出神入化，堪称一绝。”

宾利先生说：“年轻的女士怎么都这样有能耐，一个个都身怀绝技，真叫人惊喜万分。”

“听听，一个个都身怀绝技！此话怎讲，亲爱的查尔斯？”

“是的，我认为她们全都是如此。她们都会装饰台桌、点缀屏风以及编织钱袋。我所认识的女士，对这些差不多都样样精通。每逢听人提起哪位年轻小姐，准会先夸她多才多艺和身怀绝技。”

达西说：“你所列举的才艺都是实实在在、普普通通的活计。有许多妇女就因为会编织钱袋或点缀屏风，便可以博得身怀绝技的美名，这岂不荒唐。所以，我实在不能同意你这样分析所有的女士。不是我夸口，我认识的女士的确不少，但真正身怀绝技、多才多艺的却只有那么六人。”

“我和你有同感。”宾利小姐随声附和道。

“这么说，在你看来，一位多才多艺的女人必须具备许多条件喽。”伊丽莎白开始发表言论。

“不错，是要具备许多条件。”

“这是很自然的！”达西忠实的助手叫喊道，“超越不了常人的水平，就不能称其为多才多艺、身怀绝技。一个女人必须精通音乐、歌唱、绘画、舞蹈以及现代语言，才能博得这个美名。除此之外，她还必须有高雅的气度、稳健的步态、悠扬的音调、时髦的服饰和风趣的表情，否则只能算及格了一半。”

达西接着说：“这些条件都是必须具备的。另外，一个才女还应当博览群书以加深修养。”

“怪不得你说你只认识六位才女。据我现在看来，你恐怕连一个才女也不认识。”

“你怀疑她们不具备这些条件？你怕是对你的同性太苛刻啦。”

“这样的才女我从未见过。我没看到过一个女人能像你们所说的那样，既有卓越的才干，又情趣高雅、勤奋好学、仪态文静。”

赫斯特太太和宾利小姐听后一起发难，指责她不该疑心太大，并强调说她们自己就认识许多符合以上条件的才女。直至赫斯特先生抱怨起来，让她们注意桌上的牌局，才结束了她们的舌战，屋里静了下来，伊丽莎白不久便走了出去。

房门在她身后关上了，只听宾利小姐说：“伊丽莎白·贝内特这样的年轻女子为了在男人面前抬高自己的身价，就着意地贬低别的女人。这种办法用在许多男人身上都可以奏效。可我认为这是一种下流的诡计，一种卑鄙的手腕。”

达西听出这席话是冲自己来的，于是急忙说：“女人们为了将意中人搞到手，有时竟不择手段，什么事情都做得出来，实在庸俗得很。按说，任何玩弄阴谋诡计的人都应该受到鄙视。”

宾利小姐不太满意他的答话，索性不再谈这方面的事情了。

随即，伊丽莎白走了进来，说她姐姐的病情更加恶化，而她不能抛下姐姐自己回家去。宾利竭力主张立刻请琼斯先生来诊断，他的姐姐和妹妹却认为乡下郎中只会误事，主张赶快派人进城请位名医来。伊丽莎白不同意那样动众，然而对她们兄弟的建议却没有执意反对。最后，大家作出了决定——如果简的病不见明显起色，第二天一大早便派人去请琼斯先生。宾利先生心里十分不安，他的姐姐和妹妹也声称她们感到很难过。吃过晚饭后，姐妹俩来了个二重唱，才算减轻了几分心中的痛苦。宾利先生想不出好办法来排遣悲哀，只有关照府上的管家要尽心尽意地侍候好病人和病人的妹妹。

[1]查尔斯即宾利先生。

第九章

伊丽莎白在姐姐的房间里守了大半个夜晚。次日一大清早，宾利先生就派了个女仆来询问病情；过了一会儿，他的姐姐和妹妹也打发两位文雅的侍女来问明情况。伊丽莎白总算可以聊以自慰地告诉来人，姐姐的病已有好转迹象。她的心情稍微轻松了些，但她还是请求宾府差人到浪搏恩送个口信。她希望妈妈能来探望简，亲自判断一下病情。口信即刻便送了出去，她的希望也很快落到了实处——早饭时间刚过，贝内特太太就由两个小女儿陪伴着抵达了尼瑟费德别墅。

贝太太如果看到简真的有生命危险，那她一定会伤心的；可是简的病并不怎么严重，于是她便放下了心来；她一点也不希望大女儿马上复原，因为简一恢复健康，在尼瑟费德就住不下去了。鉴于此因，任凭简怎样央求带她回家，贝妈妈都不同意。况且，就连那位和贝妈妈同时来到的医生也认为不便将病人迁回浪搏恩去。贝妈妈陪简闲坐了一会儿，就见宾利小姐赶来请她们用早餐。于是，母女四人随宾利小姐到餐厅去了。在餐厅里，宾利迎接了她们，说他希望贝内特太太看了大小姐的病后一定会觉得比她预料的要轻。

贝太太回答道：“我万万没料到事情会这么严重。她病得十分厉害，不宜迁来迁去。琼斯先生嘱咐说绝对不能送她回家。所以，小女就要托你再照顾几天啦。”

“怎么能送她回家呢！”宾利叫道，“连想都不要这样想。我相信我的妹妹也不同意送她走。”

宾利小姐冷冰冰但又不失礼貌地说：“您尽管放心好啦，老太太。贝小姐在我们这儿，一定会受到尽心尽意的照料。”

贝太太不由千恩万谢起来。

她说：“要不是有你们这样一些朋友，简不知会惨成什么样呢。她病得很厉害，经受着痛苦的折磨。好在她有极大的耐性——她历来如此，我还从未见过有谁比她的性格更招人喜爱。我常常告诉我的另外几个女儿，说她们比起她们的姐姐要差十万八千里呢。宾利先生，你的这所房子很漂亮，鹅卵石小道那儿的景观真是美不胜收。在乡下，没有一个地方能和尼瑟费德别墅相媲美。你的租期虽说很短，但我劝你不要急着搬走。”

“我干事总是风风火火的，”宾利说，“假如决定离开尼瑟费德，我可能在五分钟内就会拔腿走人。不过，就目前而言，我打算住在这儿。”

“果然不出我所料。”伊丽莎白说。

“你开始了解我啦，是吗？”宾利转过身来，对她大声地说。

“不错！而且我还对你了如指掌哩。”

“希望这是一句恭维的话。不过，一眼就能让人看穿五脏六腑，未免有些可悲吧。”

“这得酌情而论。一个性格深沉、复杂的人，并不一定就比你这样的人更令人敬重，或者更令人鄙视。”

贝妈妈连忙嚷道：“丽茨，别忘了你在做客。可别像在家里那样，跑到这儿撒野。”

“想不到你还是个研究性格问题的专家呢，”宾利紧接着说，“那一定是门很有趣的学问吧。”

“是的。不过，最耐人回味的要算复杂的性格本身。起码来说，这样的性格有研究的价值。”

达西说：“在乡下，能作为这种研究对象的人简直可以说是寥若晨星。这儿是一个封闭而又单调的社会。”

“然而，乡下的人却是千变万化的，他们身上总会有值得观察的新东西。”

“一点不错，”贝太太刚才听到达西以那样一种口气议论乡下，不禁动了气，于是喊叫了起来，“我可以向你们保证，咱们乡下比起城里来并不差。”

大伙儿都吃了一惊。达西用眼睛打量了她一会儿，然后不声不响走开了。贝太太自以为占了上风，愈发得意了起来。

“据我看，伦敦除了店铺和娱乐场所外，别的地方并不比乡下强。相形之下，乡村可舒适得多啦。你说是吗，宾利先生？”

“一来到乡下我就不舍得离去，”宾利答道，“在城里的时候，我也有这种感觉。所以，各有各的长处，不管乡下还是城里我都喜欢。”

“嗳，那是因为你的性格好。可是那位先生，”贝太太说到此处，朝达西横了一眼，“却好像把乡下看得一文不值。”

“妈妈，您的话太离谱啦，”伊丽莎白为自己的母亲感到脸发烧，不由说道，“您误解了达西先生的意思。他只是说乡下不像城里那样有形形色色的人，这您可得承认是事实呀。”

“当然喽，宝贝，谁也没说不是那么回事。然而，要是说这儿这样的人寥若晨星，我就不同意了。我觉得比这大的村镇就没有几个。平常跟我们来往吃饭的少说也有二十四户人家。”

要不是顾及伊丽莎白的面子，宾利早就忍俊不禁啦。他的妹妹可就没有他那么体贴人，只见她向达西挤挤眼，发出了一个寓意深长的微笑。伊丽莎白急于想转移母亲的思路，于是便问母亲，夏洛特·卢卡斯自她离家以后到浪搏恩去过没有。

“去过，她是昨天随她的父亲一道去的。要说她的父亲威廉爵士，那可是个顶呱呱的人。你说对吗，宾利先生？他谈吐不凡、性格温和，从来没有一点架子，和所有的人都谈得来。这便是我所说的具有良好的教养的人。不幸的是，有些自以为了不起、金口难开的先生却把这个有关教养的问题完全搞混了。”

“夏洛特和你们一块儿吃了饭？”

“没有，她硬要回家。我想，大概是她家里等着她回去做肉饼。不是吹牛，宾利先生，我所雇的用人都可以胜任自己分内的工作。所以，我的女儿没有干过粗活。不过，大家有目共睹，卢家的几个姑娘都是相当不错的。唯一不足的是，她们全都其貌不扬！我个人倒并不觉得夏洛特有多么难看，她毕竟是我们家亲密的朋友啊。”

“她看起来是个非常讨人喜欢的年轻小姐。”宾利说。

“不错！她是讨人喜欢，但你必须承认，她的长相的确不雅观。连卢卡斯太太也常说她丑，并且为了简的美貌而妒忌我呢。我并不喜欢吹嘘自己的孩子，可是说句老实话，比简更漂亮的人是不多见的。这里面并无偏袒之心，因为大家都是这么说的。她十五岁的那年，我们到城里我的弟弟加德纳家做客，那儿有一位绅士对她一见钟情。我的弟媳断言，他肯定会在我们离开之前向简求婚。然而，他并没有那样做。也许，他当时觉得简太小了，还不到谈情说爱的年龄。后来，他为简写了一些诗，一些优美隽永的诗。”

“他的爱情也就这么结束了，”伊丽莎白不耐烦地说，“有许多情种都是以同样的办法忘掉了自己的意中人。不知是谁第一个发现，诗句竟具有驱逐爱情的奇功妙用！”

“我素来认为，诗是爱情的食粮。”达西说。

“对于美好、坚贞而健康的爱情而言，诗也许是食粮，因为只要本身强壮，无论吃什么东西都可以获得滋补。然而，如果所谓的爱情只是一种脆弱而不成熟的念头，那一首绝妙的十四行诗便能叫它毁于一旦。”

达西没做声，只是笑了笑，房间里其他人也一声不响。伊丽莎白唯恐母亲再次出丑，很想继续谈下去，可脑子里想不出词来了。过了一小会儿，贝太太打破沉寂，又把宾利先生感谢了一遍，感谢他尽心照料简。同时，她又表示了歉意，说丽茨也给他添了不少麻烦。宾利先生的应答之词诚恳而有礼貌，使得他的妹妹也不得不客客气气的，说了些十分得体的话。宾利小姐的态度并不算十全十美，可贝太太已经够满意的了。不一会儿，贝太太吩咐下人备马套车。这个号令一下，她的那个最小的女儿走到了人面前。自从一来到宾府，两个小姐妹就在窃窃私语，最后决定由莉迪亚催催宾利先生，要求他兑现他刚来乡下时所作的承诺——在尼瑟费德别墅举办一次舞会。

莉迪亚今年十五岁，浑身上下圆滚滚的，是个发育得很好的姑娘。她细皮嫩肉，脸上总是乐呵呵的，被母亲捧为掌上明珠，在母亲的影响下年纪轻轻的便步入了社交场合。她生性活泼好动，有一股不知天高地厚的劲儿。她的姨夫一次次以美酒佳肴宴请民兵团的军官，那些军官们见她风情种种，于是便和她打情骂俏，这就更使她忘乎所以、放浪形骸了。因而，她有足够的胆量和宾利先生谈举办舞会的事，并一针见血地提醒他，说他曾对此许过诺。她强调说，假如他背弃自己的诺言，那将是天下最丢脸的行为。她的言语唐突莽撞，但宾利先生的回答却很有分寸，叫贝太太听起来十分顺耳。

“我可以向你保证，”他说，“我很乐意遵守自己的诺言。等你的姐姐恢复后，由你随便订个日期就行啦。你总不愿意在你姐姐染病时跳舞吧？”

莉迪亚表示满意。“就这样决定啦。等到简痊愈后也好，因为那时卡特上尉就很可能回到麦里屯了。只要你举办过舞会，我就要求他们也举办一次。我会向福斯特上校挑明，倘若他不依样照办，那将是莫大的耻辱。”

随后，贝太太带着她们两个小姐妹上路去了。伊丽莎白立刻回到简身边去，全然不理会宾府的姐妹和达西先生怎样品头论足、怎样议论她和她的家人。其实，尽管宾利小姐说了许多俏皮话，一个劲儿拿她的“美丽眼睛”开玩笑，达西先生却没有受她们的挑唆，夹在一起编派她。

第十章

这一天过得和前一天没有多大区别。赫斯特夫人和宾利小姐上午陪了病人几个钟头。简的病情正在一点一点慢慢地好转。傍晚，伊丽莎白走到了客厅里，不过这一次却没有看到他们的赌局。达西先生在写信，而宾利小姐坐在一旁观看。宾利小姐几次打断他的思路，求他附言代她问候他的妹妹。赫斯特先生和宾利先生在玩扑克牌，赫斯特夫人在旁边观战。

伊丽莎白操起针线活，饶有兴趣地听达西和宾利小姐对话。宾利小姐对达西赞不绝口，不是夸他字体洒脱就是夸他的字行距整齐，要不就恭维说他的信写得不长不短。可是，达西却带答不理，对她的话似听非听。这种奇怪的现象完全证实了伊丽莎白对他们二人性格的分析。

“达西小姐收到这样一封信，该会多么高兴呵！”

他没有理睬她。

“你写字快得惊人。”

“你说错了，我的字写得非常慢。”

“一年之中，你得写多少信啊！想想吧，还有那些事务性的信件呢！说起来就叫人心烦！”

“幸亏你不写这种信，写信的是我。”

“请转告令妹，就说我很想见见她。”

“我已经遵照你的意思，告诉过她了。”

“你的笔恐怕不好用吧。让我为你修修，在这方面我可是行家里手。”

“谢谢你的好意，我的笔一向都是自己修。”

“你怎么写得这么规整？”

他默默不语。

“请转告令妹，就说我听到她在竖琴方面取得了进步，为她感到由衷的高兴。千万要让她知道，我非常喜欢她的那幅装饰台桌的设计图案。我觉得，她的图案比格兰特利太太的要漂亮许多。”

“是否请你体谅一下我，下一封信再转达你的喜悦心情吧，这次写不下那么多事情了。”

“噢，这没有关系。反正我一月份就可以见到她了。达西先生，你给她写的信是不是总这么长，总这么动人呢？”

“我的信一般都写得很长；不过，每封信是否都写得很动人，我就说不准啦。”

“我一直觉得，凡是写起长信一挥而就的人，就一定写得很好。”

“卡罗琳，这种恭维的话可不能用在达西身上，”她的哥哥高声说道，“因为他经常反复推敲四个音节的字，做不到一挥而就。是不是这么回事，达西？”

“咱们俩写信的风格迥然有异。”

“告诉你们，”宾利小姐嚷道，“查尔斯写信极端潦草马虎，令人无法想象。他的信上墨迹斑斑，要写的字能漏掉一半。”

“我的念头转得太快，简直来不及写下来。因而，收信人有时看了我的信，觉得我言之无物。”

伊丽莎白说：“宾利先生，你的谦虚态度往往可以遏止别人对你的批评。”

达西说：“假装谦虚往往就是信口开河，有时候简直是转弯抹角地自夸，没有什么比这更具欺骗性了。”

“那么，我刚才说的那几句谦虚的话，究竟是信口开河呢，还是转弯抹角地自夸？”

“要算转弯抹角地自夸，因为你对自己在写信方面的缺点颇为得意。你自以为才思敏捷，只是不屑付诸于笔墨，而且你觉得这无妨大局，或者至少非常有趣。凡是干事利落的人总是自以为了不起，往往不去注意他们是否能把事情做得尽善尽美。你今天上午曾向贝内特太太夸口说，如果你决定离开尼瑟费德，五分钟内就能搬走。这种话无非是炫耀自己的能力和抬高自己的身份。鲁莽的行为只会把本来该做的事情耽搁下来，于人于己都没有真正的好处，这有什么值得称道呢？”

“得了吧，”宾利叫嚷道，“上午说的一些话你到了晚上还唠叨个不停，真是太过分啦。而且，我认为我对自己的分析句句真实，即便现在我也不改变看法。至少我认为自己没必要把干脆果断的作风当做在女士面前炫耀的资本。”

“你也许认为自己讲的是实话。可我绝对不相信，你在离开某个地方时会那么干脆果断。你和其他人一样，只是见机行事罢啦。比如，当你跨上马准备离开时，一位朋友突然说：‘宾利，你最好下个星期再走吧。’那时你很可能会留下不走了。要是他再次挽留，你会拖延上一个月的时间。”

伊丽莎白叫道：“你举的例子只不过说明了宾利先生干事并不是由着性子来。你刚才说他喜欢自夸，而现在你却把他形容得更光彩啦。”

“我简直高兴死啦，”宾利说，“我朋友的话经你这么一变通，倒成了恭维我的话，把我夸成了一朵花。不过，只怕你的解释不符合那位先生的本意。遇到他说的那种情况，我要是一口拒绝了那位朋友的请求，骑马一走了之，他自然就会看得起我了。”

“那时，达西先生就会忘掉你原来的轻率，该为你在实施自己的意图时所表现出的顽强执著的精神拍手称绝了吧？”

“老实讲，这件事我可说不清，得听听达西的高见。”

“你把这种观点说成是我的观点，但我可从来没有承认过。难道你们还想让我作出解释吗？退一步来说，贝内特小姐，即便你所说的情况属实，那位朋友希望他改变计划并请他留下来，可是那仅仅是一种愿望，没有人强迫他非得那样做。”

“随随便便、轻而易举地服从朋友的劝说，在你看来只怕不是长处。”

“缺乏主见的盲目服从，对双方都没有好处。”

“达西先生，我觉得你全盘否定了友谊和感情对一个人的影响力。实际上，一个人如果尊重别人，往往会心甘情愿地服从别人的请求，用不着听人摆出理由要求他那样做。当然，我这里并非单单针对你为宾利先生假设的那种情形。也许，我们应该等到这样的事情发生之后，再讨论他把问题处理得是否得当。不过一般来说，一个朋友要求另一个朋友改变一项不十分重要的决定，而被要求的人未等对方进一步劝说就照办了，你能因此而瞧不起他吗？”

“我们且慢讨论这个问题，不妨先仔细研究一下，那个朋友提出的要求究竟重要到什么程度，两位朋友的交情又深到什么程度，这样好不好？”

“完全同意，”宾利叫嚷道，“请你一点一点列举吧，可别忘了提他们的高矮和胖瘦。贝内特小姐，请别见怪，你也许不知道这在讨论之中该有多么重要。告诉你吧，达西要不是比我高大许多，我才不会对他毕恭毕敬呢。在某些场合、某些地方，达西是个再可恶不过的家伙——特别是在他自己家里、在星期天的晚上，以及当他无所事事的时候。”

达西先生笑了笑。伊丽莎白原来也想笑，可是她觉察出他有几分恼怒，于是便忍住没笑出来。宾利小姐见自己的兄长这般讽刺达西，不由勃然大怒，出面指责他不该胡言乱语。

“我看得出你的意图，宾利，你不喜欢辩论。所以想平息今天的辩论。”达西说。

“也许是这么回事，辩论和争执在我看来没有什么两样。如果你和贝内特小姐能等我离开这个房间后再重新开始，我将感激不尽。那时，你们爱怎么说我就怎么说我吧。”

“我很乐意退出这场辩论，”伊丽莎白声明道，“达西先生还是接着把手中的信写完吧。”

达西先生服从了她的建议，最后终于把信写完了。

他放下手里的笔，接着就要求宾利小姐和伊丽莎白给大家来点音乐听听。宾利小姐轻巧地走到了钢琴跟前，先是客气了一番，请伊丽莎白带个头，可伊丽莎白却更加客气，极端诚恳地推辞了。于是，宾利小姐在钢琴旁坐了下来。

赫斯特太太为妹妹伴唱。就在她们姐妹俩起劲地弹唱时，伊丽莎白边听边翻阅钢琴上的几本乐谱。此刻，她注意到达西先生不时把目光投放到她身上。要说这位了不起的人物射来的是含情脉脉的讯号，她可不敢存此奢望，然而，如果说达西是因为讨厌她才盯着她瞧，那就更讲不通了。最后，她只得这样想：达西之所以注意上她，是因为按他的评判标准她比在座的任何人都邪恶、都更应该受到责难。这种设想并没有令她感到难过，因为她压根不喜欢达西，所以不稀罕他的垂青。

宾利小姐弹了几首意大利歌曲之后，又开始弹轻快的苏格兰小调活跃气氛。达西先生走到伊丽莎白身旁，对她说道：

“贝内特小姐，你愿不愿趁这个机会跳跳苏格兰双人舞？”

她笑而未答。他见她没吱声，感到有些奇怪，于是又问了一遍。

“听见啦！”她说，“你问第一遍时，我就听明白了，只是拿不定主意怎样回答才好。我知道，你是想让我欣然同意，那时你就有理由蔑视我低下的情趣。只可惜我一向喜欢戳穿这类诡计，喜欢捉弄那些存心贬低我的人。因而，我决定告诉你，我根本不想跳什么苏格兰双人舞。现在，你要是敢蔑视我，那你就蔑视吧。”

“我实在没这个胆量。”

伊丽莎白本打算杀杀他的威风，没想到他却表现得如此温顺，于是，她一下子愣住了。其实，她是个非常随和、乖巧的女子，不轻易难为别人。她的嬉笑怒骂叫达西深深着了迷，这在达西以前是从来没有过的。达西的心里不由地暗忖，要不是她的亲戚难登大雅之堂，他一定会陷入危险的爱情漩涡。

宾利小姐见到这种情景，对他们疑神疑鬼，心里的醋劲直朝上翻。她急切地盼望她的好朋友简尽快康复，其中有一种因素就是想撵走伊丽莎白。

她经常把达西和伊丽莎白往一块扯，说他们可以结为夫妻，并说这样的联姻将会给达西带来莫大的幸福。她这样冷嘲热讽，无非是想让达西对那位不速之客产生反感。

次日，当她和达西两人在矮树林里散步时，只听她说：“我希望你如愿以偿、早结良缘。不过，你得委婉地劝劝你的岳母，要她不必遇事都多嘴多舌。你还可以量力而行，帮你的小姨子们治治相思病，不要让她们见了军官便穷追不舍。还有一点比较敏感，真叫人难以启齿。尊夫人有一个小小的毛病，既像是自高自大，又像是缺乏教养，你可得帮她克服呀。”

“关于促进我的家庭幸福方面，还有别的什么建议吗？”

“听着，还有呢！至于你们的姨父和姨妈，也就是菲利普斯夫妇，你得把他们的肖像挂到彭伯里画廊去，就挂在你的那个当过法官的曾伯父遗像旁。他们可是同行业的人，只不过所经营的业务不同罢啦。还有尊夫人伊丽莎白，你可千万别请人为她画像，因为没有一个画家能把她那双美丽的眼睛画得惟妙惟肖。”

“她的眼神的确不容易捕捉，不过那双眼睛的颜色和形状，还有她的眼睫毛，都美得令人倾倒，也许能画得出来。”

他们的谈兴正浓之际，赫斯特太太和伊丽莎白从另外一条路迎头走了过来。

“我不知道你们也要出来散步。”宾利小姐赶忙打了声招呼。她的心里有些发毛，唯恐她刚才和达西的谈话让她们听见了。

“你们太不够意思啦，给我们连说一声也没有，就自顾自地跑到了这里来。”赫斯特太太抱怨道。

随后，她挽起了达西先生另一条空着的臂膀，把伊丽莎白丢到了后边，让她独个儿去走。那条小路恰巧只容得下三人并排走。达西觉得宾家姐妹有失体统，于是连忙说：

“这条路太窄了，人多了显得拥挤了些。咱们最好拐到大道上去。”

伊丽莎白无心和他们待在一起，便哈哈笑了一声说：

“不用啦，不用啦，你们还是走这条路吧。三个人一起走是一种非常巧妙的组合，看起来十分优雅。加上第四个人，就逊色得多啦。再见，诸位。”

她甩开轻松的步子跑掉了。当她放慢脚步，四处溜达时，想起再过一两天便可以回家了，心里不由一阵高兴。

第十一章

女士们用过晚餐后就走了出去。伊丽莎白跑上楼去，她害怕姐姐着凉，便侍候她穿了件衣服，然后陪她来到客厅里。宾家姐妹说了一大堆客套话，对简表示欢迎。在男人们来到前的那一个小时里，她们和蔼可亲，伊丽莎白从来没有见她们这么讨人喜欢过。她们十分健谈，描绘起舞会来纤悉无遗，讲起某桩轶事来涉猎成趣，而讥笑起她们的熟人也有声有色。

可男人们一步入客厅，简就不那么引人注目了。宾利小姐立刻把目光转向了达西，一开始就好像有千言万语要对他说。达西向贝内特小姐问了好，客客气气地祝贺她恢复了健康。赫斯特先生也对简微微鞠了个躬，说他为她感到“高兴万分”。要说宾利的几声问候，可就不是表面文章了，里面充溢着他对简的温馨情意。只有他才真正是其乐融融，柔肠百转。他用了足有半个小时的时间添柴加火，生怕客厅里的温度太低叫简受不了。他请求简坐到壁炉的另一侧，离门口远一些。张罗了一阵之后，他挨着简坐下来，和她说个没完，对其他人几乎理也不理。伊丽莎白坐在对面的角落里做针线活，把这一切看在眼里，感到十分高兴。

喝过茶之后，赫斯特先生提醒他的小姨子让她摆牌桌，但他的建议未被采纳。宾利小姐看得出达西先生不想打牌，所以就连赫斯特先生后来的公开请求也被她拒绝了。她对赫斯特解释说没有人愿意打牌，而其他的人默不作声，这也就算同意了她的说法。赫斯特先生看看没有事情可做，只好平躺在沙发上打起了瞌睡。达西拿起一本书来，宾利小姐也随着看起了书。赫斯特太太全神贯注地摆弄着自己的手镯和戒指，偶尔也加入她弟弟和贝小姐的谈话，跟他们聊上几句。

宾利小姐一面读着自己的书，一面关心着正在看书的达西先生。她不是问这问那，就是看他读到了哪一页。然而，不管她怎样费心，总是无法逗他说话。达西先生问一句答一句，答完后就继续看他的书。到了最后，宾利小姐被拖得疲惫不堪，对自己的书却看不进去了（顺便提提，她所以选中这本书，只是因为这是达西那本书的第二卷）。于是，她张大嘴打了个哈欠，说道：“在晚上这样消遣一下，真叫人感到愉快！我觉得，读书最能给人以乐趣！一个人干别的事情很快就会感到厌倦，而读起书却其乐无穷！将来有了自己的家，我一定要有许多藏书，不然就会觉得生活乏味无聊。”

她见没人理睬她，便又打了一个哈欠，然后把书本抛开，眼光在大厅里溜来溜去，想找点好玩的事情干干。这时，她碰巧听到她的哥哥向贝小姐提起了举办舞会的打算，便蓦然将身子扭过来对他说：

“如此看来，你果真想在尼瑟费德举办舞会，查尔斯？我劝你最好还是先向在场的朋友征求一下意见，然后再作决定。如果我没猜错的话，今天晚上的这些人中间，有些会把跳舞当受洋罪，而不是将其看做一种娱乐。”

“假如你指的是达西，”她的哥哥大声说道，“那他完全可以睡大觉，不用到舞场上去。舞会是非开不可的，等尼科尔斯把一切准备停当，我就下请帖。”

宾利小姐说：“舞会要是能换点新花样，我的兴头会更大些。一般的舞会都千篇一律，叫人看来味同嚼蜡。如果哪一天把内容改一下，以攀谈代替跳舞，意思可就大多啦。”

“那样是蛮有意思，亲爱的卡罗琳，可是却不伦不类，哪还像个舞会呢。”

宾利小姐没有再争论下去。片刻之后，她立起身来，在大厅里来回踱步，故意在达西面前炫耀她婀娜的体态和优雅的步伐。只可惜达西仍在聚精会神地看书，连头也不抬。她绝望之余，决定再作一次尝试，于是冲着伊丽莎白说道：

“伊丽莎白·贝内特小姐，我劝你学学我的样，在屋里来回走走。一动不动地坐了那么长时间，活动一下筋骨可以起到提神的作用。”

伊丽莎白先是感到诧异，但马上还是依了她的意思。这一下，宾利小姐真正的目的达到了——达西先生果然抬起了头，并不知不觉合上了书。他和伊丽莎白一样，也觉察到宾利小姐在变着花样招人注意。两位小姐立刻邀请他和她们一块走走，可是他谢绝了，说他可以想象得来，她们之所以在房间里踱来踱去是出于两个动机，如果他加入她们的行列，不管对任何一个动机都会有妨碍。宾利小姐听不出个名堂来，可她急切想知道他的话是什么意思，于是便问伊丽莎白听明白了没有。

伊丽莎白答道：“根本听不懂，他一定是想拿捏一下咱们。最好不要理他，那样他就会感到失望。”

可是，宾利小姐不管遇到什么事都不愿让达西感到失望，便再三地请求他解释一下他所说的那两个动机。

达西经不起她的央求，于是说道：“其实，我很乐意把我的看法讲给你们听。我认为，你们俩以这种方式消磨时光，是因为你们是推心置腹的朋友，有一些秘密的事儿需要在一起商量，或者是因为你们觉察到，在走动中你们的身段显得格外美。如果你们抱的是第一种动机，我的涉入会妨碍你们的密谈；假如你们是出于第二种动机，那我坐在壁炉旁倒可以更清楚地欣赏到你们优美的体态。”

“讨厌！”宾利小姐喊了起来，“从来没有人对我说过这么恶心的话。亏他说得出口，怎么罚他呢？”

“那还不容易，”伊丽莎白说，“如果你存心折磨惩罚一个人，办法多着呢。你可以戏弄他、嘲笑他……你们俩既然这么熟，你该知道怎样对付他。”

“可我的确不知道呀。不瞒你说，我和他虽来往密切，但我始终未学到对付他的办法。戏弄他这样一个头脑冷静、智力超群的人，谈何容易。不行，不行，我想我们是斗不过他的。要说去嘲笑他，总不能无根无据地放空炮吧。算啦，咱们最好不要惹达西先生了，让他得意他的吧。”

“原来达西先生神圣得不能叫人嘲笑！这可是一种得天独厚的条件，”伊丽莎白嚷道，“但愿这是他一人独享的条件。他这样的熟人要是多了，我可就损失惨重啦。因为我生来爱说爱笑。”

达西说：“宾利小姐对我真是太过奖了。不过，如果一个人把开玩笑当做生活中最重要的事情，那么，即便最聪颖、最杰出的人——不，应该说是最明智、最优秀的行为——也会遭受他的讥笑。”

伊丽莎白说：“是有这样的人，可我希望其中不包括我。我希望我所讥笑的不是明智而优秀的行为。我觉得，愚蠢、荒唐、无聊和自相矛盾的事物才会叫我讥笑，成为我孜孜不倦的攻击对象。当然，我想这些缺点是与你无缘的。”

“也许任何人都不会有这么多缺点。我一生都在琢磨着如何克服容易遭受非议的弱点。”

“比如，虚荣和傲慢就是这样的弱点。”

“虚荣是名副其实的弱点，而傲慢却不然。所谓的傲慢，只是一种优越的思想状态，常被人放在褒义的范畴里。”

伊丽莎白急忙转过了身去，免得别人看到她发笑。

宾利小姐说：“你对达西先生的考试结束了吧？请问结论如何？”

“我通过考试发现，达西先生是个完美无瑕的人。他自己也毫不掩饰地承认了这一点。”

“不对，”达西争辩道，“我可没说过这种冠冕堂皇的话。我的缺点很多，但我希望都是些可以原谅的缺点。至于我的性格，我可不敢自夸。我认为自己过于刚愎自用，为人处世上不善于察言辨色。我的心胸不够坦荡，不能原谅别人的愚蠢和邪恶行为。如果有人冒犯了我，我就耿耿于怀。我的感情比较顽固，而且难以改变。我的脾性也许十分让人讨厌——一旦对某人失去了好感，便再也无法挽回。”

“这的的确确是个缺点！”伊丽莎白大声说道，“对人总是心存芥蒂，的确在你的性格上蒙了一层阴影。不过，你选中这个缺点也可谓煞费苦心啦，我就不能再嘲笑你了。这一点请你放心。”

“我觉得，人们不管性格如何，各自都不可避免地具有某种恶习——一种天生的缺陷，就是受到再好的教育，也无法将其克服掉。”

“而你的缺陷就是仇恨所有的人。”

“你的缺陷么，”达西笑了笑说，“就是有意识地误解所有的人。”

宾利小姐被冷落一旁，便有些厌烦了，于是喊叫了起来：“别争啦，还是听点音乐吧。路易莎，你不怕我吵醒赫斯特先生吧？”

她的姐姐一点也不反对听音乐，于是钢琴被打开了。达西想了一下，并没有因为他和伊丽莎白的谈话被打断而感到惋惜。他觉得自己和伊丽莎白过于亲近了，这是一种危险的苗头。

第十二章

贝家两姐妹商量妥当之后，由伊丽莎白第二天早上修书一封给她的母亲，央求老人家当天就派车来接她们回府。可贝太太却有自己的如意算盘，她打算让两个女儿在尼瑟费德一直住到下个星期二，使简正好待足一星期。所以，她心里老大不情愿提前接她们回来。这样一来，她给女儿的回信就不十分痛快了，至少不符合伊丽莎白的愿望，因为这丫头归家心切。她在信中告诉女儿们说，家里眼下腾不出马来，恐怕要等到下星期二才能套车接她们。她还说，如果宾利先生和他的妹妹挽留她们再住几天，她完全可以答应他们的请求。怎奈伊丽莎白再也不愿在宾府待下去，打定主意要回家。她没怎么指望主人会挽留她们，反而怕人家嫌她们赖下不走。于是，她催促简立即向宾利先生借辆马车。最后，姐妹俩决定把回家的打算讲给主人听，当天上午就离开尼瑟费德，并且要提出向他们借辆车。

主人们听到这话，都表示十分关切，再三地挽留她们，希望她们至少待到第二天再启程。简被他们说服了，她和伊丽莎白的行程就这样拖延了下来。事情决定后，宾利小姐追悔莫及，怨自己不该挽留她们。她虽然喜欢简，但她对伊丽莎白的妒忌和厌恶已经大大超过了这种感情。

宾府的男主人听说她们这么快就要离开，感到十分恋恋不舍，于是便苦口婆心地劝导简，说她的身体还没有彻底复原，路上的颠簸会叫她受不了。可是简执意不肯改变计划，并且认为这样做是对的。

达西先生却认为这是条好消息，因为他觉得伊丽莎白在尼瑟费德住的时间太久了，对他产生的吸引力已经超过了限度。宾利小姐醋意大发，待伊丽莎白粗暴无礼，对他的态度也一反常态，一个劲取笑他。他考虑得相当周全，觉得自己的一言一行都要特别当心，目前绝对不能对伊丽莎白流露出丝毫的爱慕，免得她存非分之心去操纵他的幸福。他认为，假如伊丽莎白真的有这种非分的念头，那么他在最后的一天里就得拿出实际行动，要么巩固他们之间的感情，再不然就粉碎她的企图。目标明确之后，他在星期六这天对伊丽莎白带答不理，从早晨到晚上对她讲的话没有超过十句。他们俩也曾单独待过半个小时，但他却正襟危坐、用心读书，瞧也不瞧她一眼。

星期日早晨做过祈祷后，大家皆大欢喜地分手了。宾利小姐一下子对伊丽莎白礼貌了起来，对简的柔情蜜意也增加了几分。辞别时，她告诉简说，她盼望着有机会能和简在浪搏恩或者尼瑟费德再度重逢。接着，她亲亲热热拥抱了简，甚至还跟伊丽莎白握了握手。上路之后，伊丽莎白显得喜气洋洋、情绪高涨。

贝妈妈见她们不期而至，心里先有几分不快。她没想到她们竟会提前回家，于是便抱怨她们光知道给人添麻烦，并说简要是不听话，还会感冒发烧的。倒是贝爸爸心疼女儿，嘴上虽然没说几句欢迎词，心里却乐开了花。在这段时间里，他感觉到了两位年长的女儿在家中所起的重要作用。晚上一家人聚在一处聊天时，要是简和伊丽莎白不在场，就没有劲，几乎连一点意思也没有。

玛丽还是以前的老样子，仍在潜心钻研低音法以及人性问题。她把一些才写的札记拿给两个姐姐看，还针对陈腐的道德观念发表了一通时髦的见解。凯瑟琳和莉迪亚也告诉了她们一些新闻，但性质却不同。据她们报道，自从上个星期三以来民兵团里又出现了许多新鲜事和有趣的消息——最近，她们的姨父又宴请了几名军官；一个兵士遭到了鞭笞；人们议论纷纷，说福斯特快要当新郎了。

第十三章

第二天吃早饭的时候，贝内特先生对他的太太说：“希望你今天把晚饭准备得丰盛些，家里可能要来客人。”

“你指的是哪位客人，亲爱的？莫非是夏洛特·卢卡斯要来串门？除了她，绝不会再有第二个人到咱家来。用咱们的家常便饭款待她已经够抬举她了，因为她在家里并不一定有这样的口福哩。”

“我所说的客人是位绅士，并且是个稀客。”

贝太太的双眼进发出异彩。“嗬，要来一位绅士，还是个稀客！那准是宾利先生喽。我说简，你怎么连点口风都没有漏过？你这个小滑头！哈哈，宾利先生能到咱们家来，真让人高兴死啦。不过——老天爷呀！太不凑巧啦，今天家里连条鱼都没剩下。莉迪亚，我的好宝贝，快摇铃唤希尔来，我有话跟他说。”

“不是宾利先生要来，而是一个和我素昧平生的人。”她的丈夫说。

这话叫全家人都大吃一惊。紧接着，贝太太和五个女儿穷追不舍地盘问起他来，这倒使他颇为得意。

他和家里人兜了一阵圈子，然后才不紧不慢地解释道：“大约在一个月以前，我收到了一封信。当时我觉得事情比较棘手，需早作决断，于是我在两个星期前写了回信。告诉你们吧，那封信是我的表侄柯林斯先生发来的。我死了之后，他可以随时将你们赶出这幢房子。”

“别说啦，亲爱的！”贝太太喊叫道，“听见你提这种事，实在叫人受不了。求求你，别再说那个可憎的家伙了。你的家业不能留给自己的孩子，却要旁落他人，这可是天底下再残酷不过的事情。我要是你的话，早就想出办法来改变这种状况了。”

简和伊丽莎白试图把继承权的问题讲给她听。其实，她们以前也为此费了不少口舌，只可惜贝太太就是明白不过来。她老是满腔悲愤地抱怨这个残酷的世道，说谁都不该把他们的家业从五个女儿手中抢走，去交给一个他们素不相识的人。

“这的确是件极不公道的事，”这时只听贝内特先生说，“柯林斯先生要是继承了浪搏恩，就是造下了永远也洗不清的罪孽。不过，如果你能听听这封信的内容，了解一下他对此事的态度，你心里的火气或许会消一些。”

“不，我是不会原谅他的。他根本就不应该假惺惺地给你写信，实在是太欺人了。我讨厌这种虚情假意的人。他为什么就不学学他那过世的父亲，和你公开吵一架呢？”

“做事是应该光明磊落，不过，那小子似乎还懂得些伦理孝道，你听听信就明白了。”

尊敬的先生：

您和先父之间曾有过龃龉，对此我深感不安。自先父不幸辞世之后，我一直希望能弥补这个裂痕，但因为心里有些顾虑，所以迟迟未决。我当时觉得，先父既然一向与阁下以仇为快，而我如果和阁下修好言和，未免有些辱没先父的气节。（注意听下文，贝内特太太。）然而，现在我却坚定了与阁下言归于好的决心，因为我在复活节那天接受了圣职。承蒙已故刘易斯·德布尔爵士的遗孀凯瑟琳夫人普降恩泽，提拔我担任该教区的教士。此后我可以竭诚尽忠，恭侍夫人左右，奉行英国教会的各项礼仪范典，以报夫人的雨露之恩，这真是三生有幸啊。作为一名教士，我觉得自己有责任尽我之能力所及，使家家和睦、户户和谐。我自信我的这番好意可以得到人们的理解和赞扬。至于继承浪搏恩财产的事情，阁下大可不必介意，不要因此使阁下拒绝了我求和的橄榄枝。我侵犯了令爱们的利益，对此我忐忑不安、万分抱歉。不过请阁下放心，我愿尽一切努力补偿令爱们的损失——详情容日后面谈。假如您不反对我到贵府做客，我十分愿意于十一月十八日，星期一，四点钟拜谒您和您的家人，甚或在府上叨扰至下星期六晚为止。这对于我毫无不便之处，因为我偶尔有事不能主持礼拜日的仪式是可以得到凯瑟琳夫人谅解的，只要临时再派一名教士来就行了。尊敬的先生，请您代为转达我对尊夫人及令爱们的敬意。

您的祝福者及朋友

威廉·柯林斯

十月十五日写于肯特郡韦斯特汉姆

附近的亨斯福德

“今天下午四点钟，这位和平的使者可能就要大驾光临啦，”贝内特先生一面叠信，一面说道，“据我看，他像是个有仁有义、礼致彬彬的青年，一定能成为一个可贵的朋友。凯瑟琳夫人要是再开开恩，让他常来走走，我们就能和他把关系处熟。”

“他对咱们的女儿倒有些人情味。他要是真的决定补偿她们的损失，我绝不会给他泼冷水。”

“弄不清他究竟要对我们有什么样的补偿，不过他既然有这份心意也就十分难能可贵了。”简说道。

伊丽莎白最感兴趣的是，这位和平使者对凯瑟琳夫人竟是那样顶礼膜拜，而且他能够诚心诚意为教民们服务，随时为他们主持洗礼、婚礼和葬礼。

“我想他一定是个怪人，”她说，“实在难以叫人捉摸得透。他的文笔似乎有些浮夸。因为将要继承一笔遗产，就向人表示道歉，他到底想说明什么？您能说他是个明白人吗，爸爸？”

“我觉得他不像是个明白人，宝贝，而且很可能恰恰相反。他的信既显得奴颜婢膝，又是那样狂妄自大，很能说明问题。真想赶快见到他。”

“就那封信的写作技巧而言，倒像是无懈可击，”玛丽说，“连那套有关橄榄枝的破旧玩意儿，经他的笔锋一转，倒别有情趣了。”

在凯瑟琳和莉迪亚看来，那封信也好，写信人也好，都没有一点意思。反正，她们的表兄绝不会穿着红制服来。在这几个星期里，她们一心迷恋着红制服，而不愿和穿其他颜色服装的人来往。至于她们的母亲，原来的一腔怨气已经给柯林斯先生的信打消了不少，她现在准备心平气和地接待他，这叫她的丈夫和女儿们惊讶万分。

柯林斯先生准时来到了，受到了贝家老老少少的热情欢迎。贝先生说话不多，而贝太太和几个女儿却跃跃欲试，很想畅谈一通。要说这位柯林斯先生，根本就不需要别人为他引话题，因为他不像是一个沉默寡言的人。他今年二十五岁，长得人高马大，表情庄严高贵，举止却有些拘泥呆板。他刚一落座，就恭维起了贝太太，说她养育出了一群出类拔萃的女儿。他说他对几位小姐的美貌早已有耳闻，而今面睹其芳容，才知道她们比传说的还美。他还说，他坚信贝太太到时候一定会看到女儿们都嫁个好人家。在座的有几个不大爱听他的甜言蜜语，而贝太太却听得十分顺耳，只听她说：

“一看就知道你是个好心人。但愿她们以后能嫁好人家，否则她们就要穷困潦倒啦。有些事情说起来就是古里古怪的。”

“您大概是说产业的继承权问题吧？”

“对啦！我说的就是这件事，先生。你得承认，这对于我可怜的女儿们真是件不幸的事。我并不想怪你，因为我也知道，世界上这一类事情全靠命运决定。一份家业一旦涉及继承权问题，就无从得知会落到谁的手里了。”

“太太，我深知这件事苦了漂亮的表妹们。在这个问题上我原本有许多话要说，可又不敢莽撞冒失。不过，我可以向表妹们保证，我到这儿来是向她们表示敬慕的。目前我也不想多说，也许等到将来我们处熟了以后……”

正在这时，他的话让招呼开饭的叫声打断了。贝家姐妹们听了他的话，不由相互传递着笑眼。柯林斯先生所敬慕的不仅仅是这些千金，只见他把客厅、餐厅以及里面的家具全部检查了一遍，并且赞不绝口。要是在往常，贝太太听了这些漂亮话一定会喜不自禁，可现在她心存疑虑，觉得他把这一切都看成了他将要继承的财产，于是，她的心里产生了几分惆怅。除此之外，柯林斯先生还针对晚饭说了一通好听的话，并请求主人告诉他，究竟是哪位表妹烧得这一手好菜。这一次，贝太太一点没客气，而是声色俱厉地告诉他，贝家现在还雇得起像样的炉头，用不着女儿们下厨帮灶。柯林斯先生请求原谅，说他不该出语伤人。贝太太马上缓和了语调，声称她并没有怪罪他的意思。尽管如此，柯林斯先生还是不放心，又一连声地道歉了一刻钟之久。

第十四章

吃饭的时候，贝先生几乎一句话也没说。可是等仆人们退下去后，他就觉得时机已成熟，该跟客人谈谈了。于是，他扯出了一个柯林斯感兴趣的话题，料想他讲起这方面的事一定会滔滔不绝、口若悬河。他说柯林斯能有这样一个女恩主，真是他的福气，又说凯瑟琳·德布尔夫人处处关心他、样样为他着想，实在难能可贵。这个话题果然选得恰到好处。柯林斯先生一提起那位夫人的恩德，就说个没完。此刻，他的态度变得更加严肃了，只听他带着非常得意的神气说，他一辈子都没有见过任何有身份的人能像凯瑟琳夫人那样和蔼可亲，那样体恤民情。他很荣幸，曾经当着她的面布过两次教。凯瑟琳夫人很器重他，对他的能力颇为欣赏，并且还请他到罗辛斯吃了两次饭。在上个星期六的晚上，夫人还请他到府上玩过牌呢。他认识的人当中，许多人都认为凯瑟琳夫人十分傲慢，可是他却觉得她和蔼可亲。夫人跟他说话，总是把他当做一个有身份的人一样对待。她丝毫不反对他和邻居们来往，也不反对他偶尔离开教区一两个星期去走亲访友。她甚至还过问他的个人问题，希望他能寻觅到如意伴侣，早结良缘。有一次，她竟然屈尊俯就，到了他贫寒的家中，当时恰逢他在布置房间。她对他所干的活表示十二分满意，甚至还不吝赐教，吩咐他在小阁楼里多添几个架子。

贝太太说：“我认为这一切都做得十分体面周全。看来她的确是个相当不错的女人。可惜一般的贵妇人都比不上她。她住得离你很近吗，先生？”

“寒舍所在的地方，与夫人住的罗辛斯庄园只隔着一条小路。”

“你说过她是个寡妇吧，先生？她有没有子女呢？”

“她只有一个女儿，是罗辛斯庄园以及一大笔钱财的合法继承人。”

“啧啧！”贝太太摇晃着脑袋，感叹了起来，“那她比许多姑娘都富有啦。她是一个什么样的小姐？模样长得漂亮吗？”

“她是个非常迷人的小姐。凯瑟琳夫人亲口说过，真要是论起容貌，小姐比天下最漂亮的女性还强上几分，因为她不仅美丽动人，还具有高贵的气质。只可惜她体弱多病，不能够向多才多艺的方向发展。不然，她一定琴棋书画样样精通。这话我是听她的家庭女教师讲的，此人现在还和她们母女住在一起。德布尔小姐待人再亲切不过了，常常不拘名分，乘着她那辆小马车路过寒舍。”

“她觐见过国王吗？在进过宫的淑女中间，我不记得有她的名字。”

“只可惜她身体状况欠佳，不能到京城去。那天我还对凯瑟琳夫人说，英国王宫因此而失去了一颗最绚丽的明珠。夫人似乎很喜欢我的这种说法。不瞒你们说，无论在什么场合，我都爱说几句乖巧的奉承话，以讨得夫人小姐们的欢心。我不止一次跟凯瑟琳夫人说过，她那迷人的女儿天生就是当伯爵夫人的命，将来不管嫁个名声多么显赫的姑爷，小姐都不会因此而身价百倍，反而要由小姐为姑爷增光添彩。凯瑟琳夫人听了感到非常高兴，所以我觉得自己有责任多献献这类殷勤。”

“你判断得很准确，”贝内特先生说，“而且，你的这种巧言巧语恭维人的本领，实在惹人羡慕。请问，那些奉承话是临时随口说出来的，还是事先想好的？”

“大多是临场发挥出来的。不过，有时候我也喜欢预先想好一些能适用于一般场合的委婉动听的言词，并且在讲话的时候总要装出一副随便、自然的样子。”

果然不出贝先生所料。他的表侄正像他想象的那样荒唐可笑。贝先生有滋有味地聆听着他的评价，同时在表面上全然不动声色。他除了不时用眼瞟瞟伊丽莎白，并不需要旁人分享他的这份喜悦心情。

到了吃茶点的时候，柯林斯已经被迷魂汤灌得晕乎乎了。贝先生高高兴兴把他带回客厅，在那儿用了茶点，然后又高高兴兴地请他为太太小姐们读书助兴。柯林斯满口答应，随即就有人取了本书来。他一见是部小说（显然是从流通图书馆借来的），便把身子朝后缩，连声请求在座的人原谅，说他从来不读这种书。吉蒂一听便诧异地用眼瞪着他，莉迪亚也不可思议地叫出了声。无奈，姐妹们又给他取了几本书来。这次，柯林斯考虑再三，选了一本福代斯的《布教集》。莉迪亚目瞪口呆地看着他打开书，听他以单调乏味、严肃认真的声调朝下念。可是没等他读完三页书，她就打断了他：

“妈妈，您知道不知道，菲利普斯姨父说要解雇理查德？真要是那样，福斯特上校就会把理查德雇去。这些话是姨妈在星期六那天亲口告诉我的。明天我还要到麦里屯打听详情，顺便问问丹尼先生什么时候从城里回来。”

两个姐姐忙叫莉迪亚住嘴，可是柯林斯已经被惹恼了，只见他把书一撂，说道：

“我发现年轻小姐们对正经书一点也不感兴趣，尽管这些书是专门为她们撰写的。老实说，这不能不叫我惊奇。我认为，聆听圣哲的谆谆教诲，对她们大有好处。不过，我也不愿意勉强我年轻的表妹。”

说罢，他转向贝内特先生，要求跟他玩十五子棋。贝先生答应了他的请求，说这倒是个明智的做法，让姑娘们自己去取乐吧。贝太太和几位女儿极有礼貌地一起向他赔不是，请他原谅莉迪亚的多嘴多舌，并且保证说，他若是继续念书，再不会发生这类事情。柯林斯却安慰她们说，他一点也不记恨小表妹，绝不怨她有意冒犯。表明了心迹之后，他和贝先生坐到了另一张桌子的旁边，做好了下棋的准备。

第十五章

柯林斯先生算不上一个明白人。他虽然受过教育，又在社会上闯荡过，但是先天的缺陷却没有得到多少弥补。他长了这么大，大部分岁月是在他那个目不识丁的守财奴父亲的教导下度过的。他上过大学，但只是勉勉强强混了几个学期，连一个有用的朋友也没交上。父亲的严厉管教使他自小就养成了唯唯诺诺的习性。然而，后来他年纪轻轻就发了一笔意外之财，过上了养尊处优的日子，这就难免使他飘飘然自大起来，不再像从前那样谦卑恭顺了。一个偶然的机会使他受到了凯瑟琳·德布尔夫人的赏识，于是他红运亨通，补了亨斯福德教区一个牧师的空缺。他一方面敬仰凯瑟琳夫人的显赫身份，毕恭毕敬地将她视为自己的女恩主，另一方面又非常看重自己，看重自己做教士的权威和做教区长的权力，这些因素造就了他一身兼有傲慢与忠顺、自负与谦卑的双重性格。

现在住上了舒适的房子，并有一笔可观的收入，他便想到了结婚。他所以要和浪搏恩村的这家人握手言和，就是想在他们府上找个太太。如果表妹们真像大家传说的那样美丽可爱，他打算给自己挑一个。这就是他为继承她们父亲的财产所制订的补偿计划和赎罪方案。他认为这是个绝妙的方案，既妥善得体，又充分显示了他的慷慨大度。

见到几位表妹之后，他仍没有改变初衷。简的那张妩媚的脸蛋，更加坚定了他的信念，坚定了他那优先考虑老大的严肃态度。头一天晚上，他把简作为择偶的对象，但是到了第二天早晨，情况便发生了变化。早饭前，他和贝太太密谈了十五分钟，先谈到的是他那幢教士住宅，后来又自然而然过渡到了他的心愿，他说希望能在浪搏恩物色一个太太。贝太太听得笑逐颜开，说了一通勉励的话，不过却奉劝他不要选择简。她说：

“至于我的几个小女儿……我虽然不敢打保票，给你明确的答复，但据我所知，她们目前都还没有对象。要说大女儿么，我必须告诉你……这也是我的责任……她可能马上就要订婚啦。”

柯林斯先生只得放弃了简，改选伊丽莎白。他的这种转变完成得迅雷不及掩耳，是在贝太太拨火的那短短的一瞬间结束的。说起来这也是顺理成章的事，因为伊丽莎白从年龄和容貌上都仅次于她的姐姐。

贝太太听后如获至宝，心想她马上就可以嫁出两个女儿了。昨天她连提都不愿提的这个人，现在却深深赢得了她的欢心。

莉迪亚又提起了到麦里屯去的打算。除了玛丽，几位姐姐都愿意陪她一道去。贝内特先生急于把柯林斯支开，好独自在书房清静清静，便请他也同去散散心。原来，在吃过早饭之后，柯林斯就追随他进了书房，硬赖在那儿不走，装模作样地翻阅一部极厚的书，但实际上却喋喋不休地和他谈论自己在亨斯福德的住宅及花园，搅得他心烦意乱。平时，贝先生在书房里可以图个清闲和安静。他曾经对伊丽莎白说过，他可以在别的房间里应酬愚蠢自大的人，但他却不愿让这种人涉足于他的书房。所以，当他听女儿们说要出去散步，便当机立断地请柯林斯相陪。其实，柯林斯先生本来就不是读书的料，陪人散散步倒还合适，于是他喜上眉梢地合上那本大部头书走了。

一路上，柯林斯夸夸其谈、废话连篇，表妹们只得客客气气地随声附和，就这样来到了麦里屯。这时，两个小表妹可就不再答理他了。她们立即把目光在街头溜来溜去，寻觅着军官的踪影。除了商店橱窗里陈列的漂亮帽子或者时髦平纹布，任什么也无法令她们分心。

过不多久，诸位小姐注意上了一位素不相识的年轻人。此人有一副十足的绅士派头，正和一名军官在街对面漫步。那位军官正是丹尼先生，莉迪亚到麦里屯来就是为了打听他是否已从伦敦返回。他看见贝家众姐妹，冲她们鞠了个躬。可小姐们的注意力都让那位陌生男子的风度吸引去了，都很想了解他是何人。吉蒂和莉迪亚决定去探听一下，于是就装出到街对面店里买东西的样子，领头穿过了马路。说来也巧，当她们走上人行道时，那两位先生也掉过了头朝回走，和她们撞了个正着。丹尼先生立即和她们打招呼，并提出要给她们介绍一下他的朋友威克姆先生（此人于昨天和他一道从城里回来）。他高兴地说，威克姆先生已被任命为他们团里的军官。这真是再好也没有了，因为这位年轻人只要戎装加身，就会更加潇洒迷人。他的外表的确是无可挑剔的，没有一处不具有美的魅力：那清秀的眉目、挺拔的身材和优雅的谈吐，样样都叫人称道。一经介绍，他就主动而热情地说起了话——既热情，又很谦虚，掌握得非常有分寸。就这样，大伙儿站立在街头，一见如故地畅谈起来。谈兴正浓的时候，他们听到了一阵哒哒的马蹄声，寻声望去，看到达西和宾利两人骑着马沿大街跑了过来。那两人在人堆里认出了贝家姐妹，于是连忙来到她们身旁，和她们寒暄了一通。宾利说的话较多，主要是讲给贝内特小姐听的。他说他路过这里，正要到浪搏恩去向她问候。达西欠了欠身子，证明他说的都是实话。达西一来就只顾盯着伊丽莎白瞧，当他下了决心把目光移开时，突然看到了那位陌生人。伊丽莎白见到他们俩那副面面相觑、不知所措的神情，感到十分惊奇。两个人都变了脸色，一个煞白，一个通红。僵持了一会儿，威克姆先生用手碰了碰帽檐，达西先生也勉强还了一个礼。这到底是怎么回事呢？既令人费解，又叫人忍不住想弄个明白。

宾利先生似乎没有注意到这幕情景，又说了会儿话，随后便告别了大家，和他的朋友骑马走啦。

丹尼先生和威克姆先生陪着小姐们走到菲利普斯先生的家门口，尽管莉迪亚小姐再三请他们进屋，甚至连菲利普斯太太也打开客厅的窗户，大声跟着邀请，他们两人还是鞠躬告辞了。

菲利普斯太太每次见到外甥女们，都高兴万分。近几日没见两个大外甥女，她对她们格外热乎。她说，想不到又没有遣马车去接简和伊丽莎白，她们姐俩竟突然间自己跑了回来。据她所言，若不是在街上碰见琼斯先生药店里的伙计，告诉她贝家姐妹已经回府，用不着再往尼瑟费德送药了，那她真的连一点消息都不知道呢。闲话说到此处，简向她介绍了柯林斯先生，使她的注意力转移到了柯林斯的身上。菲利普斯太太客客气气地对他表示欢迎，而柯林斯也倍加客气地答谢了她，并且道歉说，他与太太素昧平生，不该贸然闯到府上来，不过令他聊以自慰的是，把他引荐给太太的几位小姐和他沾亲带故，因此他的冒昧打扰还是情有可原的。菲利普斯太太见他如此温文尔雅，不由肃然起敬。于是，她仔细端详起了眼前的这位年轻人。但没过多久，贝家的千金们便七嘴八舌询问起了街上那位陌生人的情况。可惜菲利普斯太太提供的净是她们已经知道的消息——那位陌生男子是丹尼先生从伦敦带来的，将要在本郡民兵团担任中尉的军衔。她还说，那位威克姆先生在街上溜达的时候，她把他整整观察了一个小时。令人扫兴的是，他现在已不见了踪影，不然吉蒂和莉迪亚也会仔细打量他。而眼下从窗前经过的只有几个小军官。与威克姆先生一比较，他们简直成了“愚蠢、讨厌的家伙”。其中有几名军官明天要来菲利普斯家赴宴，姨妈说，如果她们一家能于明晚从浪搏恩赶来，那她就让丈夫去请威克姆先生。贝家姐妹欣然同意了这个主意。菲利普斯太太当众宣布，明天要举办一场热闹有趣的抓彩牌游戏，玩完之后再吃点热餐。一想到如此欢乐的场景，就令人兴奋不已，因此大家在分手时，情绪都非常高涨。出门的时候，柯林斯先生又一次表示了歉意，主人不失礼节地告诉他说，他没必要过于客气。

回家的路上，伊丽莎白把她所看到的达西和威克姆之间出现的那幕场景讲给简听。假如简知道那两位先生有什么纠葛，那她一定会为其中的一方或者双方辩解。可遗憾的是，她和她的妹妹一样，弄不清那究竟是怎么回事。

柯林斯回来之后，把殷勤好客的菲利普斯太太称赞了一通，叫贝太太听了非常满意。他郑重其事地说，除了凯瑟琳夫人母女之外，他还从未见过如此典雅的女性。菲利普斯太太虽说和他萍水相逢，待他却非常体贴热情，甚至还特意邀请他也参加明晚的宴会。之所以能享此殊荣，他觉得这要归于他和贝家有亲戚关系，但不管怎样，如此热情友好的人，他平生可没遇到过第二个。

第十六章

年轻人们到姨妈家赴宴的事，没有遇到阻力。柯林斯先生却犹豫了起来，不忍心把贝内特夫妇整晚丢在家中，可老两口执意要他应邀前往。于是，他和五个表妹乘马车准时赶到了麦里屯。姑娘们一走进客厅，便欣喜地听说威克姆先生已经接受了她们姨父的邀请，现就在菲府。

这个消息公布完，大家一齐坐了下来。柯林斯悠闲自得地四处张望，欣赏着周围的环境。客厅偌大的面积和精美的摆设叫他赞叹不已，他说自己仿佛置身于罗辛斯那间消夏小餐厅里。这个比喻开头并不怎么令人感到高兴。后来，他把凯瑟琳夫人的一间客厅作为例子描绘了一遍，说光是里面的壁炉架就价值八百英镑，菲利普斯夫人这才明白了罗辛斯是怎样一个地方以及它的主人是怎样一个人物，于是她也就体会到了这个比喻的全部力量。现在，即便把她的家比做罗辛斯管家的住宅，她也不会在意啦。

柯林斯津津乐道地形容着雍容华贵的凯瑟琳夫人以及她富丽堂皇的府邸，有时也偶尔穿插几句，有意夸耀夸耀他那寒舍和他的修缮工作，就这样一直自得其乐地唠叨到男宾们进来为止。他发现菲利普斯太太听得很专心，而且越听越夸他了不起，还决计把他的话尽快传播给邻居。贝家的几个小姐听不进表兄的唠叨，想弹琴又弹不成，便百无聊赖、漫不经心地临摹起壁炉架上的瓷器，画完就待在那儿端详来、打量去。她们觉得时间过得是那样慢，不过，这种痛苦的等待最后还是结束了。男宾们终于露面了。威克姆先生一步入客厅，伊丽莎白就觉得，无论是上次见到他的时候，还是以后想起他的时候，她都被一种疯狂的仰慕心情所左右。一般来说，本郡的军官都体体面面，具有绅士的风度，而今晚赴宴的军官又是他们当中的精英。不过，他们在人品、相貌、风度及步态上和威克姆先生相比，就可谓小巫见大巫了。这就像他们比那位肥头大耳、老气横秋、满口葡萄酒味、尾随他们走进屋的菲利普斯姨父优越得多一样。

威克姆先生是今晚最幸福的男宾，因为几乎每一位女士的目光都在跟着他转。伊丽莎白则是今晚最幸福的女宾，因为威克姆最后坐在了她的身旁。威克姆立即和颜悦色地和她攀谈起来，虽然净扯些诸如今夜要下雨、雨季可能即将来临之类的闲话，可是伊丽莎白觉得，只要说话人把话说得巧妙，即使最平凡、最乏味、最陈腐的话题也会趣味横生。

面对威克姆和其他军官这样的劲敌，要想博得女士们的青睐，柯林斯先生就显得微不足道了。年轻的女士们的确把他看不上眼，只有好心的菲利普斯太太才偶尔听他说几句话，并留心关照他，不断为他斟酒和添松饼。

牌桌摆好之后，柯林斯总算找到了报答女主人的机会，坐下来陪她玩惠斯特[1]。

“我对这种游戏一窍不通，”他说，“可是我很愿意把它学会，因为处于我这样的地位……”菲利普斯太太非常感激他能和她一道玩，却没心思听他解释这样做的理由。

威克姆先生没有玩惠斯特，而是被伊丽莎白和莉迪亚高高兴兴地请到另一张桌旁，坐在两姐妹的中间。开头，莉迪亚谈笑风生，似乎大有将他据为已有的趋势，好在她也同样喜欢摸彩牌，很快就全心全意投入游戏之中，心里只想着如何下赌注和如何叫彩，顾不得和人说闲话了。威克姆这才能够和伊丽莎白从容不迫地交谈。伊丽莎白非常愿意听他说话，但并不指望能从他口中听到她最想知道的事情——他和达西过去的关系。对于那位先生，她甚至提也不敢提。然而，她的好奇心却出乎意料地得到了满足。这方面的话题是由威克姆主动扯起的。他先是问尼瑟费德离麦里屯有多远，伊丽莎白回答了他之后，他又吞吞吐吐地问达西在那个地方待了多久。

“大约一个月了，”伊丽莎白说。她不愿放过这个话题，于是紧接着说，“听说，他是德比郡的一个大财主。”

“是的。他在那里的财产很可观，每年有一万镑的进项。要想了解有关他的情况，谁也没有我知道得确切，因为我从小就与他们家有一种特殊关系。”

伊丽莎白由不得露出惊异的神色。

“贝内特小姐，你昨天也许看到我们见面时那副冷冰冰的样子了，难怪你听我这样说会感到奇怪。顺便问一句，你和达西先生很熟吗？”

“我才不愿与他深交呢，”伊丽莎白情绪激昂地高声说，“我和他在尼瑟费德一起待过四天，觉得他很讨厌。”

“他究竟招人讨厌还是惹人喜欢，我是没有权力也没有资格发表意见的。我认识他的时间太久了，也过于熟悉他啦，作不出公正的判断。我的观点不可能不带偏见。不过，我觉得你对他的看法会叫人们感到震惊。这里反正都是你自家人，要是换个地方你大概就不会这么冲动地谈论他了。”

“老实讲，除了尼瑟费德之外，我不管到了哪户邻家都会这么说。哈福德郡根本就没有人喜欢他。他那种傲慢的样子，谁见了谁讨厌。你绝对听不到这儿的人说他半句好话。”

“无论是他还是别人，如果没有过错就遭到抨击，我会感到遗憾的。不过，这种现象极少发生在他身上。世人让他那显赫的财势和高贵的出身蒙住了双眼，被他那目空一切、盛气凌人的架势吓破了胆，只好顺着他的心意去评价他。”

“我尽管和他不太熟，可我觉得他脾气很坏。”

威克姆听后只是摇头不已。

到了该讲话的时候，只听他问道：“他在这个地方是不是还要待很久？”

“无可奉告。不过，在尼瑟费德时，我没听说他要走呀。希望他在这儿不会影响你到民兵团走马上任的计划。”

“这是不可能的。我绝不会让他吓跑。倘若他不愿见到我，那他可以躲到别处去。我们俩关系处得很糟，一见他，我就心口疼。可是我犯不着躲躲藏藏。我要让天下人都知道他是怎样肆虐无辜，他的所作所为是怎样令人痛心。贝内特小姐，他那位过世的父亲达西老先生，可是个少见的大好人，也是我最真挚的朋友。每当我同现在的这位达西在一起的时候，就免不了要勾起他父亲给我留下的千丝万缕温馨的回忆，免不了从心底里感到痛楚。他对我的态度真是可恶之极。不过我可以告诉你，他的一切过失我都可以原谅，就是不能原谅他辜负先父的期望、辱没先父的名声这件事。”

伊丽莎白愈加兴趣盎然，拿出全副精力去听。由于所接触的是个敏感的问题，所以她不便追根究底。

随后，威克姆又谈起了一些一般性的问题，诸如麦里屯、左邻右舍以及社交之类。看样子，他对自己所见到的一切都颇为满意。特别是在提到社交方面的事时，他的谈吐既文雅，又明显带有献殷勤的味道。

“我之所以要来这儿入伍，”他接着说道，“是因为我知道该郡的民兵团是一支可亲可敬的部队，而此地的居民是善良友好的人民。我的朋友丹尼老是吊我的胃口，说他们的营房漂亮舒适，麦里屯的百姓待他们亲如家人，还说他们在这里结识了许多好朋友。我承认，我需要与人交往。作为一个失意潦倒的人，我在精神上经受不住孤独感的折磨。工作和朋友对我来说是必不可少的。我原来并不打算过戎马生活，但由于环境所迫，我只好选择了这条道路。牧师才应该是我的职业，因为我从小就受着这方面的教育。如果咱们刚才谈到的那位先生成全我的话，我现在就能享受丰厚的牧师待遇了。”

“真是如此？！”

“是的。老达西先生曾留下遗言，说那个最好的牧师职位一空下来，就由我填补。他是我的教父，非常疼爱我。我简直无法用语言形容他对我的温情。他本想让我过丰衣足食的日子，并且满以为自己的心愿已了。可谁想那个牧师的职位空下来时，却送给了别人。”

“天哪！”伊丽莎白失声喊道，“怎么会有这种事？老人的遗愿怎么能被束之高阁、置之不理呢？你为什么不向法院起诉呢？”

“那份遗嘱缺乏正式的手续，所以我注定会败诉。作为一个体面的人不应该怀疑老人的遗愿，可是这位达西先生却偏偏要怀疑。或者说，他把先父的心愿当做是有条件的，于是便指责我挥霍无度，行为鲁莽，不配得到提拔。真是欲加之罪，何患无辞！那个牧师的职位空下来时，我正好到了接受圣职的年龄，可是却眼睁睁看着它旁落他人之手。我实在说不出自己到底做错了什么事情，要受到这样的惩罚。我性情耿直，说话没有遮掩，有时难免会在别人面前直言不讳地谈论他，这样他就觉得我过于放肆。仅此而已。事情明摆着，我们属于截然不同的两种人，所以他就记恨在心。”

“真是骇人听闻！应该叫他当众丢脸。”

“迟早会有人那么做——但绝不是我。只要我一天不忘记他的父亲，我就不会蔑视和揭露他。”

伊丽莎白非常敬佩他高尚的情操，觉得他在表露内心的感情时越发显得英俊。

过了一会儿，她说道：“他究竟居心何在？是什么使他如此冷酷无情？”

“是对我的深恶痛绝——我认为这种憎恶从某种程度而言只能是出自对我的妒忌。已故的达西老先生若是不那样疼爱我，他的儿子待我或许会厚道些。我坚信，正是由于老人家待我恩重如山，才惹恼了他，使他自小就记恨我。他心胸狭窄，容不得我和他竞争——因为受宠的往往是我。”

“想不到达西先生这么坏。虽说我一直讨厌他，却不知他如此下作。我以前只觉得他瞧不起人，谁料他竟然道德败坏、蓄意报复，干出这种伤天害理、毫无人性的事来。”

她沉思了片刻，接着又继续说道：“我记得，他有一天在尼瑟费德吹牛时说，他秉性不饶人，总是结怨记仇。这种性格的人，让人想起来感到后怕。”

“我的意见是靠不住的，”威克姆说，“因为我难免对他存有偏颇之见。”

伊丽莎白又陷入了沉思遐想之中。过了一会儿，她大声说道：“他怎么能虐待他父亲的教子、朋友和宠儿！”她原本可以加上一句“像你这样的青年，光凭脸蛋就知道是个和蔼可亲的人”，但她实际上说出的话却是：“如你所言，你可是他童年时代的伙伴和形影不离的朋友呀！”

“我们俩出生在同一个教区，同一座庄园里，大半少年时代都是在一起度过的。我们住在同一幢房子里，玩同样的游戏，受到同一个父亲的关怀和照顾。我的生身父亲起先是位律师，干的是你的姨父菲利普斯先生为之作出了重大贡献的营生，可是他为了给达西老先生效犬马之劳，便放弃了自己的前程，全力以赴地料理彭伯里的财产。达西老先生极为器重他，视他为知己和心腹，常夸他办事认真、一丝不苟。我父亲生命垂危之际，达西老先生主动提出要供养我。我觉得，他这样做一方面是为了报答先父的恩德，另一方面是出自对我的一片爱心。”

“真奇怪！”伊丽莎白嚷道，“真可恶！我不明白，这位活着的达西先生既然放不下傲慢的臭架子，怎么又如此地虐待你！如果没有别的原因，而仅仅是因为傲慢，那他就不屑这样阴险——我必须使用这个字眼。”

“是让人感到奇怪，”威克姆说，“他的所作所为差不多全都根源于傲慢，傲慢成了他最亲密的朋友。傲慢促使他比较重视道德观念。可是人总有反复无常的时候，他对我除了傲慢，更多的是感情用事。”

“这种可恶的傲慢给他能带来什么好处呢？”

“对他是有好处的。他常常因此而变得慷慨大方、热情好客，并做些仗义疏财、扶危济贫的善事。他所以这样急公好义，是为了维护家族的体面，为了恪尽孝道——他很为他的父亲的为人感到自豪。他有一个强烈的愿望，那就是光宗耀祖、不负众望，保持彭伯里的影响力。他还有一种做哥哥的自尊，再加上几分手足之情，这就使他成了他妹妹细心、亲切的保护神。常听人夸他是位对妹妹关怀备至的好哥哥。”

“达西小姐是个什么样的姑娘？”

威克姆摇头叹气地说：“我是多么想夸她是位可爱的姑娘呵。凡是评论达西家的人，我都不忍心说个不字。可是她简直太傲慢啦，和她的哥哥一模一样。她小时尚有仁爱之心，是个招人喜欢的小姑娘，对我怀着极深的情意。我花费了大量的时间陪她玩，要是换到现在，我才没那份闲心呢。她今年约十五六岁，模样长得很漂亮，并且琴棋书画样样都会。父亲去世之后，她一直住在伦敦，一位夫人和她住在一起，负责培养她。”

两人断断续续地扯了一大堆闲话，最后，伊丽莎白情不自禁又回到了原来的话题上。只听她说：

“我真感到奇怪，他和宾利先生怎么这样熟！宾利先生脾气温和，待人的确非常厚道，怎么和这号人交上了朋友？他们怎么能合得来呢？你认识宾利先生吗？”

“不认识。”

“他为人和善，性格非常好，是个可爱的人。他可能是不了解达西属于什么样的货色。”

“也许是这样的。不过，达西先生要想和谁交朋友，他有的是办法，最终总能如愿以偿。只要他觉得跟人家攀谈划得来，那他就会口若悬河、谈笑风生。在地位相等的人面前，他是一种样子，而在命运不如他的人面前，他却是另一种样子，简直是判若两人。他总是那么傲慢，但和有钱人在一起时，他又显得胸怀磊落、公正诚实、通情达理、高尚正直，也许还会一团和气——这是因为有钱人的财产和地位起了作用。”

过了没多长时间，玩惠斯特的人便散摊了，都围到了这边的桌子旁。柯林斯先生在伊丽莎白表妹和菲利普斯太太之间选了个位子坐了下来。菲利普斯太太像往常一样，问了一些有关输赢的问题。柯林斯说他的手气不太好，满盘皆输。然而，当菲利普斯太太对他表示同情时，他却板起一副认真的面孔说他一点也没把输的钱放在心上。他说，他把金钱视为身外之物，并请她不必为了他感到难过。

“我很明白，夫人，”他安慰她说，“只要一坐到牌桌旁，这类事情就得靠运气了。幸好我家境宽裕，全然不把五先令当做一回事。自然，能说这种话的人为数是不多的。亏了凯瑟琳·德布尔夫人的扶持，我现在不必计较一些鸡毛蒜皮的小事了。”

他的话引起了威克姆先生的注意。后者把他观察了一会儿，然后低声问伊丽莎白：她的这位亲戚是否和德布尔家很熟。

“凯瑟琳·德布尔夫人最近赐给他一个圣职，”伊丽莎白答道，“虽然不清楚柯林斯先生最初是怎样受到了她的赏识，但我知道他们认识的时间并不长。”

“你想必知道，凯瑟琳·德布尔夫人和安妮·达西夫人是亲姐妹。因此，她就是现在这位达西先生的姨妈。”

“不，我真不知道。对于凯瑟琳夫人家的亲戚，我一无所知。我是在前天才听说有她这么个人的。”

“她的爱女德布尔小姐将来会继承一大笔财产。据说，她和她的表兄将要把两家的产业合二而一。”

听了这话，伊丽莎白不由笑了，因为她想起了可怜巴巴的宾利小姐。假如达西先生已与别的女子许定终身，宾利小姐岂不是白白对他殷勤一番，白白爱怜了一场他的小妹，白白说了那许多赞美他的话。

伊丽莎白继续说：“柯林斯先生对凯瑟琳夫人母女总是赞不绝口，可我怀疑他是让感激之情迷住了心窍。从他所讲的几件事可以听得出，凯瑟琳夫人尽管是他的女恩主，但秉性却高傲自负。”

“她自大得有些不知天高地厚。虽然许多年没见她了，但我记得很清楚，我从来就没喜欢过她，因为她太专横跋扈、目空一切了。她素以智慧超群、聪明过人而著称，不过我倒认为，她的那些才智部分来自显赫的财势，部分来自蛮横霸道，还有一部分来自她外甥的尊严。她的那个外甥总觉得，凡是和他沾亲带故的人，个个都超群绝伦。”

伊丽莎白承认说，他的分析句句都合情合理。两个人你一言我一语谈个不休，彼此都很投机，一直到吃晚饭收牌为止。这时，威克姆先生才把注意力转移到了其他女士那儿。菲利普斯太太的晚宴上总是吵吵闹闹，令人无法交谈，不过威克姆以他文雅的举止博得了众人的青睐。他的每句话都是那样娓娓动听，一举一动都是如此优美大方。伊丽莎白临走时，脑子里只装着他一个人。回家的路上，她一心只想着威克姆，想着他对她说的话。只可惜莉迪亚和柯林斯先生一打开话匣子就收不住嘴，她连提提威克姆名字的机会都没有。莉迪亚把肚子里的话一个劲朝外倒，讲的净是抓彩牌的事，说她输了多少赌注，又赢了多少赌注。柯林斯先生则滔滔不绝地叙说菲利普斯夫妇是怎样对他热情友好，还声称他根本不在乎玩惠斯特时输掉的那几个小钱。接着，他把晚宴的菜肴从头到尾描绘了一遍，描绘时还不时地表明他唯恐马车太窄，会挤坏表妹们。他要说的话真是太多啦，直至马车在浪搏恩府邸的门前停下，还没有把话说完呢。

[1]惠斯特：一种类似桥牌玩法的牌。

第十七章

第二天，伊丽莎白把她和威克姆先生之间所说的话都告诉了简。简越听越觉得诧异，越听越感到焦虑。她简直不敢相信，达西先生居然这样不值得宾利先生信赖。可是，像威克姆这样一个和颜悦色的小伙子，她自然不会怀疑他说话不诚实。一想到他可能真的受到了不公平的待遇，她的心里便产生了几分怜悯之情。处在她这样的位置，她只能把两人都朝好处想，为双方的行为进行辩白，将一切无法解释的事情都归结为意外和误会。

她说：“他们俩也许都受了别人的欺骗，具体怎么骗，我们是不得而知的。再者，也许有人在中间挑拨是非。总而言之，我们最好不要硬着头皮去猜测究竟是什么原因、什么事情造成了他们的不和，否则我们势必将伤及一方。”

“说得很对。不过，亲爱的简，对于那些可能做过手脚、破坏了他们关系的人，你会说些什么呢？看来你必须为这些人也开脱一下罪名，不然我们就只好怪罪到某个人的头上了。”

“爱怎么取笑就怎么取笑吧，不过你别想让我改变看法。亲爱的丽莎，好好想想，如果说达西先生虐待一个他父亲异常疼爱，并且答应全力供养的人，就等于给他的头上压了一顶耻辱帽呀。一个人只要具有起码的人道观念，只要还珍重自己的人格，他就做不出这种伤天害理的事。达西先生要是这种人，他最亲密的朋友还看不出来吗？不！这是不可能的。”

“我宁肯相信宾利先生看错了人，也不会怀疑威克姆先生昨晚对我说的是假话，杜撰了一段那样生动的个人历史。一个个人名，一桩桩事实，全都是不假思索、脱口而出。假若事实并非如此，那就让达西先生自己来辩白吧。再说，从威克姆当时的神色看来，不像是有假。”

“这的确是件叫人感到苦恼的棘手事儿。真不知怎么想才好。”

“恕我直言，你知道该怎么考虑这件事。”

其实，简的心里只明白一点——如果宾利先生真的看错了人，一旦真相大白于天下，他定会痛苦万分。

两位年轻小姐在矮树林里谈得正起劲，忽然家中差人来叫她们，说是府上来了客人，而且正是她们刚才讲到的那几个。原来，日盼夜想的尼瑟费德舞会已定于下星期二举行，宾利先生伙同姐姐、妹妹来贝府邀请她们。宾家姐妹和好朋友重逢，感到欣喜万分。她们说几日不见简，便恍恍然有隔世之感，并一再问简自分别以后都做了些什么。她们对贝家的其他人不理不睬：尽量躲着不和贝太太说话，跟伊丽莎白的交谈也仅是片言只语，而对别的人她们连一句话也没说。告辞回府时，她们弹簧似的从座位上一跃而起，那股猛劲儿把她们的兄弟吓了一跳。随后拔腿就走，似乎急于避开贝太太的繁文缛节。

尼瑟费德舞会即将举行的消息，使贝府的太太小姐们乐到了天上。贝太太认为，这次舞会是为了取悦于她的大女儿才举办的。特别叫她感动的是，宾利先生竟然亲自登门邀请，而没有礼节性地差人送张请帖来。简陶醉在遐想之中，想象着她和两位女友在舞会上欢快地畅谈，想象着宾利先生待她温情似水。伊丽莎白也在遐想，可她想的是同威克姆先生欢天喜地跳舞的情景，想象着她将从达西先生的神态举止中印证一切疑点。至于凯瑟琳和莉迪亚，她们可不把开心作乐寄托在一件事或某个人身上，因为虽说她们也和伊丽莎白一样，想跟威克姆先生跳它半个晚上，但威克姆绝不是能够吸引住她们的唯一舞伴。不管怎么说，舞会就是舞会嘛。就连玛丽也向家里人表示，她不妨也去凑个热闹。

她说：“只要好好利用上午的时间，就够啦。晚上偶尔玩玩，也不会造成什么损失。社交活动对我们都有吸引力。我和许多人一样，也认为人人都需要一定的消遣和娱乐。”

伊丽莎白乐得飘然若仙。她平时和柯林斯先生并不多话，而现在却情不自禁地问他是否打算接受宾利先生的邀请。她还问道：假如他有参加舞会的意思，那么他觉得这样做是不是合适呢？出乎她的意料，柯林斯先生在这个问题上毫无顾忌，绝不害怕大主教或凯瑟琳·德布尔夫人指责他，他要勇敢地去跳舞。

他说道：“我认为，这场舞会的东道主是位品行端正的年轻人，而参加者又都是些体面人物，所以不会出现不良倾向。我非常乐意参加舞会，并希望到了那天晚上诸位漂亮的表妹能赏我个脸，陪我跳上几场。伊丽莎白小姐，我想借此机会向你表示，我希望能和你跳头两场舞。我优先选择你，但愿简表妹能归结到正当的理由上，别让她怪我对她不恭不敬。”

伊丽莎白觉得自己被彻底误解了。她原来一心指望着能和威克姆先生跳头两场舞，而现在却叫柯林斯先生纠缠不休！看来，她的热情宣泄的不是时候。事情现已无法挽回，只得把她和威克姆先生的欢乐朝后推一推，尽量照顾柯林斯的面子，接受他的请求了。可是一想到柯林斯的殷勤献媚中还包含着深一层的意思，她的心里就产生了几分不快。她第一次意识到，柯林斯在贝家女子中选中了她，想让她做亨斯福德教士住宅的女主人，而且当罗辛斯庄园没有更合适的宾客时，她可以陪着打打牌。她这个想法很快得到了证实，因为她发现柯林斯对她越来越殷勤，并不住口地夸她聪明活泼。她对自己的魅力所产生的这种影响只感到惊愕，而没有丝毫的喜悦感。事隔不久，母亲便旁敲侧击地告诉她，如果她能同柯林斯缔结良缘，那将是老人家的一大幸事。伊丽莎白权当不理解她的意思，因为她十分清楚：一旦她作出回答，势必会引起一场激烈的口角。再说柯林斯也许永远也不会向她求婚，既然如此，又何必为他而争吵呢。

要不是忙着为参加尼瑟费德舞会做准备，忙着讨论舞会的细节，贝家的几个小女儿说不定有多么可怜呢。因为从接受邀请的那天到舞会召开的那天，雨就淅淅沥沥下个不停，害得她们去不成麦里屯。见不到姨妈，会不成军官，也听不到新闻——连舞鞋上的蝴蝶结也是托人代买的。甚至连伊丽莎白也失去了耐性，怨这鬼天气坏了她的事，使她无法和威克姆先生加深关系。吉蒂和莉迪亚惦念着星期二的舞会，这才勉强熬过了多雨的星期五、星期六、星期日和星期一。

第十八章

伊丽莎白步入尼瑟费德的客厅，用目光在一群穿着红制服的人中间寻找威克姆先生，寻来寻去都没见其踪影，这时候才怀疑到他压根儿没来。上次听到的那些话曾使她有些担忧，但她的信心始终没有动摇过，认为一定能在这儿见到他。来前，她着意打扮了一番，高高兴兴地准备彻底征服威克姆的心，自信有一晚上的工夫准能把他掌握在手中。但转瞬之间，她心里又萌发了一个可怕的念头，怀疑宾利先生在邀请军官时，为了讨好达西，故意漏掉了威克姆。其实，事情并非如此。在莉迪亚迫不及待地询问丹尼先生时，丹尼对着众人讲明了他的朋友缺席的真正原因。他说威克姆前一天进城办事去了，现在还没有回来。随后，他又带着一种意味深长的微笑补充了一句：

“如若不是为了躲避这里的某个先生，我想他绝不会偏偏选这种时候出去办事。”

最后的这句话，莉迪亚倒没有留意，伊丽莎白却记在了心中。她觉得，尽管她起先没有猜对原委，但达西仍是罪魁祸首，应该为威克姆的缺席负责。一种强烈的失望感加深了她对达西的厌恶。所以，当达西走上前彬彬有礼地向她问候时，她的回答显得十分没好气。如果对他有丝毫的好感、宽容和耐心，就是对威克姆的不仁不义。她决定理也不理他，于是悻悻掉头走开了，甚至跟宾利先生说话时也憋着一肚子的火，因为他对达西的盲目偏爱激起了她的愤懑。

不过，伊丽莎白天生是个活泼开朗的人。所以，尽管她的一切美好愿望都已化为泡影，但她胸中的怨气没过多久便烟消云散了。她看到阔别一个星期的夏洛特·卢卡斯，便把满腹的心事一股脑儿倒了出来。接着，她又转了话题，主动向夏洛特公布了柯林斯表兄的古怪行为。说着，她还特意把柯林斯指给夏洛特看。临到跳头两场舞时，她的情绪又低落了下来，觉得那是叫人感到屈辱的时刻。柯林斯舞步笨拙呆板，光知道道歉，却不会留心脚下，常常迈错了步子还不知道，真是个令人厌恶的舞伴，叫伊丽莎白丢尽了脸，受够了洋罪。伊丽莎白一从他的手中解脱出来，便感到欣喜若狂。

接着，她和一名军官跳舞，跟他谈起了威克姆，了解到威克姆是个处处受人爱戴的青年。从舞场上下来后，她又回到夏洛特·卢卡斯的身旁。两人正在闲聊时，她突然听到达西先生叫她，出乎意料地请她跳舞。她一时不知所措，居然糊里糊涂答应了他。等到达西走开之后，她又无端责怪起自己，嫌自己丧失了立场。夏洛特一个劲地安慰着她。

“你一定会发现他非常讨人喜欢。”

“但愿这不是事实！当你决心去痛恨一个人时，却又发现他是个好人，那才是天底下最大的不幸呢！请不要用这种话诅咒我了。”

当跳舞重新开始，达西前来邀请她时，夏洛特禁不住和她咬了咬耳朵，劝她别做傻瓜，别只顾迷恋威克姆，而去得罪一个身价比他高十倍的人。伊丽莎白没有搭腔，径直走下舞池，惊奇地发现自己在这种心情下，居然能和达西先生面对面跳舞。她还发现身边的人们见此情景，也同样露出诧异的表情。她和达西默默无语地跳了一会儿。接着，她便胡思乱想，认为这种沉闷的局面将要持续到两曲舞跳完。起初，她下定决心保持沉默，但后来却突然改变了主意，觉得逼迫舞伴开口讲话，或许可以更有效地惩罚他。于是，她轻描淡写地针对舞蹈发表了几句评论。达西应了一声，随后又闷然无语了。停了没几分钟，伊丽莎白第二次跟他搭话，说道：

“现在轮到你说话啦，达西先生。我既然谈论了舞蹈，你就应该谈谈舞厅的大小和舞伴的多寡。”

达西微微一笑，告诉她说，她要他说什么他就说什么。

“好吧，这种回答眼下也说得过去了。待一会儿，我或许会说私人舞会比公共舞会有趣得多。不过，现在咱们不用再出声啦。”

“你在跳舞时，是不是总要和人聊聊才行？”

“有时候是这样的。人们在一起，总得说上几句话吧。要是一声不吭地在一块待半个钟点，那该多别扭。有些人比较难办，就是不愿开口。在他们面前，必须没话找话说。”

“就目前而言，你是在照顾你自己的情绪，还是在迎合我的心情？”

“兼而有之，”伊丽莎白狡黠地答道，“我总觉得咱们俩的思想极为相似，生性都不好交际，又都是不爱讲话的闷葫芦，除非发表一些语惊四座、流传百世的格言警句。”

“我看这不大像你的性格，”达西说，“倒有几分类似我的性格，至于相似到什么程度我就说不准了。你一定自以为把我刻画得淋漓尽致喽。”

“我当然不能给自己作评语。”

达西没有做声，两人又陷入了沉默。直至他们返回舞池时，达西才问她是否常和姐姐妹妹到麦里屯玩耍。伊丽莎白回答说是这么回事。说到此处，她实在按捺不住，又添加了一句：“那天你在麦里屯碰见我们的时候，我们刚结识了一个新朋友。”

这话立刻产生了效果。达西的脸部顿时重重地罩了一层轻蔑的阴影，不过他什么话也没说。伊丽莎白在心里责怪自己，但是却没有勇气朝下扯。最后，还是达西先开了口，只见他神情窘迫地说：“威克姆先生大方自如，容易交上朋友——至于能否和朋友长久相处，那就不敢担保了。”

“他真够倒霉的，竟然失去了你这样一个朋友，”伊丽莎白一字一板地说，“到头来，他得吃一辈子的苦头。”

达西没有做声，似乎想再换个话题。就在这当儿，威廉·卢卡斯爵士走到他们跟前，打算穿过舞池到大厅的另一端去。可是一见到达西，他便留住了脚步，冲他彬彬有礼地鞠了个躬，随后恭维起他的舞姿和舞伴。

“真叫我大饱眼福呵，亲爱的先生。舞跳得这么棒，实在少见，堪称一流水平呀。不过，你这位漂亮的舞伴也没有让你丢脸。我真希望常有这等眼福，尤其是将来操办什么大喜事的时候，亲爱的伊丽莎白小姐（说着，望了一眼她姐姐和宾利）。在那种良辰吉日，贺喜的人会蜂拥而至。我请求达西先生——算啦，我就不打搅你们啦，先生。你和这位小姐正谈得热火，是不会欢迎我妨碍你们的，瞧小姐那双明亮的眼睛也在责备我呢。”

后边的几句客气话，达西几乎没听进耳里。可是，威廉爵士针对他朋友所说的那番话，却让他吃了一惊。于是，他表情异常严肃地把目光投向正在一起跳舞的宾利和简。过了一会儿，他稳定下情绪，对自己的舞伴说：“威廉爵士半路杀出来，让我忘了咱们刚才谈什么来着。”

“咱们什么也没谈呀。既然无话可说，就不能怪威廉爵士半道干扰了。咱们已扯过两三个话题，但总是不那么投机。真不知下面该谈些什么才好。”

“你看谈谈书怎么样？”达西满脸堆笑地问。

“谈书？不，不行！咱们大概从来不读同样的书，也没有同样的感受。”

“很遗憾，你会这样想。不过，即便如此，咱们也不会无话可说。可以各抒己见，相互切磋嘛。”

“不行——在舞厅里我谈不成书，因为我脑子里总想别的事情。”

“在这种场合，你是不是总想眼前的事情？”达西问，表情里带着一丝狐疑。

“是的，历来如此。”伊丽莎白答道。其实，她心不在焉，不知自己在说什么。片刻之后，她突然莫名其妙地冒出这么一句话：“达西先生，记得有一次你曾说过，你几乎从不宽恕别人，一旦结怨便终生难消。我想，你结怨的时候，一定很谨慎吧？”

“是的。”达西斩钉截铁地说。

“从来不让偏见蒙住你的双眼？”

“我想不会。”

“从不改变观点的人一定要特别注意，一开始就要作出正确的判断。”

“请问，你说这些话用意何在？”

“是针对你的性格说的，”伊丽莎白竭力做出漫不经心的样子说，“我只不过想了解一下你。”

“那你了解得怎么样啦？”

伊丽莎白摇了摇头说：“一点进展都没有。人们众说纷纭，对你的看法莫衷一是，使我无所适从。”

达西不苟言笑地说：“我完全相信人们会对我有截然不同的看法。贝内特小姐，我希望你暂时不要勾画我的性格，因为我有理由担心，那样做对你对我都没有好处。”

“可现在不勾画勾画你，我以后可能就不会再有机会啦。”

“那么我绝不阻挠你发挥兴致。”达西冷冰冰地说。伊丽莎白没有再做声。二人又跳了一曲舞，随后便默然分手了。他们俩都怏怏不乐，不过程度有所不同。因为达西对她怀有强烈的感情，所以很快原谅了她，却把满腔怒火转移到另一个人身上了。

两个舞伴刚分手不久，宾利小姐便朝伊丽莎白走了过来，以既客气却又轻蔑的口吻说道：“伊丽莎小姐，听说那个乔治·威克姆叫你着了迷！你姐姐刚才还跟我谈起他来着，问了我一大堆问题。我发现那个年轻人尽管跟你说这道那，却偏偏忘了告诉你，他的父亲老威克姆曾是已故的达西先生的管家。作为朋友，我想奉劝你一句：不要轻信他的花言巧语。他说达西先生亏待了他，完全是无稽之谈。他以一些不光彩的手段对待达西先生，可达西先生却没有计较，待他仁至义尽。现在，达西先生不愿听人提到乔治·威克姆这个名字，具体是出于什么原因，我不太清楚。不过，我敢肯定，这一点不能怪达西先生。我哥哥这次请军官们来跳舞，本来不好不请威克姆。可后来他自己躲开了，真是皆大欢喜。他实在太不知羞耻了，居然跑到这儿来出丑，我不懂他怎么敢这样做。伊丽莎小姐，我对不起你，揭露了你心上人的短处。不过说真的，就凭他那种出身，你也不能指望他会干出什么好事来。”

“根据你说的话，他的短处就在于他的出身，二者好像混为一谈了。”伊丽莎白生气地说，“我听你说来说去，无非指责他是达西老先生管家的儿子。我可以告诉你，这一点他早就跟我讲过了。”

“请多原谅，”宾利小姐嘴里说着，扭身便走，脸上挂着一丝冷笑，“恕我多言了，不过我全是出自一片好意。”

“厚颜无耻！”伊丽莎白自言自语地说，“还想靠这种卑鄙的人身攻击改变我的看法，那你可是打错了算盘。这倒叫我看透了你的顽固无知以及达西的阴险毒辣。”接着，她返身去找姐姐，因为姐姐答应过要向宾利了解一下这方面的事。这时的简满面春风、喜形于色，充分说明她这一晚上过得有多么得意。伊丽莎白一眼便瞧出了她的心情，于是便把对威克姆的担忧、对威克姆敌人的愤懑以及其他种种烦恼，全都抛到了九霄云外，只是衷心祝愿姐姐能够万事如意，得到自己的那份幸福。

“我想知道，”她像姐姐一样喜笑颜开地说，“你都打听到了威克姆先生的哪些情况。也许你玩得太快活了，根本想不到第三个人。不过即便如此，我也会原谅你的。”

“你错怪了我，”简说，“我并没有忘记他，不过我可没有好消息告诉你。宾利先生并不了解他的全部底细，对于他主要出于什么原因才冒犯了达西先生，更是一无所知。然而，宾利先生愿意为他朋友的崇高品行作担保，说他正直坦率、为人仗义，并深信威克姆先生不值得他那般垂怜和照拂。很遗憾，照宾利先生和他妹妹的话看来，威克姆先生绝不是个正派青年。我想他一定是干了什么非常轻率的事情，才失去了达西先生对他的信任。”

“宾利先生不认识威克姆先生吧？”

“不认识。那天上午在麦里屯，他才算头一回见到他。”

“那么，他只是听了达西先生的一面之词喽。这就对啦。不过，我还想知道宾利先生对那个牧师职位是怎样说的。”

“他虽然听达西先生提过几次，但具体细节却记不清了。不过，他说那个牧师职位传给威克姆先生是附带有条件的。”

伊丽莎白说：“宾利先生为人诚实，这一点无可非议。但是，请你原谅，我不能光凭这几句话就去断定一个人。宾利先生为他的朋友所作的辩解可以说是非常有力的。不过，既然他不了解事情的某些细节，而只偏听偏信他的朋友，那我情愿保留我对那两位先生原来的看法。”

她随即换了一个话题，这个话题不仅两个人都喜欢讨论，而且也不会引起意见分歧。简讲起了宾利先生对她的柔情蜜意，并表达了自己对幸福的热切希望，叫伊丽莎白听了为她感到由衷的高兴。伊丽莎白说了些鼓励的话，增强她的自信心。后来宾利先生走了过来，伊丽莎白便知趣地引退，找卢卡斯小姐去了。卢卡斯小姐询问起她对最后一个舞伴的印象，她还未来得及回答，就见柯林斯跑了过来。柯林斯喜不自禁地声称自己交上了好运，发现了一件非常重要的事情。

他说：“真是无巧不成书，就在这个大厅里，有个人竟是我那女恩主的近亲。我是无意中听他向舞会的女东道主提起了他的表妹德布尔小姐及其母亲凯瑟琳夫人。这种事真是太奇妙了！谁能想到我居然能在这次舞会上遇见凯瑟琳·德布尔夫人的外甥呢！谢天谢地，现在发现还不太晚，还来得及向他问候致安。我这就去找他，相信他会谅解我姗姗去迟的原因。我根本不知道这儿有夫人的亲戚，正所谓不知者不为过嘛。”

“你真的要去向达西先生作自我介绍？”

“当然。我还要请求他原谅我没有及早去问候他。我相信他就是凯瑟琳夫人的外甥。我有责任告诉他，我上星期还见到夫人呢，她老人家硬朗得很。”

伊丽莎白苦口婆心地劝他打消这个念头，说不经人介绍就跑去和达西先生搭腔，达西先生会觉得他唐突冒昧，而不会认为这样做是为了向他的姨妈表示敬意。因此，他们双方丝毫没有必要多礼，即便有必要，也应该由身份较高的达西先生来找他。柯林斯带着一种矢志不渝的神情听她分析情况，非照自己的意图办不可，因而等她一说完，他便回答道：

“亲爱的伊丽莎白小姐，你在自己的知识范围以内对一切问题都有真知灼见，这令我不胜钦仰。不过请恕我直言，俗人的礼仪与教士的礼仪有着天壤之别。我认为，只要行为举止谦恭、得体，就尊严而论，教士的职位比得上王国的君主。所以，这一次你应该允许我按自己的良心行事，去履行我义不容辞的职责。请原谅我不能接受你的指教。要是在别的问题上，我定会把你的教诲奉为座右铭，可唯独在这件事上，我觉得自己受过教育，平素又肯钻研，应该比你这样一位年轻小姐更适合决定怎么做恰当。”

说罢，他深深鞠了个躬，从伊丽莎白身旁跑开，去巴结达西先生了。伊丽莎白留心观察着他们的一举一动，看达西先生会怎样对待表兄的冒失行为。显而易见，达西先生碰到这种事，感到非常惊讶。只见柯林斯先是恭恭敬敬鞠了个躬，然后便开始说起了话。伊丽莎白虽然一句话也听不见，却又觉得好像什么都听到了，从他嘴唇的上下翕动看得出来，他无非说了些“道歉”、“亨斯福德”、“凯瑟琳·德布尔夫人”之类的话。眼看着表兄在这样一个人面前出乖露丑，她心里好不窝火。达西先生以一种毫不掩饰的惊奇目光望着柯林斯，等到他唠叨够了之后，才带着冷漠而不失礼貌的神情敷衍了他几句。但是，柯林斯并没有气馁，还是继续朝下讲。这一次，达西先生听他说话时，鄙夷之情随之剧增。等他最后讲完话，达西先生只是微微欠了欠身子，便扭头走开了。柯林斯这才回到伊丽莎白这儿来。

“告诉你吧，”他说，“受到那样的接待，要是我再不满意，就天理难容了。达西先生见我去拜见他，似乎非常高兴。他十分客气地回答了我的问候，甚至还恭维我说，他极端佩服凯瑟琳夫人的眼力，相信她绝不会无缘无故器重一个人。他的这种看法叫人心服口服。总而言之，我非常喜欢他。”

伊丽莎白再也找不到自己感兴趣的事情了，于是把注意力几乎全部转移到了姐姐和宾利先生身上。她把一幕幕情景看在眼里，心里冒出一连串惬意的念头，变得差不多和简一样快活。她头脑里想象着姐姐住进了这幢房子，小两口耳鬓厮磨、恩爱弥笃。她觉得，假如事情有了这样的结局，她可以做些尝试，去和宾家姐妹搞好关系。她看得分明，母亲的脑子里也在转同样的念头，于是便拿定主意不去接近她，免得听她啰嗦个没完。可是大家坐下来吃饭的时候，母女俩的座位却又偏偏离得不远，叫她觉得倒霉到了极点。更令她气恼的是，母亲跟那个人（卢卡斯太太）信口开河地胡言乱语，而且别的什么都不说，只说她殷切希望简和宾利先生早日完婚。这是个激动人心的话题，贝太太孜孜不倦、津津有味地说个不停，一五一十列举着这桩婚姻的好处。首先，宾利先生是个讨人喜爱的小伙子，非常富有，住的地方和贝府仅隔三英里的路程。其次，宾家两姐妹都非常喜欢简，和她贝太太一样希望能促成这门亲事，想起来真叫人心情舒坦。另外，这件事给她后边的几个女儿也带来了希冀，因为简攀上了这门亲，就可以打开方便之门，使她们接触到富家子弟。最后一点，到了她这把岁数，能把几个没出嫁的女儿托付给她们的姐姐，她自己就不必要过多地陪着应酬了，可以轻轻松松过日子了。按说，遇到这种情况，贝太太应该感到高兴才对，但怎奈她素来喜欢热闹，待在家里便觉得胸憋气闷。末了，她一再祝愿卢卡斯太太也像她一样有福气，但从她那趾高气扬的神态一看就明白，她根本不相信卢卡斯太太会交这等好运。

伊丽莎白试图打断母亲那滔滔不绝的话语，劝她叙述喜悦心情时把声音放小一些，结果是枉费心机。她感到一种难言的痛苦，因为达西先生就坐在桌子对面，据她估计，母亲的谈话八成都让他听了去。母亲却不在乎这些，反而骂她多管闲事。

“达西先生算老几，我才用不着怕他呢。我们又不欠他什么情意，所以不必非得拣些他爱听的话说。”

“看在上帝的分上，说话小声点，妈妈。得罪了达西先生，对您又有什么好处呢？您这样做，他的朋友也会瞧不起您的。”

可是，任凭她怎么说都不起作用，母亲偏要亮开嗓门发表议论。伊丽莎白又羞又恼，脸上红一阵白一阵，由不得向达西先生望来望去，每望一眼便越发证实了自己的焦虑。达西先生虽说没有把目光盯在母亲身上，但她确信，他无时无刻不在留心听母亲说话。达西先生的面部表情是愤怒和鄙夷，慢慢又变得冷静持重、严肃深沉。

最后，还是贝太太自己无话可说了。刚才，卢卡斯太太听着她一遍又一遍地重复一些与卢卡斯太太无干系的喜庆事儿，早就哈欠连篇了，而现在总算清静了下来，可以吃上几口火腿冷肉和烧鸡了。伊丽莎白也松了口气。可好景不长，宁静的局面很快又被打破了。吃完饭后，有人提出想听首歌，而玛丽不经邀请便跃跃欲试，迫不及待想当众出风头，这叫伊丽莎白觉得十分掉价。她频频向玛丽丢眼色，以无声的语言求她不要这样丢人现眼，但玛丽就是不体谅她的心情，认为这是一个展现自己才华的大好时机，于是便乐悠悠唱了起来。伊丽莎白心中痛苦不堪，眼睁睁地盯着妹妹，焦灼不安地听她唱了几段，好不容易等她唱完了，心境却仍然得不到安宁。原来，玛丽在接受同桌的人表示谢意的同时，还听见有人以委婉的口吻请再赏一次脸，于是在歇息了半分钟之后，她又唱起了第二支歌。她嗓门小，表情做作，根本不适合在大庭广众面前亮相。伊丽莎白顿觉苦不堪言。她望了望简，想看简有什么反应，却瞅见她在和宾利先生促膝谈话，表情坦然自若。她又瞧了瞧两个妹妹，看见她们在相互挤眉弄眼。随即，她再望望达西先生，看到他仍旧板着面孔，一脸的严肃相。最后，她把目光投向父亲，求他出面阻拦，免得玛丽唱个通宵。父亲明白了她的意思。等到玛丽把第二支歌唱完，便大声说道：

“这就行啦，我的孩子。你让大伙儿开心得够久了，留点时间给别的小姐表演表演吧。”

玛丽虽然装着什么也没听见，但样子却有些尴尬难堪。伊丽莎白为她感到难过，也为父亲的那席话感到遗憾，觉得自己的一番苦心没有招来好的结果。这时，大伙已在请别的人唱歌了。

“倘若我有幸会唱歌的话，”柯林斯先生说，“我一定非常乐意把自己的歌喉贡献给大家。我认为音乐是一种没有丝毫害处的消遣，和牧师的职业毫不抵触。在这里我并非要大家把过多的时间耗费在音乐上，因为我们毕竟还有其他的事情要做。作为一名教区长，就得日理万机。首先，他必须拟订教会税收条款，既有利于他自己，又不至于冒犯他的恩主。他还得亲自动手，撰写布教词。这样一来剩下的时间就不多啦，而他又要利用这点时间处理教区事务，照管和修缮自己的住宅，因为他没有理由不把住宅收拾得舒舒服服。还有一点我认为也很重要：他应该殷勤和善地对待每一个人，特别是那些提拔他的人。这是他义不容辞的义务。在遇到恩主家的亲戚时，他必须不失时机地表达敬意，否则便是不仁不义。”说罢，他向达西先生鞠了一躬，算是结束了他的即兴讲演。他说话时声若洪钟，半屋子的人都能听得到。人们有的目瞪口呆，有的窃窃私笑，但没有一个人能像贝内特先生那样听得津津有味。他的太太一本正经地夸柯林斯说的话句句在理，还小声对卢卡斯太太说他是个聪明伶俐、和善可亲的好青年。

在伊丽莎白看来，即便她的家人事先约定好要在今晚尽情地出乖露丑，也不会表现得比现在更出色、更成功的了。她觉得宾利和姐姐真是幸运，有些出丑的场面宾利没看见，有些洋相虽然肯定让他瞧了个正着，但他性情宽厚仁达，想必不会动气。不过，他的姐姐妹妹以及达西先生可就得逞了，这下又可以把她的亲属当做笑料啦，真是糟糕透顶。那位先生的无声蔑视和两个娘儿们的无礼冷笑，究竟哪一样更叫人难以忍受，她可不能断定。

在剩下的那段时间里，她失去了一切乐趣。柯林斯先生死缠硬磨地守在她身旁，一个劲地挑逗她。他虽然无法说服她再跟他跳舞，可也闹得她和别人跳不成。伊丽莎白央求他去和别人跳舞，并且愿意为他介绍大厅里的任何一位小姐。柯林斯告诉她说，他对跳舞丝毫不感兴趣，他的主要用意就是悉心侍奉她，以博得她的好感，因此整个晚上都要和她形影不离。他主意已定，和他怎样争辩都无济于事。幸好卢卡斯小姐常到他们这儿来，好心地把和柯林斯交谈的活计都揽到了自己身上，这让伊丽莎白有如释重负之感。

不过起码来说，达西先生没有再来烦扰她，惹她生气。他们俩有时离得非常近，而且达西先生是孤单单一个人，也没见他走过来搭话。她觉得这可能是因为她提到过威克姆先生的缘故，于是心里不由觉得十分庆幸。

舞会结束后，浪搏恩一家人是最后离开的。由于贝太太耍了个手腕，马车迟到了一刻钟。这样，待诸位嘉宾走完之后，他们全家人只得留下来等待。在这段时间里，他们看得出，宾府的有些人十分渴望他们赶快滚蛋。赫斯特太太和她的妹妹几乎懒得说话，只是叫累喊困，显然在下逐客令。贝太太几次想和她们搭腔，都碰了钉子，结果弄得大家无精打采。柯林斯先生虽然发表了一些长篇大论，恭维宾利先生和他的姐妹，说他们的舞会开得高雅别致，还夸他们待客热情友好、礼貌周全，但他的话仍然未能活跃气氛。达西一语不发。贝内特先生也同样默默无声，站在一旁瞧热闹。宾利先生和简离大家稍微远一些，站在一块窃窃私语。伊丽莎白和宾家两姐妹一样，一直寡言少语。就连莉迪亚也累得说不出话来，只是偶尔喊叫一声“天哪，困死我啦！”接着就打上一个大哈欠。

当贝家一行起身告辞时，贝太太十分客气又非常殷切地说，她希望不久能在浪搏恩见到宾利一家人。她还特意告诉宾利先生，她不一定走形式发正式邀请，但希望他能拣个日子到家里去吃顿饭。那将是贝府的莫大荣幸。宾利先生听后，又感激又高兴，说他明天有事要去伦敦几天，等他回来以后，一有机会就去拜望她老人家。

贝太太满意极啦，出了客人的家门，心里打起了如意算盘：大女儿不出三四个月的光景，就可以稳稳当当在尼瑟费德找到归宿了，眼下要做的是准备必要的嫁妆、新马车和结婚礼服。另外，还有一个女儿要嫁给柯林斯先生，对此她同样深信不疑，也觉得相当高兴（尽管不是同样高兴）。在所有的女儿中，她最不喜欢的是伊丽莎白。按说，找到这样一个姑爷，对伊丽莎白来说已经十分不错了。但比起宾利先生和尼瑟费德别墅，柯林斯的条件可就差之千里啦。

第十九章

第二天，浪搏恩发生了一件新鲜事。柯林斯先生正式提出了求婚。他的假期到下个星期六就要结束，再说他当时丝毫也不觉得有什么难为情的，于是便决定抓紧一切时间，表明自己的心迹。付诸行动时，他是那样有板有眼、条理清晰，所有的规矩都没有忘掉，他觉得这是求婚的惯例。用过早餐不久，他看到贝太太、伊丽莎白以及一个小表妹聚在一处，于是便对做妈妈的这样说道：

“夫人，我想请您漂亮的女儿伊丽莎白赏个脸，今天上午跟我单独谈谈，您同意吗？”

伊丽莎白惊讶得涨红了脸，但未等她作出任何反应，便听贝太太回答道：

“啊，好极啦！我同意，当然同意。丽茨一定非常乐意和你私下谈谈，我相信她绝不会有意见的。跟我走，吉蒂，上楼去。”说罢，她收拾好针线活，急匆匆朝楼上走去，不料伊丽莎白大声喊叫了起来：

“好妈妈，别走开。我求求您别走。柯林斯先生必须原谅我。他和我没有什么别人听不成的话要说。不然，我这就走。”

“别走，不要胡来，丽茨。我要你乖乖待在这里。”贝太太见伊丽莎白又恼又窘，的的确确企图一逃了之，于是又强调说，“丽茨，我非要你留下来听柯林斯先生说话不可。”

伊丽莎白不便违抗母命。她略加思忖，觉得如果能尽快地把事情悄悄了结掉，实乃上乘之策。于是，她又坐了下来，并时时刻刻当心着，免得让啼笑皆非的心情溢于言表。贝太太和吉蒂走开了。等她们的身影刚一消失，柯林斯先生便开口说道：

“亲爱的伊丽莎白小姐，请相信我说的话，你害羞这非但没有减少你的魅力，反而使你更加完美了。如果你刚才没有稍许推诿，那么你在我的眼里就会少几分可爱。请允许我顺便告诉你一声，我今天要说的话，全都是经过尊敬的令堂大人许可的。尽管你天性羞怯，但你一定听得明白我这些话的用意。我百般对你献殷勤，目的不言自明，你不会看不到。差不多一踏入贵府的大门，我就挑中了你做我终身的伴侣。关于这个问题，趁现在还能控制得住自己的感情，我或许应该先讲讲我要婚娶的原因，以及我为什么要怀着择偶的目的来哈福德郡。”柯林斯先生泰然自若，表情平静如水，可他却口口声声说自己难以控制感情。伊丽莎白被逗得差点没笑出声，所以在柯林斯话音落地时，她没能采取措施阻止他继续朝下讲。柯林斯稍微停顿了一下，接着又说道：

“我所以要结婚，有如下几条理由：第一，每一位生活富裕的教士（像我自己），我认为都应该在婚姻方面为教区作出榜样；第二，我相信婚姻可以大大促进我的幸福；第三——这一点或许我早就应该提出来——我有幸奉为恩主的那位贵妇人特别劝嘱我要娶妻成家。她老人家曾两次为我出谋划策，而且都是主动的。就在我离开亨斯福德前的那个星期六的晚上，趁着打牌休息的间隙，詹金斯太太为德布尔小姐安放脚凳的时候，她老人家对我说：‘柯林斯先生，你该成个家啦。像你这样的教士，应该娶房太太。对象要选得合适：为了我，选个有教养的女子；为了你自己，就选个能干实惠的女子，出身不求高贵，只求会精打细算，善于过细水长流的日子。这是我的意见。赶快找个这样的女子，把她带到亨斯福德来，让我瞧瞧。’我漂亮的表妹，请允许我顺便指出，凯瑟琳·德布尔夫人的关怀体贴应该算是我的一大优越条件。你将会发现她是那样典雅、温和，简直令人无法形容。我想，你聪明、活泼，定会招她老人家喜欢。如果你对她高贵的身份再能表现出仰慕和尊敬，她会越发喜欢你。以上是我要结婚的主要意图。下面我想谈谈，尽管我们家乡的窈窕淑女比比皆是，可我为什么把目标对准了浪搏恩。原因是这样的：令尊大人过世以后（尽管他老人家还能活许多年），这儿的财产将由我继承，我心里实在过意不去，于是决定娶他的一个女儿为妻。那悲惨的事情一旦发生（我已说过，这得等若干年以后），你们的损失就会减少到最低限度。这就是我的动机，漂亮的表妹。我看你不至于因此而看低我吧。我现在没有别的话要说了，只想用最富于感染力的语言向你倾吐我炽烈的情感。至于财产问题，我一点都不在乎，绝不会向令尊提这方面的要求，因为我很清楚，即使提了他也无法满足。你名下应得的财产，只不过是一笔利息为四厘的一千镑，而且还得待令堂大人过世后才归你所有。因此，对这件事我将绝口不提。请你尽管放心，咱们成婚之后，我绝不会说一句小家子气的话。”

现在非得打断他不可了。

“你未免太性急啦，先生，”伊丽莎白喊叫了起来，“别忘了，我还没有说过一句应允的话哩。没必要浪费时间了，我这就答复你。谢谢你这样看得起我。你的求婚使我深感荣幸，可惜我除了拒绝之外，别无选择。”

“我早就知道，”柯林斯严肃认真地摆了摆手说，“一般来说，年轻小姐初次遇到有人向她们求婚，尽管心里愿意，可口头上却要拒绝，有时甚至会拒绝两三次。由此看来，你的话并没有叫我灰心，我希望不久便可以和你走到神坛前拜堂。”

伊丽莎白高声叫喊道：“我不明白，先生，既然我已表了态，你还不死心，岂非咄咄怪事。实不相瞒，我可不是你所说的那种年轻小姐（如果真有这类人的话），敢于拿自己的幸福作赌注，非等别人第二次开口求婚。我的拒绝可是一点不含糊。你不会给我带来幸福，我也根本不可能使你幸福。你的那个朋友凯瑟琳夫人要是了解我的话，就会发现我无论哪方面都不配做你的太太。”

“凯瑟琳夫人如果真会这么想，”柯林斯严肃地说，“不，不，我想她老人家一定会同意这门亲事。请你放心，待我有幸再见到她时，一定向她夸夸你的贤淑、节俭以及其他种种优点。”

“说真的，柯林斯先生，对我的一切夸奖都是没有必要的。你应该允许我来评判自己的优缺点。务必请你体谅我的苦衷，相信我的话。我祝愿你生活美满、财运亨通。我拒绝你的求婚，就是竭力维持你宁静的日子。你既然已经向我求了婚，也算表达了你对我们家的细腻感情，将来继承浪搏恩财产时也就问心无愧了。所以，这件事就算彻底解决了。”她说着，站了起来。如若不是柯林斯对她说出以下的话来，她就夺门走了出去：

“等我下次再和你谈起这个问题，希望你给我的回答能比这次的令人满意些。目前，我丝毫也不责怪你的冷酷无情，因为我知道你们女人按照惯例总是拒绝男人的第一次求婚。你刚才的那席话很符合女性不显山不露水的含蓄本性，这就足以鼓励我追求下去。”

“听着，柯林斯先生，”伊丽莎白有些生气，大声叫道，“你太让我莫名其妙了。我把话已说得这么明白，你还觉得是在鼓励你，那我真不知怎样拒绝你才能让你死了这条心。”

“请允许我说句心里的话，亲爱的表妹，你的拒绝只是些表面文章。我之所以如此自信，主要有这样几条理由：我认为我的求婚总不至于不值得你接受，我的家产总不至于让你无动于衷；我的社会地位、我与德布尔家族的交情以及我和贵府的关系，都是些对我极为有利的条件。你应该三思而后行，因为你虽然有许多吸引人的地方，但不见得会再有别人向你求婚。你的财产少得可怜，这就很可能抵消掉你的可爱和你的善良之处。因此，我断定你并非真心拒绝我的求婚。我认为，你这是故弄玄虚，无非是想促使我的爱情升华，采用的完全是典雅女性惯用的手法。”

“我向你保证，先生，我绝不是故弄玄虚，有意捉弄一个堂堂的绅士。真希望你能相信我的话，认为我是严肃认真的。承蒙不弃，向我提出求婚，实在叫我感激不尽，但要我接受，却是绝对办不到的。我的感情无论如何都不允许我这样做。我的话难道还不够明白吗？请你不要把我当做一位存心捉弄你的典雅女性，而将我看为一个说真心话的理智人物。”

“你始终都是那么可爱！”柯林斯高声说道，神情虽然尴尬，却又十分殷勤，“我相信，只要令尊令堂做主应承了我，我的求婚就会落到实处。”

伊丽莎白不屑于再答理这样一个泥古不化、自欺欺人的求婚者，连忙悄悄走了出去。她打定了主意：假若他执意要把她的一再拒绝视为怂恿和鼓励，那她就去向父亲求援。由父亲出面斩钉截铁地把他顶回去，总不至于被误解为一个典雅女性在故弄玄虚、卖弄风情吧。

第二十章

屋里只剩下了柯林斯一人，于是他开始默默地憧憬起婚姻的幸福美景，但没过多久便有人进来打断了他的胡思乱想。原来，贝太太一直在前厅徘徊，等着听两位年轻人谈话的结果。后来一见伊丽莎白打开房门，急匆匆向楼梯口走去，她便马上溜进了饭厅，祝贺起柯林斯，也祝贺了她自己，恭喜他们就要亲上加亲了。柯林斯接受了她的贺词，也以同样喜悦的心情祝贺了她，然后一五一十把他和伊丽莎白交谈的情况汇报了一遍。他对谈话的结果非常满意，认为表妹虽然一口拒绝了他，但那是表妹害羞和娇柔含蓄性格的自然流露。

这种情况倒让贝太太吓了一大跳。假如女儿真的是表面拒绝他的求婚，心里却在鼓励他，那她也会和柯林斯一样觉得称心如意，可是她不敢这么想，而且嘴上由不得把她的顾虑说了出来。

“不过，请你放心，柯林斯先生，”她最后又补充道，“我立刻亲自出马找丽莎谈谈，一定会让她明白过来。她是个非常任性的傻姑娘，不懂得好歹，不过我会让她懂得的。”

“请原谅我插句嘴，夫人，”柯林斯叫嚷道，“如果她果真又任性又愚蠢，那我就不知道她是否能成为我称心如意的太太，因为像我这种地位的人，结婚自然是为了寻求幸福。她要是实在不愿意接受我的求婚，还是不勉强为好。她在性格上有这些瑕点，就不可能给我带来什么幸福。”

“你完全误解了我的意思，先生，”贝太太惊恐万状地说，“丽茨只是在这类事情上任性，而在其他方面她的脾气可好啦。我这就去找贝内特先生，我们很快就能使她回心转意。”

她不等对方回答，便急火火去找丈夫，一进书房就扯开嗓门喊了起来：

“老天呀！贝内特先生，你快出来一下，家里都闹翻天啦。你得劝劝丽茨，让她嫁给柯林斯先生。那死丫头口出狂言，说绝不和他结婚。你要是不抓紧，柯林斯先生可就要改变主意，不再考虑她了。”

等她走上前来，贝先生把目光从书本上移开，抬起头，冷静、漠然地望着她，一点也没有为她的话感到惊慌。

“我不知道你在说些什么。”贝先生等她把话啰嗦完，这才说道。

“我说的是柯林斯先生和丽茨嫁给柯林斯的事情。丽茨扬言说绝不嫁给柯林斯先生，而现在柯林斯先生也一改初衷，说不娶丽茨了。”

“我又有什么办法呢？看来这事是没指望啦。”

“你找丽茨谈谈，就说你非要她嫁给柯林斯先生不可。”

“那就叫她下来，让她听听我的意见。”

贝太太摇了摇铃，差人去把伊丽莎白小姐请到书房来。

“到这儿来，孩子，”伊丽莎白一露面，她父亲便喊叫了起来，“我唤你来，是想和你谈件重要的事情。听说柯林斯先生向你求婚啦。此事当真？”伊丽莎白回答说是真的。“很好——这门亲事被你一口拒绝啦？”

“是的，爸爸。”

“很好。咱们还是言归正传吧。你妈妈非要你接受他的求婚不可。我说得对吗，贝内特太太？”

“对。她要是不答应，我宁肯再也不见她的面。”

“伊丽莎白，你面临着一个不幸的抉择。从今天起，你必须和你的父母当中的一个分道扬镳。如果你不嫁给柯林斯先生，你的母亲今生今世都不愿见你，但如果你嫁了柯林斯先生，我就永远不再见你。”

事情如此开场，又出现了这么个结局，使伊丽莎白哑然失笑。贝太太原以为丈夫会按她的意愿处理女儿的婚事，现在却大失所望。

“你这样说话是什么意思，贝内特先生？你可是答应过我，非让丽茨嫁给柯林斯先生不可呀。”

“亲爱的，”她的丈夫回答道，“我有两个小小的要求。第一，请允许我独立的对这件事作出判断；第二，请不要来我的房间里干扰我。如果你能立即走出书房，我将不胜感激。”

贝太太虽然在丈夫那儿碰了一鼻子灰，但她并不善罢甘休，反复找伊丽莎白谈了许多次，把哄骗和威胁的招儿都使尽了。她想拉简为她帮腔，可是简天生不喜多事，委婉地回绝了她的请求。面对母亲的胡搅蛮缠，伊丽莎白应答自如，时而恳切认真，时而嬉皮笑脸。她采取的方式千变万化，但决心却始终如一。

此刻，柯林斯躲在无人处仔细回味着刚刚发生的事情。他把自己看得太高，实在不理解他的表妹为什么要拒绝他。他的自尊心受到了伤害，除此之外，他并不感到难过，因为他对伊丽莎白的感情都是虚无缥缈的。一想到伊丽莎白会受到母亲的责骂，他的懊丧心情便飞到爪哇国去了。

正当贝府乱成了一锅粥时，夏洛特·卢卡斯却跑来串门了。莉迪亚飞步上前，在前厅迎住她，冲她低声嚷道：“你来得太好啦，快来瞧热闹吧！你猜今天早晨发生了什么事？——柯林斯先生向丽茨求婚，被丽茨拒绝啦。”

夏洛特未来得及张口说话，吉蒂也跑了过来，讲的是同一件事。几个姑娘一起走进餐厅，发现贝太太独自一人待在那里生闷气。贝太太见到卢卡斯小姐，又提起了伊丽莎白的婚事，企图唤起同情，并求她劝导伊丽莎白顺从全家人的心愿。“亲爱的卢卡斯小姐呀，”她以一种凄凄哀哀的语调说，“没有人站在我的一边，没有人为我说话，都对我残酷无情，谁也不可怜可怜我脆弱的神经。”

这时，简和伊丽莎白碰巧走进来，算是给夏洛特解了围。

“哼，她来啦，”贝太太继续说道，“瞧她那满不在乎、旁若无人的样子，只知道一意孤行，就好像我们都不存在似的——不过我得把话说明白，丽茨小姐……如果你养上坏毛病，一遇到有人求婚就拒绝，那你一辈子休想找到丈夫。真不知你的父亲死后，谁还会供你茶饭。我警告你，别指望靠我养活。从今天起，我就和你一刀两断了。我在书房发过誓，说绝不再答理你，对此我言出必行。我懒得和忤逆不孝的孩子说话……其实，我和谁也懒得说话。像我这种神经脆弱的人，没有多大兴致与人交谈。谁也不知道我受的罪有多大！不过，世界上的事历来如此——你不诉诉苦，就没有人可怜你。”

女儿们肃立一旁，一声不响听着她发牢骚。她们既没有同她理论，也没有劝慰她，因为她们知道那只会火上加油，叫她越加愤怒。贝太太不停点地朝下讲，没有一个人出来打断她。后来，柯林斯先生走了进来，神情比往常更加庄严肃穆。贝太太这才打住了话头，对姑娘们说道：“你们现在都给我闭上口，让我和柯林斯先生谈一会儿话。”

伊丽莎白静悄悄地走了出去，简和吉蒂紧随其后。只有莉迪亚赖住不动，定要听听他们都说些什么。夏洛特先是被柯林斯的客套话缠住了身，没有能走成。柯林斯询问起她以及她家里人的情况，而且问得非常详细。后来，她感到一阵好奇，于是便走到窗户跟前，装着不在意的样子，却竖起耳朵听了起来。贝太太以一种悲哀的声音，开始了注定要进行的谈话：“哎！柯林斯先生！”

“亲爱的夫人，”柯林斯说道，“这件事咱们永远都不要再提啦。我绝不会……”他停顿了一下，随后又说了下去，声音闷闷不乐，“……我不会对令嫒的行为耿耿于怀。碰到无法幸免的灾难，我们大家都应该逆来顺受。像我这样洪福齐天，年纪轻轻便受到器重的青年更应该如此。我相信我一切都听天由命。即使我的漂亮表妹垂怜于我，接受了我的求婚，我也难免要怀疑自己是否能真正得到幸福，因为我经常这样想：幸福一经拒绝，在我们的心目中就会贬值。这时，听天由命就成了我们的良策妙计。亲爱的夫人，我没有请您老以及贝先生出面为我做主，便收回了对令嫒的求婚，希望您不要认为这是对贵府的不敬。我这样做也许有些欠考虑，因为我没有从您口中听到拒绝的话，而只是偏听了令嫒单方面的意见。可是，人人都有出错的时候。在这件事上，我始终都是出于一片好心。我的目的是确定一个合意的伴侣，同时还兼顾贵府的利益。假如我在做法上有不当之处，在此我向您表示歉意。”

第二十一章

人们对柯林斯先生求婚一事的议论，现在已临近尾声。对于这件事，伊丽莎白只感到有些不自在，而她的母亲也仅仅是偶尔指桑骂槐地对她说上几句气话。至于那位先生本人，他并没有露出尴尬或沮丧的表情，见了伊丽莎白也没有躲避的意思，然而却老是板着脸，气呼呼地一声不吭。他几乎再没有跟伊丽莎白说过话，到了后半天就把他曾经引以为自豪的柔情蜜意转移到了卢卡斯小姐身上。卢卡斯小姐听他说话时，显得非常有礼貌，叫大伙儿都松了口气，尤其是她的朋友伊丽莎白。

贝太太到了第二天，情绪仍然非常低落，神经痛的毛病也没有恢复。柯林斯先生还是那副又气愤又高傲的样子。伊丽莎白以为他既然生了闷气，就会尽快离开贝府，但是他做客的计划似乎并没有因此而受到影响。他原打算待到星期六，现在仍然要等到那一天才肯回家。

吃过早饭，小姐们安步当车，走到麦里屯询问威克姆先生是否已回来，准备见到他后当面对他未能参加尼瑟费德的舞会表示惋惜。说来也巧，她们一到镇上就碰上了威克姆先生。威克姆陪着她们走到姨妈家，向她们抒发了他的遗憾和烦恼，还表达了他对大伙儿的思念之情。不过，他私下向伊丽莎白主动承认说，他完全是有意识没去参加尼瑟费德的舞会。

“当舞会临近时，”他说，“我突然觉得还是不见达西先生为好。跟他在同一间屋子、同一个舞会上待上好几个小时，那会叫我受不了。万一争吵起来，反而会扫了大家的雅兴。”

伊丽莎白十分赞赏他的克制态度。后来，威克姆伙同另外一位军官送她们姐妹几个回浪搏恩。一路上威克姆总是陪伊丽莎白说话。他们从从容容谈起了舞会的情况，而且还客客气气彼此把对方夸奖了一通。威克姆送他们回家有两点好处：一来让伊丽莎白觉得这是在向她献殷勤；二来他可以趁机结识一下她的父母双亲。

刚一入家门，简就收到了尼瑟费德方面的一封来信。她立刻把信拆开，看到里面装着一张小巧精致、平平展展的信笺，字迹清新娟秀，显然是出自一个女人的手笔。伊丽莎白发现她读着读着就变了脸色，还发现她在读其中的几段话时揣摩了老半天。简很快就稳定了情绪，将信抛到一旁，又和平时一样高高兴兴和大家聊起了天。可是，伊丽莎白却非常为她担忧，所以和威克姆说话时也不能够专心了。威克姆与他的伙伴一走，简便向伊丽莎白丢了个眼色，请她一道上楼去。进了她们自己的闺房，简掏出那封信说：

“这是卡罗琳·宾利写来的，上面的话叫我大吃一惊。他们全家现已离开尼瑟费德，奔城里去了，而且再也不打算回来了。你听听她是怎么说的。”

随即，她念出了第一句话，其大意如下：她们姐妹俩决定随宾利先生马上进城，打算当天赶到格罗斯维诺街赴宴（赫斯特先生在这条街上拥有一幢房屋）。信的下文是这样写的：“最亲爱的朋友，告别哈福德郡，除了见不到你以外，我别无其他遗憾。希望将来咱们还能像过去那样愉快地交往，同时，希望咱们能经常通信，多谈谈心里话，减轻离别的痛苦。再见。”听到这些华丽浮夸的词句，伊丽莎白无动于衷，又觉得狐疑满腹。她对宾家人的不辞而别只是感到诧异，并不觉得有什么惋惜的地方。她认为，那姐妹俩不打算再回尼瑟费德来，并不一定就意味着宾利先生也不打算回来。简虽然见不到宾家姐妹，但有宾利先生陪伴她，也就无所谓了。

“真可惜，你的朋友走前没能和你见上一面，”停了一会儿，伊丽莎白说道，“不过，既然宾利小姐认为将来还有重逢的欢乐，难道我们不能希望这一天比她预料的可以来得更早一些吗？你们将来做了姑嫂，岂不比今天做朋友来得更快乐吗？宾利先生在伦敦不会任她们摆布，长久待下去的。”

“卡罗琳在信上写得很清楚，说他们家今年冬天谁也不回哈福德郡来。让我念给你听听。”

“昨天和我们辞别时，哥哥还以为这次到伦敦去，三四天就能把事情办妥。可是我们认为这不可能，同时我们相信，查尔斯一进了城，绝不肯马上就走。因此，我们决定尾随而去，免得他冷清一人住在旅馆里受罪。我的许多朋友都到那儿过冬去了。最亲爱的朋友，我真希望你也到城里去——不过，对此我不抱任何指望。我诚恳地祝愿你能像往常一样，在哈福德郡过一个愉快的圣诞节，祝愿你交上一大批男朋友，省得我们三个一走，叫你感到难过。”

“信上提得很明白，今年冬天宾利先生不打算回来。”简补充道。

“这不过说明宾利小姐不想让他回来罢了。”

“你为什么这样想？那一定是他自己的主意，因为他的事情需他自己决定。你听到的还只是部分情况呢，下边我来读读尤为令我伤心的片段。我对你什么事情都不隐瞒。”

“达西先生迫不及待地想去看望他的妹妹，说句老实话，我们也同样殷切地希望和她重逢。我觉得，乔治亚娜·达西天姿国色、举止典雅，再加之多才多艺，真可谓天下无双的奇女子。我和路易莎都很喜欢她，都希望她有朝一日能嫁入我们家，这样，我们对她的兴趣便更加浓厚了。不知以前我是否向你谈过我对此事的态度。我就要离开此地了，走前得把心里的话倒一倒。我相信，你绝不会认为我的观点不合情理。我哥哥深深爱慕着达西小姐，现在又有了频繁接触的机会。他们自然会亲密起来。双方的亲属都希望能缔结这桩姻缘。我觉得查尔斯最能博得女人的欢心，你们可不要以为我这个做妹妹的因偏心眼才这么说。所有的因素都在朝有利的一面发展，中间连一点阻力也没有。亲爱的简，我衷心希望他们满足众人的心愿，结下百年之好，难道这也有错吗？”

“你对这段话有何感想，亲爱的丽茨？”简念完后，问道，“这还不够清楚吗？这不是明明在表示，卡罗琳既不希望，也不愿意让我做她的嫂子吗？她确信她的哥哥对我是无所谓的。要是她怀疑我对她的哥哥情深意笃，那她岂不是在劝我格外当心吗？——真谢谢她的好心好意！——这些话还能有别的解释吗？”

“有啊。我的解释就与你的截然两样。愿意听听吗？”

“非常愿意。”

“其中的道理只消三言两语就能说明白。宾利小姐一定是看到她哥哥爱上了你，却企图让他娶达西小姐做太太。她随他进城，就是想把他拦在那里，而且竭力想让你相信她的哥哥并不爱你。”

简摇了摇头。

“真的，简，你应该相信我的话。凡是见过你和宾利先生在一起的人，都不会怀疑他对你的爱慕之心。宾利小姐又不是白痴，怎能看不明白？达西先生对她哪怕只有一半这样的爱心，她也就会张罗着做结婚礼服了。问题的症结在于：咱们家无钱又无势，和他们门户不当。她急着让自己的哥哥娶达西小姐，是别有用心的。她认为，两家只要有了第一次联姻，第二次联姻就不会有多大问题。这个计谋还真有些独出心裁，要不是德布尔小姐在中间插一杠子，说不定还会得逞呢。亲爱的简，你可千万不能上当受骗，仅仅因为宾利小姐说她的哥哥深爱着达西小姐，你就当真认为宾利先生自星期二离开你后便轻淡了对你的感情——哪怕是一丝一毫的轻淡。你别以为她有本事让她的哥哥舍弃对你的爱，而去钟情于她的那位朋友。”

“如果咱们俩对宾利小姐的看法一致，”简答道，“你的这种分析或许能叫我觉得心安理得。但我知道，你的根据是不公正的。卡罗琳绝不会存心骗人，现在我只希望她是在这件事上想岔了道。”

“这就对喽。既然我的分析叫你的心灵不安，那你就把事情往好处想喽。什么话都不必说了，你就权当她是转错了念头吧。你现在对她已尽到了责任，不要再心烦了。”

“然而，亲爱的妹妹，即便朝最好处着想，我最终嫁给了宾利先生，而他的姐妹及朋友却希望他和别人结婚，那样我能幸福吗？”

“主意得由你自己拿，”伊丽莎白说，“倘若经过深思熟虑之后，你觉得得罪他的姐姐和妹妹所招致的痛苦，比起做他的太太所得来的幸福还要大，那我就劝你干脆同他各自东西。”

“你怎么能这么说话？”简淡然一笑说，“你要知道，虽然我对她们的蛮横干涉感到十分伤心，但我绝不会改变主意的。”

“我想你也不会的。既然如此，我就用不着为你的处境牵肠挂肚了。”

“不过，他要是今年冬天不回来，我可就没有希望了。在六个月的时间里，什么事情都可能发生！”

要说宾利先生不再回来，这种想法只能让伊丽莎白嗤之以鼻。她觉得那仅仅是卡罗琳个人的愿望。这种愿望无论表达得多么露骨，或者多么委婉，她认为对一个完全不受他人摆布的青年来说，都不会产生作用。

她条理清晰地把自己对这个问题的看法讲给姐姐听，很快就收到了良好的效果，这让她打心眼里高兴。简平素很少有垂头丧气的时候，此刻经妹妹一劝一说，便逐渐萌发了希望。尽管她的希望里有时会掺进疑虑，但她还是相信宾利准会回到尼瑟费德来，一桩桩地了却她的心愿。

姐妹俩商量好，决定只把宾利一家离开乡下的消息告诉贝太太，而绝口不提宾利先生所处的境地，省得叫她惊慌失措。谁知，就连这么一点点信息也让她老人家伤了好一阵子神。她唉声叹气地怨自己命运不好，那两位女士刚和她厮混熟就走了。不过，伤心了一阵之后，她欣慰地想到，宾利先生不久就可以返回，到浪搏恩来吃饭。最后，她心平气和地向女儿们宣布：虽然请他来吃的是顿便餐，但她准备下工夫准备两道大菜。

第二十二章

贝内特合家被请到卢卡斯府上吃饭。卢卡斯小姐真是个慈悲心肠，舍出大半天的时间听柯林斯唠叨。伊丽莎白寻了个机会向她致谢。“这样可以让他的精神快活些，”她说，“对此我感恩不尽。”夏洛特对自己的朋友说，她很乐意效劳，虽然耗费了点时间，却得到了极大的快慰。据此看来，她真够体贴人的，不过她的好意已经超出了伊丽莎白的想象。原来，她有意逗引柯林斯跟她说话，免得他再去向伊丽莎白献殷勤。这个计谋看来进展得相当顺利。晚上分手的时候，她觉得把握性很大，要不是柯林斯这么快就要离开哈福德郡，她简直可以稳操胜券了。但她这样想，未免低估了柯林斯雷厉风行、独往独来的性格。第二天早晨，柯林斯使了个金蝉脱壳计溜出浪搏恩府邸，窜到卢家，去向卢小姐屈身求爱。他提心吊胆地就怕让表妹们瞧见，心想她们若是发现了他的行踪，就会猜出他的意图。在成功缺乏把握性之前，他不愿让自己的意图过早地暴露。虽说夏洛特对他情意绵绵，使他觉得事情有了八九分希望，但一想到星期三那天在伊丽莎白面前碰的钉子，他就有些余悸未消。不过，到了卢家，他受到了最富于人情味的接待。卢卡斯小姐打楼上的窗口望见他走过来，急忙跑到胡同里迎接，装出一副偶然相逢的样子。她万万没想到，柯林斯先生当下就一句接一句地向她倾诉起自己的爱慕之心。

柯林斯发表了一连串的长篇大论，而他们利用其中短暂的间歇时间谈妥了一切，并且做到了使双方都满意。一进卢府，柯林斯郑重其事地请求小姐选择黄道吉日，好使他成为最幸福的男人。对于这种仓促的求婚，按说应该暂不予答复，可小姐实在不忍心置他的幸福于不顾。柯林斯生性蠢笨，求爱时没有一点吸引力，所以总是碰壁。卢卡斯小姐接受他的求婚，纯粹是图将来有个归宿，早一天晚一天她倒不在乎。

接着，他们立即去见威廉爵士和卢卡斯太太，征求他们的同意。两位老人喜滋滋地一口就答应了下来。他们的这个女儿得不到什么财产，从柯林斯目前的境况看来，这门亲事对她真是再合适不过啦。何况柯林斯的前景很乐观，将来还能招财进宝。卢卡斯太太带着前所未有的兴致，即刻盘算起贝内特先生还能活多少年。威廉爵士断然地说，柯林斯先生只要把浪搏恩的财产拿到手里，他们两口就大有希望觐见国王了。总而言之，全家人都从不同的角度为这事感到高兴。几个小女儿都满怀希望，认为这样一来她们就可以提前一两年进入社交场了，而男孩子们再也不用担心夏洛特会当一辈子老处女了。只有夏洛特本人倒相当镇定。现在大功已告成，她得冷静下来作一番思考了。她想来想去，大体上还比较满意。确切地说，柯林斯既不通情达理，又不讨人喜欢，和他在一起生活实在令人厌倦，就连他对她的爱也一定是空中楼阁、镜花水月。不过，她总算要有个丈夫了。她并不看重男人和婚姻，但嫁人却是她的一贯目标。对于受过良好教育但却没有多少财产的年轻小姐，嫁入是唯一的一条体面的出路。有了丈夫，不一定能得到幸福，但总算进了生活的保险箱。卢卡斯小姐其貌不扬，但在二十七岁的时候，搞到了一只这样的保险箱。她觉得自己交上了好运。这件事最不开心之处，就是伊丽莎白·贝内特闻讯后一定会大吃一惊，而她又最为珍惜她和伊丽莎白的友情。伊丽莎白会感到纳闷，说不定还会谴责她。这样的谴责动摇不了她的决心，但却可以叫她感到难过。她决定亲口把此事告诉给伊丽莎白，因而叮咛柯林斯回浪搏恩吃饭时，不要漏出风声去。柯林斯当然是唯命是从，答应为她保守秘密，但真正做起来就不那么容易了。他离家的时间太久，引起了众人的普遍关注。他一进门，其他人就七嘴八舌地问了他些直截了当的问题。要绕过这样的提问，的确得费些心机。再说，他当时也是在拼命克制自己，因为他真想把自己在情场上所取得的战绩宣扬宣扬。

第二天一大清早他就要登路启程了，来不及和家里人话别，于是他的辞行仪式就改到了晚上女士们入寝前进行。贝太太极其诚恳、极其礼貌地说，以后他要是得便，她们将热切地希望他再来浪搏恩做客。

“亲爱的夫人，”柯林斯答道，“承蒙邀请，我不胜感激。其实，我早就知道您会对我这么热情。务必请您放心，我一有空，就来向您问安。”

众人一听，惊得目瞪口呆。贝内特先生害怕的就是这一点，于是急忙说道：

“你就不怕凯瑟琳夫人不同意吗，我的贤侄？最好把亲戚关系看淡些，免得让夫人怪罪。”

“亲爱的先生，”柯林斯回答说，“非常感谢您的好意提醒。不过请您放心，这么重大的事情，不经夫人的恩准，我是不会轻举妄动的。”

“多小心一些只会有好处。冒什么样的险都不当紧，就是别惹她老人家不高兴。如果你觉得再到这儿来会让夫人生气——我认为这是极有可能的——那你就本本分分待在家里。请你放心，我们绝不会因此而见怪的。”

“亲爱的先生，承蒙您关心爱护我，真叫我感激不尽。请您相信我的话，我很快就会给您发来一封感谢信，感谢您的谆谆教诲，也感谢我在哈福德郡做客期间您对我的种种照拂。至于诸位漂亮的表妹，虽然我不久就会回来，用不着如此客气，但我还是要祝愿她们身体健康、生活幸福，这里边也包括伊丽莎白表妹。”

太太和小姐们客套了一通，说了些得体的话，然后便告辞各自回房了。她们都没有料想到，柯林斯竟然在考虑短期内重访贝府。贝太太胡思乱想起来，以为他企图向她的哪个小女儿求婚。如果是这样，她就应该给玛丽做做工作，劝她接受这门亲事。这个孩子比她的哪个姐妹都看重他的才能。她常常被柯林斯深邃、稳重的思想所打动。据她看来，柯林斯虽然不像她一样才华横溢，但如果能以她为榜样刻苦攻读、不断进取，就一定能成为一个称心如意的伴侣。只可惜到了第二天早上，诸如此类的希望便化成了泡影。早饭时间刚过，卢卡斯小姐叩门造访，和伊丽莎白私下谈了一场，和盘端出了头一天所发生的事情。

早在前一两天，伊丽莎白就曾想到过，柯林斯很可能一厢情愿地爱上了她的女友。她当时以为，夏洛特和她一样，绝不会怂恿鼓励柯林斯的这种感情。所以，当听了夏洛特的陈述后，她不禁大吃一惊，竟然不顾礼貌地失声喊道：“你跟柯林斯先生订婚啦！亲爱的夏洛特，这简直是天方夜谭！”

卢卡斯小姐刚才介绍自己的罗曼史时，神情镇定自若，而现在听了这么一句直言不讳的批评话，便显得有些慌张。不过，这也是她预料之中的结局，所以她即刻恢复了平静，从容不迫地说：

“这有什么大惊小怪的，亲爱的伊丽莎？就因为柯林斯先生没福气博得你的爱怜，你就觉得他不可能被别的女人看上眼？”

幸好这时伊丽莎白已稳定住了情绪。她努力克制住自己，用非常坚定的口气告诉女友，说这是一桩美满的姻缘，并预祝她幸福如意。

“我知道你心里在想什么，”夏洛特说，“你一定觉得奇怪，非常非常的奇怪——因为不久前柯林斯先生想娶的还是你。但你要是平心静气地好好想一想，就能理解我的所作所为了。我不是一个浪漫主义者，这你是知道的。我渴望得到的只是一个舒适的家。就柯林斯先生的性格、人际关系和社会地位而言，我相信我和他在一起能够得到幸福，可能性之大，不会亚于多数结婚的女子。”

伊丽莎白这次不动声色地说：“那当然。”

两个人别别扭扭、沉默寡言地在一起又坐了一会儿，随后便回到了家人中间。夏洛特没多久就走了。把她送走后，伊丽莎白开始苦苦思索刚刚听到的话。对于这样一门不般配的亲事，她的思想久久转不过弯来。柯林斯先生三天之内求了两次婚，这本来已是奇闻怪事，而现在竟有人答应了他，就更叫人称奇了。她一直觉得夏洛特和她的婚姻观有所不同，可她万万想不到，一旦事到临头，夏洛特竟会舍弃感情方面的因素，一味地去追求世俗的利益。哼，夏洛特当柯林斯的太太，这真是奇耻大辱！她为朋友的寡廉鲜耻感到痛心，并因此而瞧不起她。除此之外，她的心里还产生了一种忧伤感，觉得夏洛特选择的这桩婚姻不会给她带来多大的幸福。

第二十三章

伊丽莎白和母亲及姐妹在一块闲坐时，仍在为刚听到的那件事苦思冥想。她心里拿不定主意，不知该不该把此事告诉家里人。正在这当儿，威廉·卢卡斯大驾光临了。他受女儿的差遣，来向贝府的人公布女儿订婚的消息。他一边把情况慢慢道来，一边满口恭维太太和小姐们，还说两大家族的联姻是件可喜可贺的事情。贝太太和女儿们听后，不仅感到愕然，还不肯相信呢。贝太太再也顾不上什么礼节了，一口咬定他阴差阳错把事情搞颠倒了。莉迪亚平时就出言不逊，撒野撒惯了，这时只听她咋咋呼呼地嚷道：

“老天呀！好你个威廉爵士，怎么能编出这段故事？你难道不知道，柯林斯先生想娶的是丽茨吗？”

受到这样的虐待，就是惯于逆来顺受的蔫巴人也会火冒三丈的。幸亏威廉爵士的涵养好，没有发作起来。他一边忍气吞声地听着向他劈头盖脸泼来的脏话，一边可怜巴巴地请求大家相信他说的都是实话。

伊丽莎白觉得她有责任替威廉爵士解围，于是便挺身而出为他作证，并声称自己在这以前已经从夏洛特那儿听说了此事。她不愿再听母亲和妹妹胡搅蛮缠，便态度诚恳地向威廉爵士表示祝贺。简也跟着说了些道喜的话。接下来，伊丽莎白一五一十列举了这桩婚姻的幸福前景和柯林斯先生出众的人品，还指出亨斯福德距伦敦近在咫尺，来去非常方便。

贝太太实在给气糊涂了，当着威廉爵士的面没说多少话。可是威廉爵士一走，她的满腔愤懑顿时发泄了出来。第一，她坚绝不相信这件事；第二，她断定柯林斯先生上了别人的当；第三，她认为柯林斯和夏洛特在一起永远也得不到幸福；第四，她说这门亲事很可能告吹。她从整个事件中得出了两个明显的结论：其一，伊丽莎白是这场恶作剧的真正祸根；其二，她本人被粗暴野蛮地耍弄了。后半天的时间，她主要围绕着这两点发牢骚。任别人怎么说也安慰不了她的心、平息不了她的怒火。整整一天过去了，她的怨恨仍未消除。她见到伊丽莎白就骂，一直骂了一个星期；足足有一个月的时间，她和威廉爵士夫妇一搭话就没好气；好几个月过去之后，她才逐渐地原谅了他们的女儿卢卡斯小姐。

在这件事上，贝内特先生的态度就要平静得多了。据他自己声称，此事的发生令他感到快慰至极。他说，他以前老是觉得夏洛特·卢卡斯是个明白人，哪里知道她居然和他的太太一样蠢，比不上他的女儿有心计，实在叫人感到高兴！

简对这门亲事也感到有些意外，但她极少表露内心的惊讶，只是一个劲诚恳地说些贺喜的话。虽然伊丽莎白在一旁冷言冷语，但她并不认为这是桩不般配的婚姻。说起吉蒂和莉迪亚，她们可一点不眼红卢卡斯小姐，因为柯林斯先生只不过是个教士罢了。她们仅仅把此事当做小道消息，带到麦里屯传播传播，没有其他的念头。

以前，贝太太总爱炫耀自己有福气，眼见得女儿要嫁个好人家。而现在卢太太得了势，扬扬得意地对她进行报复。她往浪搏恩跑的趟数比平时勤多了，不知疲倦地向贝太太抒发自己的喜悦心情。贝太太怒容满面，说出的话尖酸刻薄，对方要是换上别人，早就兴致全消了。

伊丽莎白和夏洛特之间产生了隔阂，彼此对这桩事总是缄默不语。伊丽莎白觉得，她们之间再不存在真正的信任感了。由于对夏洛特大失所望，她便越发关心自己的姐姐了。姐姐为人正直、性情温和，她认为自己的这种对姐姐的看法永远都不会动摇。她一天比一天更为操心姐姐的幸福。宾利先生已经走了一个星期，却没有听到一点他要回来的消息。

简早就给卡罗琳写了回信，现正扳着手指头数日子，希望再接到来信。柯林斯先生答应写的感谢信于星期二就收到了。信是写给她们父亲的，充溢着铭感在心的语气，仿佛他在贝府叨扰了一年似的。表示完歉意之后，他把笔锋一转，用了大量欣喜若狂的字眼谈到了他的幸福。他告诉他们，他爱上了他们善良的女邻居卢卡斯小姐，并赢得了她的芳心。接着他又解释说，他当时答应了他们好意的请求，决定重访浪搏恩，就是为了早点见到自己的心上人。他希望能在两周后的星期一实现这一心愿。他还说，凯瑟琳夫人打心眼里赞成这门亲事，并希望他尽快操办。他认为，就凭这一点，可爱的夏洛特也会尽快择定佳期，使他成为一个最幸福的男人。

柯林斯要重返哈福德郡，这对贝太太来说，已经不再是件愉快的事了。她倒是站在丈夫的立场上，怨天尤人地发起了牢骚。真叫人觉得奇怪，柯林斯为什么不到卢卡斯府上当嘉宾，却偏偏要来浪搏恩落脚。这凭空要给她添许多不便和麻烦。她身体欠佳的时候，最讨厌家里来客人，尤其是那些含情脉脉的恋人。贝内特太太成天这样嘀咕来嘀咕去，只有当她想到至今未归的宾利先生，为他牵肠挂肚时，才会忘掉眼前的烦恼。

简和伊丽莎白也为这件事感到不安。一天天过去了，宾利先生一走便没了音讯。只听麦里屯传得沸沸扬扬，说他今年冬天不会再来尼瑟费德了。贝太太听后怒不可遏，总说这是恶意中伤的谣传。

就连伊丽莎白也开始担忧了。她不是害怕宾利薄情薄意，而是担心他的姐姐和妹妹诡计得逞，拦住他不放他回来。她实在不愿意生这种念头，觉得这既有损简的幸福，又有辱她那位恋人的忠贞，但她还是情不自禁地朝这方面想。宾利的姐姐和妹妹都是冷血动物，而他的那位朋友又是那样咄咄逼人，如果这几个人沆瀣一气，共同阻拦他，再加上达西小姐美丽风骚，伦敦又有那么多好玩的地方，他即便对简情真意笃，恐怕也难免变心。

在这样的压力面前，简自然比伊丽莎白更为担忧、更为痛苦。不过，她总把满腹的心事掩饰起来，从不向伊丽莎白提起，而伊丽莎白也从不过问。母亲就没有那样体谅她了。隔不了个把小时，她就要谈谈宾利，说她盼宾利回来已经盼得不耐烦了。她甚至还要求简公开自己心里的想法——假如宾利不回来，简是否会觉得她蒙受了奇耻大辱？幸亏简性情温和，才能够不动声色地忍受母亲的这种精神折磨。

两周后的星期一这天，柯林斯果然准时回来了。但是这一次，浪搏恩府上的人待他就大大不如初逢时那样热情友好了。不过，他实在太高兴了，才顾不上什么热情不热情呢。说起来也算主人家幸运，由于他忙着谈情说爱，就很少见他泡在贝府讨人嫌了。他每天都把大部分时间消磨在卢卡斯家。有时回来得太晚，浪搏恩府上的人都准备就寝了，他才赶回来说几句道歉的话。

贝太太的境况的确叫人可怜。谁一提到与这门亲事沾边的事，她就大动肝火、悲愤难捺。可是，不管她走到哪里，总会听到人们议论此事。一见到卢卡斯小姐，她就觉得讨厌。想到卢卡斯小姐将接替她的位置，成为这幢房子的主妇，她就越发妒忌她，憎恶她。每逢夏洛特来看望他们，她就怀疑人家急不可待地想接替这儿的财产，夏洛特和柯林斯低声说话的时候，她就认为他们在谈浪搏恩财产的事，在谈如何等贝内特先生过世后，将她们娘儿几个赶出家门。她心酸地把这些心事讲给丈夫听。

“说真的，贝内特先生，”她说道，“一想到夏洛特·卢卡斯将成为这幢房子的主妇，想到我将被迫离开这儿，眼睁睁地看着她接替我的位置，我就有点受不了！”

“亲爱的，别想这些忧愁的事儿，还是往好处想想吧。咱们还是放宽心吧，因为说不定我比你活得时间长呢。”

贝太太听了这席话，并没有从中得到多少慰藉。她没有搭丈夫的茬，而是自管自埋怨了下去。

“想到他们将要把这儿所有的财产都据为己有，我就觉得无法忍受，要不是那个遗产继承法，我才不管它呢。”

“你不管什么？”

“什么都不管。”

“谢天谢地，你的大脑还没有到麻木不仁的地步。”

“贝内特先生，对那个继承法，我没有一丝一毫的谢意。我不明白，世上竟有这么狠心的人，把财产从人家亲女儿的手中抢走——而且都是为了这个柯林斯先生！——为什么偏偏要把财产传给他，而不传给别人呢？”

“这问题还是由你自己好好想想吧。”贝内特先生说。

第二十四章

宾利小姐的信终于来了，澄清了所有的疑团。信上的头一句就指明，他们兄妹要在伦敦越冬，而结尾则为哥哥表示歉意，说他临走前没有来得及向哈福德郡的朋友们辞行，心里觉得老大过意不去。

希望破灭了，彻底破灭了。简继续读信时，发现除了写信人虚情假意的客气话外，没有一点能使她得到安慰的内容，满篇都是对达西小姐的颂扬之词，淋漓尽致地刻画了她的千娇百媚。接着，卡罗琳喜不自禁地写道，她和达西小姐越来越亲近，还预言说，她上封信中所披露的心愿一定能实现。最后，她扬扬得意地声称，她哥哥眼下就住在达西先生家，并且欢天喜地地提到达西先生打算添置新家具。

简立刻把这些事大致向伊丽莎白讲了一遍。伊丽莎白听后气炸了肺，但她什么也没说。她的心都破碎了，既为姐姐感到担忧，又怨恨那帮子人。卡罗琳在信中说她哥哥对达西小姐情意绵绵，这是她怎么也不会相信的。她一如既往，仍坚信宾利真心爱慕的是简。尽管她一向都很喜欢宾利，可是一想到他的性情过于随和，过于缺乏主见，一味屈从那些诡计多端的亲友，让他们牵着鼻子走，甚至置自己的幸福于不顾，她就觉得恼火，就觉得瞧不起他。如果牺牲的是他一个人的幸福，那他不管怎么折腾都可以，但是这里面也牵扯到了她姐姐的幸福。这一点，想必宾利也非常清楚。这是个叫人头疼的问题，就是花费再多的时间去思考，也不会得出个结果来。然而，伊丽莎白的整个大脑都纠缠在了这样一些方面：宾利先生究竟是真的变了心，还是让亲友逼得无可奈何；他究竟是看出了简的一片痴情，还是根本没有察觉？这其中的是非曲直虽然会影响到她对宾利的看法，但无论情况怎样，姐姐的处境却改变不了，反正姐姐的心情再也不能恢复往日的宁静。

一两天过去之后，简才鼓足了勇气，准备向伊丽莎白诉说自己的心思。当时，贝太太又抱怨起了尼瑟费德以及它的主人，而且牢骚话比平时多。等她最后离开了房间，剩下了简和伊丽莎白姐妹俩时，简这才开口讲道：

“唉，但愿妈妈能克制一下。她老人家哪里知道，这样一刻不停地把他提来提去，会给我带来多大的痛苦。不过，我没有什么可抱怨的。很快就会雨过天晴的。我们将会忘掉他，像从前那样生活。”

伊丽莎白简直不敢相信自己所听到的话，于是关切地望了望她，嘴里却什么也没说。

“你看来是不相信我的话，”简微红着脸嚷道，“那你就没有道理了。他可以作为我的一个亲密朋友留在我的记忆里，但仅此而已。我现在既没有奢望，也没有担忧，更没有必要去责备他。感谢上帝，我并没有痛不欲生的感觉。再过一段时间，我的心情还会更好些。”

她随即又用更为激昂的声音说道：“现在我只能这样安慰自己：都怪我自己想入非非，好在没有伤害别人，只伤害了我自己。”“亲爱的简！”伊丽莎白大声说道，“你真是太善良啦。你这么温和，这么无私，活像一个天使。实在不知道对你说些什么才好。我觉得，以前我待你太不公道，爱你爱得不够深。”

贝内特小姐竭力否定自己有什么非凡之处，而是称赞妹妹是个热心肠。懂得人情世故。

“得啦，”伊丽莎白说，“你这样考虑是不公正的。你总以为天下个个都是好人，我只要说谁的坏话，你就会觉得难过。我仅仅想把你看成一个完美无瑕的人，而你却尽说些反驳的话。请你放心，我不会做出过分的事情，禁止你去用善良的尺度衡量所有的人。其实，你没必要担心。我真心喜欢的人为数不多，器重的人就更是寥若晨星了。世面见得越广，我对人世间的事情就越加厌恶。每过一天，我就越加相信，人的天性是口是心非、出尔反尔，所谓的道德和理性根本靠不住。最近发生的两件事情就是例子，其中的一件我不愿再提，而另一件就是夏洛特的亲事。真是莫名其妙！无论从哪一个方面看，都叫人理解不透！”

“亲爱的丽茨，不要这般感情用事，否则你就永远快活不起来。你对处境的不同以及性格的差异考虑得不够。应该多想想柯林斯先生的体面地位以及夏洛特谨慎稳重的性格。不要忘了，夏洛特家里的人口相当多。说到财产，这倒是一桩非常合适的婚姻。看在大家的分上，你就权当她对我们的表兄确有几分爱慕和敬意吧。”

“为了使你高兴，我几乎什么事情都可以相信，可这对任何人都不会有好处。假如让我相信夏洛特当真爱慕柯林斯，那我就会觉得她不仅缺乏感情，而且还缺乏理智。亲爱的简，柯林斯先生是个自高自大、心胸狭窄的蠢汉，这一点你和我心里都清楚。哪个女人嫁给他，就一定是头脑糊涂。虽说这个女人就是夏洛特·卢卡斯，你也不必为她充当辩护士。你不能为了一个人就改变原则和准绳，自欺欺人地认为自私是谨慎，而胆大妄为能够争取到幸福。”

“我觉得，你在谈论他们两人时，使用的语言未免太尖刻了。希望你看到他们幸福相处时，能够意识到自己的偏颇。此事就说到这里吧。另外，你还提到了别的事情，提到了两个什么例子。我不会误解你的意思，不过我恳求你不要责怪和瞧不起那个人，免得让我感到痛苦，亲爱的丽茨。我们不应该随随便便地认为人家存心伤害我们，不应该指望一个活蹦乱跳的小伙子时时当心、处处谨慎。我们往往会让虚荣心迷住心窍。女人对爱情的幻想是不切合实际的。”

“正是由于男人们精心安排，她们才耽于幻想。”

“如果男人们果真别有用心，那就是他们的不对。不过，我看天下并非似有些人想象的那样，到处都是阴谋诡计。”

“我绝不是说宾利先生的行为是经过预谋的，”伊丽莎白解释道，“然而，即便不是存心做坏事，或者说，不是有意叫别人伤心，也照样能铸成大错，照样能招致不幸的后果。凡是粗心大意、无视别人的感情，或者优柔寡断，都一样能害人。”

“你把这件事也归咎于这类原因吗？”

“是的，归咎于最后一种。如果你要是让我再讲下去，说出我对你所尊敬的那些人的看法，准会惹得你不高兴。所以，你还是趁早制止我吧。”

“这么说。你还是认为他的姐姐和妹妹操纵了他？”

“是的，而且是和他的那个朋友合谋。”

“这无法叫我相信。要说她们操纵宾利，那目的何在呢？她们难道不希望他得到幸福吗？如果他爱的是我，别的女人就不能够给他带来幸福。”

“你的头一个想法就错了。她们除了希望他得到幸福，还有许多别的打算。她们希望他敛财聚富、光宗耀祖，希望他娶一个有钱有势、声名显赫人家的小姐。”

“毫无疑问，她们希望他选择达西小姐，”简说，“不过，她们的用心可能比你想象的要好。她们认识达西小姐比认识我要早得多，难怪她们更喜欢她。可是，不管她们的愿望如何，她们总不至于非得和自己亲兄弟的意愿背道而驰吧。除非遇到了特别不顺眼的事，否则，作为一个姐姐或者妹妹，有什么理由干涉自己兄弟的行为呢？要是她们坚信我和宾利先生相爱，就不会拆散我们。话又说回来，假如宾利真心爱我，那她们就是想拆也拆不散。你硬说宾利先生钟情于我，这岂不是在指责大家办事过于荒唐、过于缺德吗？这只能增加我的痛苦。所以，不要用这种想法折磨我了。我自作多情，误解了他的意思，可我并不感到羞愧——即便感到羞愧也微乎其微。相比之下，要是把他或他的姐姐妹妹朝坏里想，那我就真的愧对人们了。能饶人处且饶人，还是从合乎人情事理的方面考虑问题吧。”

对于这样一种善良的愿望，伊丽莎白不好加以反对。自此，姐妹俩之间就几乎再也没提过宾利先生的名字。

贝内特太太仍然不理解宾利为什么一去不复返，所以牢骚话就没有间断过。伊丽莎白差不多每天都要给她作一番解释，可是不顶用，反而让她越听越糊涂。伊丽莎白讲的全是些连她自己也不相信的道理，说什么宾利先生对简的爱只是人们常见的逢场作戏而已，一旦见不到面，也就情淡意消了。贝内特太太虽然当时也承认这话有可能是真的，但每天却要旧事重提。她最能聊以自慰的是，宾利先生想必来年夏天还会再来。

贝内特先生对这件事的态度却迥然不同。一天，他对伊丽莎白说道：

“丽茨，我发现你的姐姐失恋了，这真是值得祝贺。姑娘家不仅热衷于结婚，有时候还喜欢尝尝失恋的滋味。这样就有了可以回味的东西，同时还可以在女友面前炫耀炫耀。什么时候能轮到你呢？你总不会甘心久居简之后吧。要论机会，还是有的。麦里屯的军官多如牛毛，足以让这一带所有的姑娘都尝到失恋的滋味。你可以选威克姆做意中人呀。他倒是个挺不错的小伙子，将来遗弃你的时候一定会做得冠冕堂皇。”

“谢谢您的关心，爸爸。那样出色的人儿我可高攀不起。我们不能指望个个都交上简那样的桃花运。”

“此话不假，”贝先生说，“不过，无论你交上什么样的运气，反正你有个关怀备至的好妈妈，总会把事情替你安排得天衣无缝。想想这点，也就叫人放心了。”

浪搏恩府上近来发生了几桩不称心的事，害得好些人都愁眉不展。幸亏有威克姆先生常来常往，才算冲淡了一些大家心头上的阴霾。威克姆还似从前那样和善亲切，只不过又添了一条新的优点——对所有的人都开诚布公。，他把自己曾经对伊丽莎白讲过的那些话和盘托出，说什么达西先生亏待了他，叫他吃了不少苦头等。他的遭遇引起了大家的同情，成为人们公开议论的话题。大伙儿想起来就扬扬得意，因为他们在未了解事情的真相之前，就已经讨厌透了那个达西先生。

只有贝内特小姐一人觉得，这里边可能别有原因，只是哈福德郡的人们还不了解罢啦。简生性善良、稳重公正，提倡考虑问题要留有余地，认为干什么事情都可能会出现阴差阳错的情况。可是其他的人却众口铄金，把达西视为十恶不赦的坏蛋。

第二十五章

一周来，柯林斯先生一边谈情说爱，一边筹划喜事，不知不觉到了星期六，只得和心爱的夏洛特依依而别。幸亏他忙于迎娶新娘，才减轻了一些离恨别愁。他有理由相信，下一次重返哈福德郡时，马上便可择定佳期，使他成为最幸福的男人。他向浪搏恩的亲戚们辞行时，神情仍是那般庄严肃穆，祝愿他漂亮的表妹们身体健康、生活幸福，许下诺言要给她们的父亲再写一封感谢信来。

到了星期一，贝太太欢天喜地地迎接了弟弟和弟媳。这两口子是按照惯例，来浪搏恩过圣诞节的。加德纳先生通情达理，一言一行都彬彬有礼，无论是在天性方面还是在修养方面，都比他的姐姐强得多。一个靠做买卖为营生、眼睛整日盯着自己那小货栈的人，居然如此富于教养，如此温文尔雅，若是叫尼瑟费德的娘儿们瞧见，要相信才有鬼了呢。加德纳太太比贝太太和菲利普斯太太年轻好几岁，是个和蔼、聪慧、文雅的女人，在浪搏恩深受外甥女们的爱戴。两个大外甥女和她特别近乎，时常到城里去陪伴她。

加德纳太太刚一来到，头一件事就是分发礼品和讲述最新的服装款式。这件事一做完，她就不那么活跃了，下来就该她洗耳恭听了。贝太太憋了一肚子的委屈要倾吐，有满腹的牢骚要发泄。她说自从上次和弟媳分别后，她一家人受尽了欺凌，两个大女儿眼看着就要嫁人了，可到头来空欢喜了一场。

“我不责怪简，”她继续说道，“因为要是能办得到的话，她早就嫁给宾利先生了。可是丽茨的情况就不同啦，回想起来真气死人，我的弟媳呵！要不是她任性，她现在早当上柯林斯先生的太太了。柯林斯就在这个房间里向她求过婚，但是却碰了一鼻子灰。结果可就惨了——卢卡斯太太倒抢在了我前边，要把女儿嫁出门；浪搏恩的财产以后照样由别人继承。卢卡斯一家人都是些滑头，净想拣便宜占，我的弟媳。我本不该说他们的坏话，不过事实的确如此。家里的人惹我生气不说，又遇上了光顾自己而不考虑别人的邻居，害得我神经痛，身体糟得一塌糊涂。你来得正是时候，给了我极大的安慰。我就喜欢听你讲长袖子服装那些事。”

加德纳太太先前从简和伊丽莎白给她写的信中，大体上了解了近来发生的事情，可又不得不敷衍贝太太几句。她非常同情两个外甥女的遭遇，于是将话题岔开了。

后来，她和伊丽莎白单独在一起的时候，又谈起了这方面的事。“简的那门子亲事好像比较理想，”她说，“只可惜泡汤了。这种事情太常见了！一般来说，小伙子的爱情不专一，几个星期内就可以顺顺当当迷恋上漂亮的姑娘，可一旦有件偶然的事情把情侣们分开，小伙子转身便可以将姑娘忘掉。你所说的宾利先生不就是这样吗？”

“您这话是变着法子安慰人，”伊丽莎白说，“不过，对我们却不起效用。我们吃的并不是偶然事件的亏。一个不靠天、不靠地的年轻人几天前还和一位姑娘打得火热，可后来竟然听任亲友的摆布，把姑娘给甩了。这种事情可是不常见的。”

“可是，‘打得火热’这个字眼未免太陈腐、太含混、太笼统了，叫我听不出什么来。这种词既可以用来形容情真意挚的强烈的爱，也常用来形容相识半小时后所迸发的感情。请问，宾利先生的爱究竟能火热到什么程度呢？”

“我从来没见到过像他那样一往情深的人。他的眼里只有简一个，对周围的人不理不睬。’他们俩每见一次面，事情就越加明朗，越加露骨。宾利举办了一次舞会，却不请别人跳舞，结果得罪了两三位年轻小姐。我曾经两次跟他说话，他都带答不理。还有什么征兆能比这更明显呢？为了一个人而怠慢大家，这难道不是爱情的真谛所在？”

“对，言之有理。我想，他的确怀着一颗爱心。可怜的简！我为她感到难过，因为按她那种性格，不可能一下子就振作起来。要是事情发生在你头上就好啦，丽茨。你一定会付之一笑，很快地忘掉烦恼。如果劝简到我们那儿，你觉得怎么样？走出家门，换换环境，也许能使她放松一下，给她带来一定的好处。”

伊丽莎白听到这项建议，简直高兴到了极点。她认为姐姐肯定会欣然领受。

接下来，加德纳太太又说道：“但愿她不要因为害怕见到那位青年而犹豫不决。我们和他虽然都住在城里，但区域不同，认识的人也不一样，再加上我们整日深居简出，所以他和你姐姐不大可能邂逅，除非他找上门来看望她。”

“那种情况是绝对不会出现的。达西先生现在严密监视着他的一举一动，不会同意他到那样一个区域去同简叙旧！亲爱的舅妈，亏您想得出来，达西先生对格雷斯丘奇大街或许有所耳闻，但是真要是让他去一趟，他会觉得身上沾染的污垢一个月也洗不干净。请您放心，他和宾利先生历来是形影不离的。”

“那正好求之不得呢。希望宾利先生和简千万不要见面。不过，简和他的妹妹不是有通信来往吗？宾利小姐恐怕难免要来串个门。”

“宾利小姐巴不得和她一刀两断哩。”

伊丽莎白在阐明自己的观点时尽管装出一副深信不疑的样子，而且还一口断定，说宾利受到了钳制，不能和简见面，但是她考虑再三，经过反复权衡，又觉得这事情并没有完全绝望。有时候她觉得宾利很可能会对简旧情复燃，因为亲友们的百般阻挠敌不过简的万种风情所形成的自然诱惑。

贝内特小姐欣喜地接受了舅妈的邀请。当时，她的脑子里并没有太多考虑宾利兄妹的存在。她仅仅希望卡罗琳和她的哥哥不住在一起，那样她就可以在上午寻机会去和卡罗琳聊天，而不至于撞见她哥哥。

加德纳两口子在浪搏恩住了一个星期，少不得和菲利普斯夫妇、卢卡斯夫妇以及军官们周旋和往来，每天都要大吃大喝。贝内特太太悉心款待弟弟和弟媳，没让他们吃过一顿家常便饭。但凡家中设宴，总有几名军官列席，而且次次都少不了威克姆先生。每逢这种场合，伊丽莎白都要热情称赞威克姆，叫加德纳太太起了疑心病，于是加德纳太太细心观察起他们来。据她看来，两位年轻人不像是坠入了情网，只是彼此产生了好感。不过，这足以使她坐卧不宁了。她决定在离开哈福德郡之前和伊丽莎白好好谈谈，向她说明，发展这样的关系未免有些轻率。

威克姆对加德纳太太倒有一套取悦邀宠的办法，这与他讨好众人的本领截然不同。大约十多年以前，加德纳太太还没结婚的时候，曾在德比郡威克姆的那个区域住过很长一段时间。因此，他们俩共同认识不少人。自从达西的父亲于五年前去世之后，威克姆很少再到那儿去，但他对朋友们的近况非常了解，讲起来如数家珍。他掌握的消息总比加德纳太太知道的新鲜。

加德纳太太曾经亲眼看到过彭伯里，对已故的老达西先生也是久闻大名。光凭这一点，就是个谈不完的话题。她把威克姆先生详细描绘的彭伯里与她记忆中的彭伯里作了比较，又把彭伯里已故主人的德行称赞了一番，让威克姆听了高兴，她自己也其乐悠悠。当威克姆控诉小达西先生的罪行时，她便努力去回忆小达西童年时的情况，以便能和他现在的作为吻合。最后，她终于自信地宣称，她以前听人谈起过菲茨威廉·达西先生，说他是个目空一切、专横跋扈的孩子。

第二十六章

加德纳太太找了个适当的机会，当旁边无他人在场的时候，便不失时机地、好言好语地劝诫伊丽莎白，直言不讳地谈了自己的看法。之后，她又说了这样一番话：

“丽茨，你是个通事理的姑娘，不会因为别人劝你不要爱某人，你就非得爱不行。所以，我才敢开诚布公地跟你谈话。说正经的，我提醒你不可大意马虎。千万不要让自己坠入情网，也别勾引他坠入情网。跟没有财产的人谈情说爱，是一种冒失的行为。我倒不是对他本人有什么成见。他诙谐风趣，要是得到了属于自己的那份财产，那我就会觉得你嫁给他是再好不过了。可是，事实既然如此，你就不该感情用事、想入非非了。你是个有头脑的人，我们都希望你多斟酌斟酌，长点心眼。我知道，你父亲对你期望较大，认为你处事果断、品行端正。你可不能让他老人家大失所望啊。”

“亲爱的舅妈，这话说得可有些分量太重啦。”

“是的。我希望你不要抱着玩世不恭的态度。”

“啧啧，您没必要为我担惊受怕。我能招呼好自己。也将提防着威克姆先生。只要我力所能及，就绝不让他爱上我。”

“伊丽莎白，这话可就说得不严肃了。”

“请您原谅，容我再给您解释一下。就目前而言，我还没有爱上威克姆先生，这是有目共睹的。不过，他可是我所见到过的最可爱的男人，简直是无与伦比。如果他真心实意钟情于我——老天，但愿这种事情不要发生——我可就把握不住自己了。这话听起来有些荒唐……噢，那个可恶的达西先生会怎么想呢！……我父亲如此器重我，使我感到莫大的荣幸，我绝不忍心辜负了他。不过，我的父亲对那位威克姆先生也有偏爱之心。总而言之，亲爱的舅妈，冒犯了你们任何一个人都会叫我万分难过。然而，我们天天都看得到，年轻人一旦相亲相爱，很少因为手头缺钱便分道扬镳，我要是动了真心，哪敢担保自己就比其他的芸芸众生明智持重呢？或者说，我怎么知道回绝人家就一定明智呢？因此，我只能答应您不匆忙行事。我不会匆匆忙忙就自以为是他的意中人。我和他在一起的时候，将打消一切私心杂念。总之，我一定要尽力而为。”

“也许，你应该为他泼些冷水，叫他别来得太勤。至少，你不要提示你的母亲邀请他来。”

“不错，那天是我做得不对，”伊丽莎白难为情地笑了笑说，“以后我得学乖些，不让这类事情重演。不过，您别以为他平时也是这么一趟趟朝这儿跑。这个星期，全是为了你们才请他请得频繁了些。您了解我妈妈的心意，她总认为家里来了亲友就得常有人陪着。我以我的名誉担保，我一定要用最明智的方法处理好这方面的事情。这下您该满意了吧。”

舅妈说她很赞赏伊丽莎白所说的话。伊丽莎白感谢了她的好意告诫，之后，两人便分手了。在这种事情上给人提忠告，却没有遭到对方的怨恨，这可算是个绝好的例子。

加德纳夫妇带着简走后不久，柯林斯先生便回到了哈福德郡来。这次，他把大本营扎到了卢家，所以没有给贝太太添多少麻烦。他的婚期已指日可待，贝太太也就死了心，觉得事情已无法挽回，甚至还以恶毒的语气几次三番地说：“但愿他们幸福美满。”婚礼定在星期四举行，卢卡斯小姐于星期三前来辞行。等她起身告别的时候，贝太太阴阳怪气地违背心愿说了些祝福的话。伊丽莎白为母亲的态度觉得难为情，另一方面心里委实有些激动，便陪着女友走出了房间。在下楼的时候，夏洛特对她说道：

“我相信你一定会常给我写信，伊丽莎白。”

“这请你放心。”

“另外，我还有一个请求，你肯去看我吗？”

“希望咱们能常在哈福德郡见面。”

“我可能暂时离不开肯特郡。还是答应我，到亨斯福德去吧。”

伊丽莎白虽然料想到那儿去不会有什么乐趣，可又不好推辞。

“我父亲和玛丽亚三月份要去看我，”夏洛特说，“如不嫌弃，找希望你和他们结伴同行。老实讲，伊丽莎，我将会伸长脖子盼望你们到。”

第二天婚礼过后，新郎和新娘从教堂门口直接到肯特郡去了。大伙儿像往常办喜事一样，少不得要在一块议论议论。没过多久，伊丽莎白便收到了朋友的来信。自此，她们你一封我一封地靠书信保持联络。可是，她们已经不能再畅所欲言、倾吐心声了。伊丽莎白每逢给她写信，总觉得过去那种亲密无间的快慰感已不复存在。她虽然决定和夏洛特继续保持通讯，但那与其说是为了现在的交情，倒不如说是为了昔日的友谊。她收到夏洛特的头几封信时，还真有几分热切盼望的劲头，不过那全是出于好奇，想了解夏洛特对自己新家的感想以及对凯瑟琳夫人的看法，想了解夏洛特到底能幸福到什么程度。读完信后，她发现夏洛特在每件事上的看法都和她预料的一模一样。夏洛特的笔调喜气洋洋，好像她生活在极乐世界，没有一样东西不值得她称赞。住房、家具、邻居、道路，样样令她称心如意；凯瑟琳夫人待她极为和善、友好。她的话和柯林斯先生对亨斯福德及罗辛斯的刻画不差上下，只是比较委婉些罢了。伊丽莎白觉得，她必须等待时机到那儿亲眼瞧瞧，才能摸清底细。

话说简抵达伦敦之后，给伊丽莎白来了封信报平安。伊丽莎白希望她下次写信时，能谈些有关宾利兄妹的情况。

一般来说，无论任何事情，你越是心急火燎，就越难如愿以偿。伊丽莎白盼到了第二封信后，却大失所望，原来，简白白在城里待了一个星期，既没有见到卡罗琳的面，也没听到她的任何音讯。她在解释这件事的时候说，她从浪搏恩写给卡罗琳的最后那封信可能因故丢失了。

接下来，她在信中这样写道：“舅妈明天要到那个城区，我想趁机到格罗斯维诺大街了解一下情况。”

简在走访了格罗斯维诺大街之后，又写来了一封信，说她见到了宾利小姐。她的原话是这样说的：“我觉得卡罗琳的情绪不太高。不过，她倒是挺高兴见到我，责怪我来伦敦也不给她打个招呼。看来我先前猜得一点不错，她果然没有收到我的最后一封信。后来，我问起了她哥哥的情况。她说宾利先生一切都好，只是成天与达西先生泡在一起，很少露面。当时，卡罗琳和赫斯特太太要出去赴宴，所以我不便久留。我对她们讲，希望她们能到舅妈家做客。我敢说，她们一定会来的。”

伊丽莎白边读信边不住地摇头。她意识到，除非出现奇迹，否则宾利先生绝不会知道她的姐姐已经到了伦敦。

四个星期过去了，简连宾利的人影也没见到。她总是竭力自我安慰，说她并不因此而感到难过。不过，对于宾利小姐的冷漠无情，她再也不会视而不见了。每天早晨她都在家中恭候宾利小姐的到来，而每天晚上都替她编造一个借口。就这样苦苦等了两个星期，最后才算把客人等了来。不过，宾利小姐把屁股没暖热就要走，而且态度也发生了变化，这叫简无法再欺骗自己了。从这次她写给妹妹的信中，就可以看出她的心情。

最亲爱的丽茨：

我承认我完全误解了宾利小姐对我的感情。看来你认人比我认得准，但我希望你不要因此而瞧不起我。事实证明你的观点是正确的。不过，从她以前的态度看来，我仍然认为我对她的信任以及你对她的怀疑，是同样合情合理的。请你不必责怪我冥顽不化。我至今都不明白她当初和我套近乎究竟是出于什么目的。如果再发生同样的情况，我觉得我还会上当受骗。卡罗琳直到昨天才来回访我，在此之前，我没收到她的片纸只字。来后，她满脸的不高兴，只是敷衍了事地为自己的姗姗来迟道了声歉，而且绝口不提想和我再见面的话。她与以前的卡罗琳简直判若两人。临到她走时，我已铁下了心和她一刀两断、各奔东西。我虽然禁不住要责怪她，但是又可怜她。当初她真不该对我那么好。我敢说，我们之所以关系亲密，完全是由她一步步造成的。我说可怜她，是因为她一定知道自己在充当着不光彩的角色，只是为了她哥哥考虑才不得已而为之。下来我就不用再解释了。我们都清楚，她的多虑是完全没有必要的，但既然她如此关心哥哥，就难怪她那样对待我。宾利先生值得她去爱，所以无论她怎样为宾利先生着想，都是有情可原，动机是好的。不过，我不知道她现在还有什么可顾虑的。假若宾利先生真的有心于我，老早就会跑来见我了。听他妹妹的话音，他肯定知道我来到了伦敦。然而从宾利小姐说话的态度看来，她似乎还拿不准她的哥哥是否真心爱恋达西小姐。这实在叫人捉摸不透。要不是害怕作出草率的结论，我肯定会说这里边大有文章。可是，我所要做的只是打消一切痛苦的念头，多想些高兴的东西——你对我的深情厚谊以及舅父舅母的热心关照。希望很快能收到你的来信。宾利小姐说起她哥哥不会再回尼瑟费德，说他们准备放弃那所房子，不过口气却不那么肯定。这件事咱们就不用再提了。令人高兴的是，你从亨斯福德的朋友们那儿听到了许多愉快的事情。你应该随威廉爵士和玛丽亚去看看他们。我相信，你的旅行一定会轻松自在。

你的姐姐

读完信后，伊丽莎白感到有些难受。可一想到姐姐从此再不会上当受骗，起码不受宾利小姐的骗，她又高兴了起来。她对宾利先生的所有期望都化为乌有了，甚至不再希望他会来重修旧好。她倒希望他早日和达西小姐成婚，以此作为对他的惩罚，这样可能对简有好处。因为根据威克姆所说的话，达西小姐定会叫他后悔莫及，叫他后悔不该抛掉真正的爱情。

大约就在这时，加德纳太太来信提醒伊丽莎白，说她曾经答应过及时汇报她和那位先生的关系，并询问起进展情况。伊丽莎白写了封回信，里面的内容没有给她自己多少满足感，却叫舅母心花怒放。原来，威克姆先生对她所表现过的热情已消失殆尽，而现在他把注意力转移到别的姑娘身上，和别人打情骂俏去了。细心的伊丽莎白把这些全看在了眼里，并写到了信中，可她没有感到难过。她的心里只是稍微起了些涟漪。同时，她的虚荣感也得到了满足，因为她坚信，若非牵扯到财产问题，她肯定是威克姆的唯一选择。要说威克姆痴情追求的那位年轻小姐，其最大的魅力就是能让他发一笔横财，拿到手一万英镑。伊丽莎白在夏洛特的婚事上洞察秋毫，而现在却鬼迷心窍，没有责备他贪财薄情。相反，她觉得这是一个最理想的出路。在她看来，威克姆一定经过了反复的思想斗争才放弃了她。她认为，对他们俩来说这都是明智体面的抉择，所以，她诚心诚意祝他幸福。

这些细节，她都吐露给了加德纳太太。把情况说明之后，接下来她在信中又这样写道：

“我现在深信不疑，亲爱的舅妈，我从来就没有坠入过爱河。假使我当真萌发过这种纯洁而崇高的感情，那我现在一提他的名字就会觉得厌恶，而且巴不得他倒霉遭殃。可是，我对他的感情是真诚的，甚至对金小姐也毫无成见。我一点也不觉得恨金小姐，而且极其愿意把她看成一个出类拔萃的姑娘。这证明我没有爱上威克姆。我的谨慎小心并不是枉然无效的。如果我疯狂地迷恋上他，势必会成为亲戚朋友注目的中心。不过，我绝不会因为没出成风头而留下遗憾。有的时候，要想受到重视，就得付出高昂的代价。对于威克姆的喜新厌旧，吉蒂和莉迪亚比我可就要计较得多了。在人情世故方面，她们毕竟还很幼稚，还不懂得这样一个难登大雅之堂的道理——不管是美貌青年还是丑陋青年，都得穿衣吃饭。”

第二十七章

浪搏恩府上起了些小风波，但没有发生过大的事件。贝家姐妹们唯一的消遣就是步行到麦里屯去，有时踏着泥泞，而有时顶着严寒。一月和二月就这样悄然流逝了。三月间，伊丽莎白要去亨斯福德。起初，她并没把这趟旅行当回事，可她很快就发现，夏洛特是极端认真的。于是，她也就逐渐端正了态度，坚定了信念，高高兴兴地准备启程了。离别时间长了，她特别想见到夏洛特，与此同时，她对柯林斯先生的厌恶感也在一天天减弱。再说，这趟旅行可以叫人耳目一新，家里有这样一个母亲和这样几个不融洽的妹妹，真是让伊丽莎白难以容身。如能换换环境，对她自会有好处。况且，顺路还可以去看看简。总而言之，随着行期的接近，她的心情也愈加急切，连一天也不愿耽误了。一切准备工作都进展顺利，最后她决定采用夏洛特起初提出的方案，和威廉爵士及其次女结伴同行。他们对日程安排稍作更改，决定在伦敦逗留一夜。这样的计划可谓周密细致、尽善尽美。

伊丽莎白唯一感到不忍的是远离父亲，他老人家一定会挂念她的。临别之时，父亲实在舍不得放她走，叮咛她要写信来家，并且差点吐口说也给她回信。

她和威克姆先生辞行时，双方都非常友好，尤其威克姆，表现得更是客客气气。他现在已爱上了佳丽，但他怎么也忘记不了伊丽莎白曾是第一个引起他注目并值得他注目的女子，第一个听他倾诉衷情，第一个怜悯他的人，也是第一个博得了他爱慕的姑娘。和伊丽莎白惜别之际，他祝愿她万事如意，并重申了自己对凯瑟琳·德布尔夫人的观点，相信伊丽莎白对那位贵夫人的看法以及对所有人的看法，都会和他的吻合。说这番话时，他显得异常真诚和关切。就凭这一点。伊丽莎白也觉得要永远和他至诚相待。跟他分手之后，她相信，不管威克姆今后结婚与否，在她的心目中都始终是和蔼可亲而又讨人喜欢的楷模。

翌日与她结伴同行的两个人和威克姆比起来，可就相形见绌了。威廉爵士愚昧无知，他的女儿玛丽亚虽然脾气不错，但也头脑空虚，父女俩说出的话没有半句中听的。听他们唠叨，就像听车子的辘辘声一样无聊乏味。伊丽莎白本来对一些无稽之谈是非常感兴趣的，怎奈威廉爵士的那一套她早已听腻了。他谈来谈去无外乎觐见国王以及荣膺爵士头衔之类的奇闻，翻不出别的新花样来。他待人接物的那些礼仪规矩，也和他说出的话一样迂腐陈旧。

这段旅程只有二十四英里。他们早早地动身，是为了正午赶到格雷斯丘奇街去。当马车驶近加德纳先生的家门口时，简正在客厅里倚窗远眺。她步出房门，在甬道里迎住了他们。伊丽莎白关切地打量着姐姐的面孔，见她仍似从前一样健康、美丽，心中不由大喜。她们的几个小表弟、小表妹急着见伊丽莎白，所以在客厅里早等不及了。可是，由于一年未见过面，他们难免有些怯生生的，便一起挤在楼梯口不肯下来。大家都兴高采烈、亲切友好，在极其愉快的气氛中度过了一天。上午，一家人忙忙碌碌，还要出去买东西，而晚上到戏院里看戏。

伊丽莎白有意坐到了舅妈身旁，一开始就和她扯起了姐姐的情况。她详详细细问了许多话，结果听到的回答不仅令她觉得诧异，更使她感到悲伤。舅妈说，简虽然总是强打精神，但有时仍可以看到她神情沮丧、郁郁寡欢。好在这只是暂时的现象，不会持续得太久。接下来，加德纳太太一五一十向伊丽莎白讲述了宾利小姐走访格雷斯丘奇大街的详细情况，并复述了一遍她跟简的几次谈话内容。从她说到的情况看来，简已经心灰意冷，决计与宾利小姐断绝来往。

加德纳太太然后讥笑伊丽莎白让威克姆给甩了，不过又称赞她精神可嘉，没有因此而一蹶不振。

“亲爱的伊丽莎白，”她继续说道，“金小姐是个什么样的姑娘？我可不愿把咱们的那位朋友看成一个贪图钱财的小人。”

“请问，亲爱的舅妈，在婚姻大事上贪财和慎重的区别何在？慎重的终点在哪里？而贪财又从哪里开始？去年圣诞节，您生怕我和他结婚，认为那样过于轻率。现在，他爱上了一个手中仅有一万英镑的姑娘，您又说他贪图钱财。”

“你只要告诉我，金小姐属于哪一类人，我就能分辨出是非曲直了。”

“我相信她是个非常出色的姑娘，而威克姆对她也毫无加害之心。”

“可他以前从未把金小姐放在眼里。直到金小姐继承了祖父的一笔遗产，他这才如蚁附膻，对她热乎了起来。”

“没有的事，他没有必要那样做。既然他嫌我没钱，就不愿和我谈恋爱，那他为什么非得去追求一个同样贫穷，而且他并不喜欢的姑娘呢？”

“金姑娘刚继承了一点钱，他便立刻穷追不舍，未免有些太庸俗了吧。”

“人们都喜欢讲究体面和论论排场，但一个处境窘迫的人就无暇顾及这些穷规矩了。既然金小姐都不在乎，咱们又何必斤斤计较呢？”

“她不在乎，并不意味着他就做得对。这只能说明她本身有缺陷——不是在理智上，就是在感情上。”

“好啦，好啦，”伊丽莎白嚷嚷了起来，“您爱怎么说就怎么说吧。就算威克姆是个唯利是图的小人，金小姐是个缺心眼的笨蛋。”

“不，丽茨，这并非我的本意。我真不忍心把一个在德比郡住了这么久的青年说得一无是处。”

“哦，”伊丽莎白叫道，“不能凭这一点来判断人。我倒真有些瞧不起德比郡的年轻人哩。另外，他们那些住在哈福德郡的挚友亲朋也好不到哪儿去。那些人全都让我觉得恶心。谢天谢地，明天我要去拜访一个无论是行为举止还是思想观念都很粗俗的人。在这个年头，只有傻里傻气的人，还值得结交一下。”

“当心点，丽茨，你这话未免太悲观失望了。”

看完戏要分手的时候，伊丽莎白喜出望外地受到舅父和舅母的邀请，要她参加他们的夏季旅游。

“我们还未最后拿定主意究竟到哪儿去，”加德纳太太说，“很可能将赴湖区赏景。”

这项计划对伊丽莎白可以说正中下怀，所以她怀着感恩不尽的心情，毫不迟疑地接受了邀请。“舅妈啊，亲爱的舅妈。叫人高兴死啦！真是太幸福了！你们给了我新的生命和活力。我再也不会精神沮丧或意气消沉了。比起高山和巨石，人显得是多么渺小。想想吧，一踏上旅途，咱们该会多么地快活！当咱们尽兴而归时，绝不会像其他游人一样稀里糊涂，对自己所看到的东西说不出个眉目来。咱们一定能记得住自己到过的地方，对所见所闻定能如数家珍般回忆起来。湖泊和山川不会在咱们的脑子里堆积起来、混为一谈。在描绘某一种景色时，咱们绝不会为其地理位置争论不休。旅游归来谈天说地之时，咱们绝不会像一般游客那样，讲出的话漏洞百出，经不起推敲。”

第二十八章

第二天，旅途上所见到的一草一木，对伊丽莎白都是那样新鲜，那样有趣。她的整个身心都沉浸在欢乐之中。看到自己的姐姐红光满面，她的那颗悬着的心彻底落了下来。再说，北方之行深深吸引了她，使她感到由衷的高兴。

离开大路，他们拐到了通向亨斯福德去的小径上。大家都在用目光搜索柯林斯的宅院，每转一个弯都期望它蓦然出现在眼前。当他们沿着罗辛斯庄园的栅栏朝前走时，伊丽莎白不由暗自发笑，因为她回想起了那些有关庄园主人的传闻。

最后，柯林斯的教士住宅终于依稀可辨了。向大路倾斜的花园、花园里的小屋、绿色的栅栏和月桂树篱，这一切迹象都表明，他们已经到达了目的地。柯林斯先生和夏洛特出现在门口，宾主们一个个笑容满面、频频点头。马车在一道小门前停了下来，从这里穿过一小截石子路，便能直达大房子。转眼之间，客人下了马车，宾主相见，分外高兴。柯林斯太太欢天喜地地向女友表示欢迎。伊丽莎白受到如此热情的接待，心里越加高兴，对这趟旅行感到十分满意。她立即发现，表兄虽然已娶亲成家，但他的言谈举止却未因此而改变。他还似从前那样拘泥于礼节，把她拦在门口，逐个问起她一家大小的情况。伊丽莎白一一作答，否则他绝不会善罢干休。随后，柯林斯着意炫耀了一下他家整齐清洁的过道。接下来，他没有再耽误大家，领着大家浩浩荡荡开进了大房子。一来到客厅里，他又一次向诸位嘉宾表示了欢迎。他拿腔拿调地说，各位亲友能光临他的寒舍，使他倍感荣幸。紧接着，他又恰到好处地把他太太要求为客人端点心的客气话又重复了一遍。

伊丽莎白早就预料到他会夸夸其谈、得意忘形。此刻，她情不自禁地想到，柯林斯滔滔不绝地炫耀房子优美的结构、式样以及里面的陈设，是特意讲给她听的，仿佛是想让她明白，她当初拒绝了他该是个多么大的损失。可是，尽管所有的一切都是那样井井有条、整洁舒适，伊丽莎白却没有露出丝毫懊悔的表情以满足他的虚荣心，而是以诧异的目光盯着自己的女友，真不明白她和这样一个人在一起生活，居然还会这么高兴。柯林斯时不时就说上几句叫他的太太感到脸发烧的话。每逢这种场合，伊丽莎白便不由自主地要瞧瞧夏洛特。有一两次，她发现夏洛特脸上微微泛红，但一般来说，夏洛特总是装聋卖傻，佯作没听见。客人们在大厅里坐了很长时间，先是对屋里的每一件家具，从餐具柜到壁炉架，都赞赏了一通，然后便讲起了路上的经历以及伦敦的情况。在这之后，柯林斯邀请他们到花园里散步。他的花园面积很大，结构布局别具匠心，园内的活计全由柯林斯亲自料理，因为栽花植树是他最高雅的情趣之一。夏洛特说，务花弄草有益于健康，所以她竭力支持丈夫从事这种劳动。她说这话时，神情自若、一本正经，其胸怀令伊丽莎白不胜钦佩。柯林斯领大家走遍了花园里的曲径小道，每到一处景物，他就琐琐碎碎讲上一阵，但却只字不提美在何处。客人们只有洗耳恭听的工夫，连句赞赏的话都插不进去。柯林斯能说得出四周有多少田园，最远的树丛里有多少株树。然而，即便他的花园再别致，乡村的风光再秀丽，整个王国的景物再迷人，也比不上天地无双的罗辛斯庄园。那座庄园在柯府的斜对面，四面环树，从树隙中可以望见罗辛斯大厦——一幢漂亮的现代建筑，耸立在一片高地上。

从花园里出来，柯林斯原想领大家到两块草坪上溜溜，怎奈女士们穿的鞋经不起残余的雪霜，于是只好折回房去。柯林斯陪着岳父大人闲逛，而夏洛特引着妹妹及女友在房前屋后参观了起来。也许是由于丈夫不在跟前，她有机会亲口夸耀自己的住房，夏洛特显得十分高兴。房子很小，但结构坚实，非常实用。一切都布置得整整齐齐，安排得井然有序，伊丽莎白把这些都归功于夏洛特。只要能忘掉柯林斯，这儿的里里外外还真有一种祥和安逸的气氛。伊丽莎白从夏洛特喜形于色的样子判断，柯林斯一定是个常被遗忘的人物。

伊丽莎白早就听人说，凯瑟琳夫人还待在乡下。在饭桌旁，大家谈起了此事。柯林斯见缝插针地说：

“伊丽莎白小姐，星期天到教堂去，你就可以荣幸地见到凯瑟琳·德布尔夫人。不用说，你会喜欢上她老人家的。她待人和蔼可亲，一点架子都没有。我敢说，做完礼拜后，她一定会注意到你，那可是你的福分呀。我可以毫不犹豫地告诉你，只要她老人家请我们去做客，定会把你以及我的小姨子玛丽亚也捎带上。我的小夏洛特非常受她的宠爱。我们俩每星期都要到罗辛斯参加两次宴会，而且她老人家从不允许我们步行回家。她总要为我们派一部马车，我应该说派其中的一部马车，因为她有好几部马车呢。”

“凯瑟琳夫人的确是一个非常值得人尊敬，非常有见识的女人，”夏洛特帮着说，“同时，她还是一个最善于体贴人的邻居。”

“一点不错，亲爱的，跟我说的一模一样。这样的夫人，你怎样尊崇她都不为过分。”

晚上，大家在一起时主要议论哈福德郡的新闻，同时把信中已谈过的那些陈谷子烂芝麻又拉出来嚼一遍。人去屋空之后，伊丽莎白在自己的房间里陷入了沉思。她想象着夏洛特对婚后的生活究竟满足到了什么程度，想象着她在用什么样的手腕操纵自己的丈夫，以及她对柯林斯的耐性到底有多大。捉摸了半天，伊丽莎白不得不承认，她的女友把一切都做得天衣无缝、无可挑剔。接下来，她由不得又考虑起了以后的这几天会怎么样度过。据她看来，这儿的生活平淡无奇，既要忍受柯林斯那讨厌的插嘴打岔的毛病，还得与罗辛斯庄园里的人应酬来往。凭着她丰富的想象力，所有的事情都有了结局。

第二天正晌午，她待在自己的房间里，正准备出去散散步，忽闻楼下传来了喧嚷声，好像整个宅院的人都慌乱了起来。她侧耳倾听，听见有人风风火火冲上楼来，咋咋呼呼喊她的名字。于是，她打开房门，在楼梯口遇见了玛丽亚。玛丽亚激动得透不过气来，大声嚷道：

“喂，亲爱的伊丽莎，快到餐厅里来吧，来看看壮观的场面！我暂时不告诉你是怎么回事。快点，马上下楼来。”

伊丽莎白再怎么问都不管用，玛丽亚守口如瓶，就是不肯再朝下讲。于是，两人急步跑下楼，一路奔入面对小路的餐厅，准备大饱眼福，一睹奇观异景。闹了半天原来是到了两位女客。她们乘坐一辆低矮的四轮敞篷马车，在花园门口停了下来。

“就是这么个壮观场面呀？”伊丽莎白嚷道，“我还以为花园里闯进了猪呢，却原是凯瑟琳夫人和她的千金大驾光临啦！”

“哎呀，亲爱的，”玛丽亚见她认错了人，不由十分诧异，“那位老太太不是凯瑟琳夫人，而是和她们住在一起的詹金森太太。另外一个是德布尔小姐。你瞧瞧她，多么小巧玲珑。谁想得到，她会这么瘦小！”

“她太没有人情味了，风这么大，却让夏洛特待在门外。她为什么不进来呢？”

“嗨，夏洛特说，她难得进来坐坐。要让德布尔小姐进来，那真是天大的面子。”

“她的眉眼倒还叫人看了喜欢。”伊丽莎白嘴里这么说着，心中却又生出了别的念头。“她看上去体弱多病，脾气也不好。是呀，和他[1]相配真是再好不过了。可以给他做一个贤妻良母哟。”

柯林斯夫妇双双侍立在门外，陪着贵宾说话。伊丽莎白觉得可笑的是，威廉爵士木雕泥塑般在门道处侍候，虔诚地望着眼前的贵人。德布尔小姐每朝他这边望一眼，他总要鞠一个躬。

他们的谈话终于结束了。两位女宾驱车走了，而其他的人回到了屋里。柯林斯一看到伊丽莎白和玛丽亚，就恭贺她们遇到了大喜。夏洛特解释了丈夫的话，说罗辛斯庄园明日请他们一道去吃饭。

[1]指达西先生。

第二十九章

柯林斯收到邀请后，得意到了极点。他梦寐以求的就是能向好奇的客人们炫耀一下他那女恩主的恢宏气派，让客人瞧瞧凯瑟琳夫人待他们两口子是多么和气亲切。谁料想，机会这么快就从天而降了。这充分说明凯瑟琳夫人具有届高就下、屈尊降贵的姿态，真不知叫他怎么敬佩才为合适。

“应该承认，”他说，“夫人请咱们大家到罗辛斯喝茶吃饭，共度良宵，一点也不使我感到意外。她对人一贯亲切友好，我早就料到她会这么做。可是，谁能想到她竟然会如此盛情好客呢？谁又能想象得来，你们刚刚来到，就被请去吃饭，而且全都受到了邀请，无一遗漏！”

“我觉得这类事情一点也不奇怪，”威廉爵士说，“我处在这样的地位，最了解大人物的为人处世。在宫廷里，这类儒雅好客的事并不罕见。”

这一整天，以及第二天的上午，大家张口闭口只谈到罗辛斯赴宴的事。柯林斯仔仔细细交代了一番，告诉他们将会看到些什么，免得他们见到那些华丽的厅堂、成群的奴仆以及丰盛的晚宴后，会吓得不知所措。

当女士们分头去梳妆打扮时，他对伊丽莎白说：

“不必为你的衣着操心，亲爱的表妹。凯瑟琳夫人绝不会要求咱们穿华贵的服装，因为只有她和她的女儿才配穿那样的衣服。依我看，你的衣服比其他人稍微强些就行了，不必刻意追求。凯瑟琳夫人绝不会因为你衣着朴素而瞧不起你。她愿意让所有的人都尊卑分明，很注意身份上的不同。”

太太小姐们梳妆打扮时，他又到各人的房门口催了两三次，要她们把动作放快些。他说，凯瑟琳夫人在吃饭时，最讨厌客人姗姗来迟。玛丽亚·卢卡斯对交际场上的礼节不大在行，一听说夫人的生活习惯这么可怕，吓得她胆战心惊。她怀着诚惶诚恐的心情期待着去罗辛斯见那位贵夫人，活似她父亲当年入官觐见国王。

趁着天晴日丽，大家高高兴兴地穿过庄园，走了大约半英里的路程。每一座庄园都有其美妙的景致，这一座当然也不例外。伊丽莎白看得心旷神怡，情绪特别高涨，但还没有达到柯林斯所期望的那样如醉如痴、销魂夺魄的程度。这时的柯林斯正向众人讲述着罗辛斯大厦正面的那些窗户，说光那些玻璃当初就耗费了刘易斯·德布尔一大笔钱。伊丽莎白听后，并不觉得有什么感触。

登上门厅前的台阶时，玛丽亚越来越惶恐不安，就连威廉爵士也显得有些慌乱。只有伊丽莎白阵脚不乱，表现得毫无惧色。她没听说凯瑟琳夫人在德才上有什么出类拔萃、令人敬畏的地方，光凭有钱有势，还不至于叫她见了就惊慌失措。

步入门厅时，柯林斯兴高采烈、指手画脚地讲解起来，夸这儿陈设考究、气势宏大。随后，他们跟在仆人的身后，穿过前厅走进了一个房间里。凯瑟琳夫人母女和詹金森太太正坐在那里等候。夫人竟然不顾自己高贵的身份，站起来迎接客人。柯林斯太太事先已和丈夫商量妥当，由她出面替宾主作介绍。这件事她做得十分体面得当，把丈夫觉得必不可少的那些道歉话和感谢话都一概免了。

威廉爵士虽说进过王宫，但是看到周围如此富丽堂皇，他不由肃然起敬。于惊恐之中，他深深行了个大礼，然后便一言不发地落了座。他的女儿差点没把魂吓掉，坐在椅子边上，目光不知放到何处才好。伊丽莎白却安之若素，从容不迫地打量起面前的这三位女士。只见凯瑟琳夫人身材高大、五官分明，年轻时也许是个漂亮人。她的神情和举止都显得盛气凌人，似乎在提醒客人不要忘记他们卑微的身份。她沉默的时候，倒不怎么可怕，但是一说起话来，总是带着一种威严的口吻，表明了她的自命不凡，使伊丽莎白不由想起了威克姆的话。经过一天的观察，她觉得凯瑟琳夫人跟威克姆先生所形容的毫无二致。

细看了这位夫人，伊丽莎白立即发现她的容貌举止跟达西先生有几分相像。随后，伊丽莎白把目光转向她的女儿，觉得她过于娇小和瘦弱，几乎使她像玛丽亚一样感到惊奇。母女俩无论是身材还是面容，无一相似之处。德布尔小姐脸色苍白，看起来体弱多病，长相虽不算丑陋，但也不出众。她寡言少语，只是偶尔和詹金森太太低声嘀咕上几句。每遇到这种情况，貌不惊人的詹金森太太总要拿出全副精力用心听她讲话，而且像一道屏风一样挡在她面前，把她遮得严严实实。

坐了一小会儿，客人们全被唤到窗口欣赏风景。柯林斯陪着大家，一处处地指给他们看。凯瑟琳夫人慈祥地告诉众人，夏天的景色还要美丽得多呢。

酒席极其丰盛。柯林斯来前曾说过，夫人家奴仆成群，金银餐具不计其数，现在一看果然名不虚传。他的另一项预言也得到了应验，只见他真的秉承了夫人的旨意，坐到了末席上。瞧他那副神气，就好像人生再没有比这更荣耀的事情了。他用刀子切着肉，大口地吃着，一边美滋滋地夸个没完。他和威廉爵士一唱一和，对每一道菜都要说上一大堆好听的话。威廉爵士已经不那么拘谨了，一下子成了女婿的应声虫。伊丽莎白心中纳闷，不知道凯瑟琳夫人怎么容忍他的那副丑态。可是，夫人似乎对他们言过其实的夸赞十分满意。尤其是当他们为一道难得一见的菜大唱颂歌时，夫人便越发笑容可掬了。席间，其他的人没有多少话可说。只要有机会，伊丽莎白倒愿意和人聊聊天，可惜她被夹在夏洛特和德布尔小姐之间——前者全神贯注聆听凯瑟琳夫人的真知灼见，而后者自始至终没跟她说过一句话。詹金森太太把主要的精力都放在观察德布尔小姐吃饭上，不时地劝她吃这吃那，生怕委屈了她的胃口。玛丽亚由于怯阵，一句话都讲不出来，而那两位男宾只顾大吃大喝以及说些夸奖的话。

女士们回到客厅，别的什么都不干，只是听凯瑟琳夫人发表宏论高谈。夫人无论谈到任何事情，语气都是那样斩钉截铁、不容置喙，让人看得出，她的观点就是结论。就这样，她滔滔不绝地一直讲到咖啡端上来为止。在闲聊时，她仔细问起了夏洛特的家务事，并且就如何持家，向她作了一大堆指示。她告诉夏洛特，像他们那样一个小产人家，必须要学会精打细算，还指教夏洛特怎样饲养母牛和家禽。伊丽莎白发现，这位贵夫人事无巨细都要过问，并且要抓住时机向别人发号施令。在与柯林斯夫人交谈之中，凯瑟琳夫人抽空向玛丽亚和伊丽莎白提了许多问题。尤其是对伊丽莎白，她更是问这问那，因为她对伊丽莎白家里的情况一无所知。她告诉柯林斯夫人说，伊丽莎白文静典雅，是个挺不错的姑娘。她先后问起伊丽莎白有几个姐妹，比她大的有几个以及比她小的有几个，还问她们姐妹中有没有待嫁的，人长得漂亮不漂亮，在哪儿上的学。另外，她还问伊丽莎白的父亲用什么样的马车，母亲的娘家姓什么。伊丽莎白觉得她问得太唐突，不过还是心平气和地一一回答了她。最后，凯瑟琳夫人这样说道：

“听说，你父亲的财产将由柯林斯先生继承。”她边说边把头扭向夏洛特，“这对你们两口子有好处，所以我感到高兴。要是换上别人，我就会认为，家族里的女性也有权继承财产。刘易斯·德布尔家就提倡这样做。贝内特小姐，你会弹琴和唱歌吗？”

“会一点。”

“哦！那好呀——什么时候我们倒很想听听。我们家的琴质量好，可能强于……嗨，哪天你还是弹弹再说吧。你的姐姐妹妹都会弹唱吗？”

“有一个会。”

“为什么不都学学呢？你们都应该具有这方面的修养。韦布家的老头子收入不及你的父亲，可他们家的小姐都会弹琴……另外，你们会画画吗？”

“不会，对此一窍不通。”

“什么，你们难道不会画？”

“是的。”

“真是咄咄怪事。我想你们大概是没有机会。你们的母亲每逢开春的时候，应该带你们进城拜师学艺。”

“母亲那方面倒没有什么阻力，可是父亲却讨厌伦敦。”

“你们的家庭女教师现在还教你们吗？”

“我们从来就没请过家庭教师。”

“天哪，没请过家庭教师！这怎么可能呢？家里出了五朵金花，咋会连个教师都不肯请！真是闻所未闻呀！那么，你的母亲就得自己辛苦些，手把手地教你们喽。”

伊丽莎白不禁笑了，告诉她事实并非如此。

“那么，由谁教你们学习呢？由谁管束你们呢？没请家庭教师，不就把你们耽误了吗？”

“和有些人家相比，我们的确缺乏好的学习条件。不过，你只要勤奋好学，就不会在乎条件的优劣。家里非常鼓励我们学习，该请的老师也都请了，当然，姐妹中也有不愿学的，那就只好随她们的便了。”

“说得一点不差。不过，聘请家庭教师就是为了杜绝这类荒废学业的现象。我要是认识你母亲，说什么我也得劝她请名家教。我一贯认为，离开系统的正规教育，一个人在学业上会一事无成，而这种教育只有家庭教师才能胜任。说起来真有意思，许多人家的教师都是我一手帮忙找的。我总希望能让每一个年轻人都得到好的差事。詹金森太太的四个侄女就是经我介绍，谋到了称心如意的工作。前几天，有人只是在我面前偶然提到了一位年轻姑娘，而我却把她引荐给了一户人家。据说，那家人对她十分满意。昨天梅特卡夫夫人还登门感谢我呢，说波普小姐是个难得的好教师。她是这样对我说的：‘凯瑟琳夫人，谢谢您为我们推荐了一个人才。’柯林斯夫人，这件事我向你提过吧？……贝内特小姐，你的妹妹有没有进入社交界的？”

“有，夫人。她们全都开始交际了。”

“荒唐！哪能五个姐妹一块出来搞交际呢？……真是稀罕事！……你不过排行第二呀。小妹妹哪能在姐姐出嫁前涉足社交场呢！……我是说，你的妹妹还小得很吧？”

“是的，最小的一个不满十六岁。也许她还太小，不宜多交际。不过，夫人，如果由于姐姐嫁不出去，或者不愿意出嫁，做妹妹的就不能交际、不能娱乐，我想这可就太委屈她们了。小妹和大姐都同样有权享受青春的乐趣。怎么能因为出生的先后不同就把妹妹锁在家中呢！我认为，这样做很可能会破坏姐妹之情，也不利于培养高尚的情操。”

“嗬，想不到你小小的人儿，说出的话却一句顶一句，”夫人说道，“请问，今年你芳龄几何？”

“我的三个妹妹均已长大成人，”伊丽莎白笑了笑说，“夫人您总不至于要我招出自己的年龄吧。”

凯瑟琳夫人没料到她竟会对自己的问题避而不答，不由大吃一惊。伊丽莎白心里暗忖，敢于公开蔑视这样一位显赫无礼的贵妇人，她恐怕要算第一个人！

“你肯定不超过二十岁，所以你没必要隐瞒。”

“我不足二十一岁。”

男宾们围了过来，大家在一起喝过茶后，就摆上了牌桌。凯瑟琳夫人、威廉爵士以及柯林斯夫妇坐在一起打四十张。而德布尔小姐却想玩“卡西诺”牌戏，于是伊丽莎白和玛丽亚便帮助詹金斯太太，替她凑了个人数。她们这一桌牌，玩得真是乏味到了极点。除了詹金斯太太有些为德布尔小姐担心，问些冷暖以及灯光强弱方面的问题，再没有人说一句与打牌无关的话。另外的一桌可就热闹多啦，一般都是凯瑟琳夫人在讲话——时而指出三位牌友的失误，时而唠叨几句她自己的趣闻轶事。她老人家不管说什么，柯林斯都要随声附和。柯林斯每赢一次，都要把夫人感谢一遍；如果觉得赢得太多了，还要向夫人表示道歉。威廉爵士说话不多，只顾把一桩桩轶事和一个个贵人的名字存入记忆之中。

等到凯瑟琳夫人母女俩玩厌了，不想再打牌了的时候，众人便撤了牌局。主家向柯林斯太太提出，要派马车送他们回府。夏洛特千恩万谢地接受了对方的好意。于是，主人吩咐立即备车。走前，大家围在火炉旁，聆听凯瑟琳夫人对明日的天气进行预测。等到马车一来，招呼客人登车，凯瑟琳夫人的指教才算告一段落。辞别时，柯林斯说了足有几大筐感激的话，而威廉爵士鞠躬鞠了一个又一个。马车出了庄园的大门，柯林斯便要求伊丽莎白谈谈她在罗辛斯的观后感。为了照顾夏洛特的面子，伊丽莎白说了几句言过其实的恭维话。她的话按说是费了心思的，然而却丝毫不能让柯林斯满意。在无可奈何的情况下，柯林斯只好亲自赞扬起了凯瑟琳夫人的美德。

第三十章

威廉爵士在亨斯福德只逗留了一个星期，但就在这短短的一段时间里，他了解到自己的女儿已寻觅到了称心如意的归宿，嫁了一个不可多得的丈夫，并且遇上了个难能可贵的邻居。在他做客期间，柯林斯每天上午都要赶着双轮马车带他出去兜风，让他欣赏乡间的景色。他一走，柯林斯家里又恢复了按部就班的日常生活。伊丽莎白庆幸地发现，威廉爵士离开后，她还是不常见表兄的面。从早餐到晚餐这段时间里，柯林斯不是收拾花园，就是在书房里读读写写，要不就凭窗眺望书房外的小道。而女士们的起居室就在背后。伊丽莎白起初很纳闷：现在的餐厅比较宽敞，位置也比较好，夏洛特怎么不把它用做起居室？但她很快就发现，她的女友之所以这样安排，倒有个充足的理由：假如女士们待在一间舒适的起居室里，柯林斯在自己房间里的时间势必要少得多。因此，她很赞赏夏洛特巧妙的心计。

她们从客厅里一点也看不见大路上的情况。多亏了柯林斯先生，每逢有什么车辆路过，他总要跑来汇报一声。德布尔小姐几乎天天乘着四轮敞篷马车驶过，而柯林斯一次不落地跑来告诉她们。德布尔小姐常常把车停在柯府门前，跟夏洛特说上几分钟的闲话，但很难请她下车进来坐坐。

柯林斯差不多每天都要往罗辛斯走一趟，他妻子也要隔三差五地到庄园里看看。伊丽莎白不由想到，兴许还有别的教士职位要馈赠，否则她真不明白，柯林斯两口子牺牲那么多时间究竟图个什么。有时候，凯瑟琳夫人也到他们府上来。只要她老人家一驾到，柯府的一切都逃不过她的眼睛。她常常要查问他们的日常生活，检查他们的家务活，并提些改进的意见。有时，她指责屋里的家具摆得不合理，甚至还批评偷懒耍滑的女用人。如果她肯在这里吃些东西，好像全是为了查清柯林斯夫人过日子是否大手大脚。

伊丽莎白不久便发觉，这位贵妇人虽然并不负责当地的治安，可是她在自己的教区里却俨然是一位最活跃的法官，芝麻大的事都要由柯林斯禀报给她。只要哪个村民爱吵架、好发牢骚，或是穷得闹事，她便亲自跑到村里，去调解纠纷、平息怨恨，骂得他们一个个服服帖帖、相安无事。

每星期，他们大约要应邀到罗辛斯吃两回饭。由于缺了个威廉爵士，晚上只能摆一桌牌。这样的娱乐千篇一律，全都是第一次的重演。他们很少到别处做客，因为附近一般人家的生活派头，柯林斯夫妇还高攀不上。不过，这对伊丽莎白倒不是坏事。总的来说，她在柯府日子过得还算舒适：每天，她可以愉快地和夏洛特交谈上半个小时；另外，近来的天气特别好，她经常出去游玩撒欢。别人去拜谒凯瑟琳夫人时，她总爱到庄园旁边的小树林里散步。那里有一条幽静的绿阴小径，在其他人眼里算不了什么，而在她看来却是那般奇妙。在这里，她觉得自己可以摆脱好奇心十足的凯瑟琳夫人的纠缠。

头两个星期就这样平平静静地过去了。复活节在一天天接近，节前的那几天，罗辛斯府上要添一位新客人。在这么个弹丸之地，这件事就显得非常重要了，伊丽莎白刚来不久就听人讲，达西先生在近几周里要光顾此地。在她认识的人当中，虽然没有几个像达西这么令她反感的，但他的到来可以给罗辛斯的聚会增加些新气氛。她可以幸灾乐祸地观察到他对表妹的态度，从中看出宾利小姐在他身上完全是枉费了一番心机。凯瑟琳夫人显然已把他看成了自己未来的女婿，因此在报告他要来的消息时，简直有些眉飞色舞。她对达西先生赞不绝口，可是一听说卢卡斯小姐和伊丽莎白以前常跟他见面，便差点发起火来。

达西先生刚来，柯府的人便知道了。原来，为了能够尽早获得确切消息，柯林斯在亨斯福德大路门的林间小屋旁转悠了整整一个上午。等到马车驶进庄园时，他向贵宾行了个礼，然后匆忙跑回家报告这一重大新闻。第二天早晨，他又急忙赶到罗辛斯庄园去问安。达西先生把他某个爵士叔叔的幼子菲茨威廉上校也带了来。这样，柯林斯得向凯瑟琳夫人的两个外甥同时致意。令柯府的人感到十分意外的是，他回家时，两位贵宾也跟了来，夏洛特从丈夫的房间看到他们一行穿过了马路，便立即跑进另一个房间里，告诉小姐们有贵宾驾到。她最后又补充说：

“这份荣誉得归功于你，伊丽莎。达西先生顾不上舟车劳顿，赶到这里来，绝不是拜访我来着。”

伊丽莎白听到这一席恭维话，还没来得及推辞，就有人摇响了门铃，通报贵宾驾到。不一会儿，三位先生走进屋来。带头的是菲茨威廉上校，他三十岁光景的年纪，长得算不上英俊潇洒，但从仪表和谈吐上看，是个地地道道的绅士。达西先生一点没变，还是在哈福德郡时的老样子，带着惯常的矜持态度，向柯林斯太太问好。不管他对伊丽莎白怀着什么样的感情，他跟她相遇时，却是那样不动声色，一本正经。伊丽莎白只是对他行了个屈膝礼，一句话也没说。

菲茨威廉立刻跟大家攀谈起来，口齿伶俐，风度优雅大方，神情轻松自在。可他的那表弟，只和柯林斯太太轻描淡写地谈了几句有关住房及花园的话，下来就谁也不理了。最后，他终于想起了礼貌问题，于是便向伊丽莎白询问起她全家人的健康情况。伊丽莎白一如既往，照常敷衍了他几句。停了片刻，她又说道：

“我姐姐这三个月一直待在城里。你难道从未见过她？”

其实，她完全清楚他没见过简。不过，她想探探虚实，看他知道不知道宾利兄妹和简之间发生的不愉快。达西回答说，他的运气太差，没有见到贝内特小姐。伊丽莎白觉得他在说这话时，神色有些慌张，于是她就没有再朝下追问。没过多久，两位客人便告辞走掉了。

第三十一章

菲茨威廉上校的言谈举止温文尔雅，在柯府受到众人的交口称赞。女士们都认为，他定会为罗辛斯庄园的聚会平添不少情趣。只可惜她们已有多日没接到那边的邀请了，因为庄园里来了客人，用不着她们陪伴了。一直到复活节那天，也就是达西表兄弟到达近一星期之后，他们才荣幸地受到了一次邀请。就连这次，也只不过邀请他们在离开教堂时，晚上顺便到庄园里玩玩。在这一个星期的时间里，他们几乎没有见过凯瑟琳夫人母女。在此期间，菲茨威廉上校倒是来柯府拜谒过几次。至于那位达西先生，他们只是在教堂里见过一面。

柯家的人欣然接受了罗辛斯方面的邀请，选了个适当的时间来到了凯瑟琳夫人的客厅里参加聚会。夫人客客气气接待了他们，但可以看得出来，她的态度大不如以前她找不到人为她解闷时那般热情。实际上，她几乎只想着自己的两个外甥，光顾跟他们谈话，特别是跟达西先生谈话，而很少答理屋内的其他人。

菲茨威廉上校见到他们，似乎由衷地感到高兴。罗辛斯的日子过得太单调，任何新鲜事都令他觉得振奋。更何况他已喜欢上了柯林斯太太的那个漂亮的女伴。眼下他就坐在她身边，绘声绘色地给她讲肯特郡及哈福德郡的情况，并对旅行和家居、新书和音乐发表见解。伊丽莎白听得津津有味，觉得她在这间大厅里以前所得到的最大的乐趣还不如现在的一半。他们俩谈天说地、口若悬河，不觉引起了凯瑟琳夫人和达西先生的注意。达西立刻露出了好奇的神色，不时拿眼睛瞅他们。夫人也觉得好奇，而且表现得更为露骨，过了一会儿就听她毫无顾忌地嚷嚷道：

“你们在谈什么，菲茨威廉？我是说你们议论的是什么事情？你在对贝内特小姐讲什么？能让我听听吗？”

“我们在谈音乐，姨妈。”菲茨威廉迫不得已地回答说。

“在谈音乐！那你们把声音提高些，因为我非常喜欢这个话题。我敢说，在全英国，像我这样真正热爱音乐并且具有较高鉴赏力的人，是屈指可数的。我当初要是学了音乐，就一定能成为一个伟大的专家。安妮是因为身体不好，不能勤学苦练，不然也可以在音乐方面有较深的造诣。我相信，要是条件允许，她的演奏定会轰动一时。达西，乔治亚娜的琴弹得怎么样了？”

达西先生满怀深情地把妹妹弹琴的本事夸赞了一通。

“听你说她这么有出息，我感到十分高兴，”凯瑟琳夫人说，“请你代我转告她，如不刻苦练习，就休想出人头地。”

“姨妈，请您放心，”达西说，“她用不着别人鼓励，因为她一直都在坚持不懈地练琴。”

“这样就好。多练练总没有坏处。下次我给她写信，一定要告诉她，无论如何都不能有懈怠之心。我常对年轻小姐们说，手脚不勤快，就休想把琴练到炉火纯青的地步。我对贝内特小姐讲过几次，除非多练习，否则她绝不能把琴真正地弹好。柯林斯太太没有钢琴，我却常对她说，欢迎她天天来罗辛斯，就用詹金森太太房间里的那架琴练习。你知道，她在那间屋子练琴，不会碍别人的事。”

达西先生见她出言不逊，为她感到难为情，于是便没有答她的茬。

喝过咖啡之后，菲茨威廉上校提醒伊丽莎白，说她曾答应过要为他弹首曲子。伊丽莎白一听，便非常痛快地在钢琴旁坐了下来。上校拖过一把椅子，坐到了她身旁。凯瑟琳夫人听了半个曲子，就又去找另外的一个外甥说话。后来，那个外甥从她身边走开，款步来到钢琴前，选了个位置立定，恰好能把演奏者那漂亮的面孔看得一清二楚。伊丽莎白把他的一举一动都瞧在眼里，于是便利用间歇的时间，狡黠地冲他笑了笑说：

“达西先生，这么虎视眈眈地听我弹琴，该不是想吓唬我吧？你的妹妹虽说琴术精湛，但是这吓我不倒。我生来就是这么个倔强脾气，在别人的恐吓下绝不惊慌失措。谁越是威吓我，我的胆量反而越大。”

“我不想说你讲错了话，”达西答道，“因为你不会当真认为我存心吓唬你。我有幸认识了你这么久，知道你爱说些言不由衷的话。”

伊丽莎白听他这么形容她，不由开心地笑了起来。她对菲茨威廉上校说：

“你表弟把我刻画得惟妙惟肖，这是让你别把我的话当真。我实在不走运，原想在这儿招摇撞骗，谁料竟碰上了个揭老底的人。达西先生，你也太尖刻了，怎么把我在哈福德郡的短处，尽你所知，全都端了出来。不过，你这样做也不高明，因为要是把我惹恼了，我会进行报复，说出的事情准会让你的亲戚大吃一惊。”

“我才不怕你呢。”达西微笑着说。

“把他的短处往出抖抖，我很想知道，”菲茨威廉爵士高声叫嚷道，“我倒要听听，他在生人面前是个什么德性。”

“那我就说给你听听。不过，你可要做好思想准备，因为他的行径十分可怕。你要知道，我第一次在哈福德郡见到他，是在一次舞会上……你猜猜，他在舞会上的表现怎么样？他总共只跳了四曲舞！我不愿惹你难过，可事实的确如此。当时男宾缺得厉害，有好几位小姐都因为没有舞伴，而在一旁坐冷板凳。达西先生，这一铁的事实你是无法抵赖的。”

“当时，除了和我同去的几位女士，其他的小姐我连一个也不认识。”

“不错。可是，到了舞会上，绝不能等着别人为你介绍舞伴。好啦，菲茨威廉上校，下来弹什么曲子？我的手指在恭候你的吩咐呢。”

“如果当时我自己寻舞伴，就不至于落下这么坏的印象，”达西说，“只可惜我拙嘴笨舌，不善于向生人作自我介绍。”

这时的伊丽莎白仍在冲着菲茨威廉上校说话：“要不要问问你的表弟，这到底是什么缘故？问问他，为什么一个见多识广、知书达理的人竟不善于向陌生人作自我介绍呢？”

“不用问他了，还是由我回答你的问题吧，”菲茨威廉说，“那是因为他害怕麻烦。”

“我确实不如某些人那样有本事，遇到素不相识的人也能谈笑自若，”达西分辩道，“我听不懂别人谈话时的弦外之音，也装不出对别人的事情感兴趣的样子。”

“我弹起琴来，”伊丽莎白说，“手指不像我所见到的许多妇女那样熟练，不像她们那样灵巧、有力，也不如她们弹得那样妙趣横生。不过，我总觉得这都是由于我自己的过错而造成的，都怪我练习得不够。我并不觉得我的手指低人一等，比不上那些比我弹得好的人。”

达西笑了笑说：“你说得完全正确。不过，你练琴的效果还是挺不错的。凡是能够荣幸地听你弹奏的人，都挑不出你的毛病来。咱们俩是一类人，都不愿在生人面前卖弄自己。”

这时，凯瑟琳夫人打断了他们的谈话，大声询问他们在说什么悄悄话。伊丽莎白没做声，立刻又埋下头继续弹琴了。凯瑟琳夫人走过来听了一会儿，然后对达西说：

“贝内特小姐若是再多练练，同时请伦敦的名师点教一下，弹出的曲子就不会有欠缺之处了。她的指法相当熟练，但在悟性方面不如安妮。安妮要是身体好，能多练练的话，一定能成为顶呱呱的钢琴演奏家。”

伊丽莎白瞧了瞧达西，想着他是否真心同意这般抬举他的表妹。但她一无所获，不管是这一次还是在以前，她都看不出达西对他的表妹有任何钟情的迹象。这么一比较，她觉得达西爱的是宾利小姐。如果宾利小姐和他是亲戚，他很可能娶她为妻。

凯瑟琳夫人在一旁不住地对伊丽莎白的演奏说长道短，间或还针对技法及欣赏发表了许多高论。伊丽莎白出于礼貌，只好坐在那儿忍气吞声地听着。应诸位先生的请求，她又继续弹奏，一直弹到夫人叫人备好马车送他们回去为止。

第三十二章

第二天上午，柯林斯太太和玛丽亚有事到村子里去了，伊丽莎白独自一人坐在房里给简写信。突然，外边有人摇门铃，吓了她一大跳。一定是有客人来啦！由于没听到马车的声音，所以来人有可能是凯瑟琳夫人。伊丽莎白慌了手脚，急忙把写了半截的信藏起来，免得让夫人瞧见后问这问那。房门打开后，她不由吃了一惊，因为进来的是达西先生，而且只有他一个人。

达西见她独自一个在家，似乎也吃了一惊，于是连忙为自己的冒昧道歉不止。他说，他原以为太太小姐们全在家里，所以才敢贸然来访。

两人坐了下来。伊丽莎白问了几句有关罗辛斯庄园的情况后，双方都觉得无话可说，大有陷入僵局的危险。因此，必须扯出个话头来。正在这紧急时刻，她突然想起了和他最后一次在哈福德郡见面时的情况，顿时起了好奇心，很想知道他将如何解释那次的匆匆离别，于是说道：

“达西先生，你们去年十一月份离开尼瑟费德时，一个个走得真是太突然了！宾利先生前脚走，你们后脚便跟了去，一定让他感到十分意外。如果我没记错的话，你们出发的日期中间仅一天之隔。你离开伦敦前，还见他们兄妹了吧？但愿他们都还身体健康。”

“他们都很好，多亏你还惦记着他们。”

伊丽莎白见他再没有下文了，又稍微等了一会儿，然后说道：

“依我看，宾利先生不太情愿重返尼瑟费德了吧？”

“没听他这么说过。不过，他绝对不会常到那里去，因为他有许多的朋友需要应酬。他现在正是风华正茂之际，朋友遍布天下，交际事务一天多似一天。”

“如果他不打算在尼瑟费德长住，最好把那别墅彻底放弃。这样于街坊四邻都有好处，因为大家将来很可能会有一个固定的人家做邻居。不过，宾利先生当初租下那别墅是图自己方便，而不是为了照顾街坊邻居的利益。所以，他现在无论是保留还是退掉尼瑟费德，还会按他自己的准则行事。”

“据我分析，”达西说，“他一旦买到合适的房子，就一定会放弃那个地方。”

伊丽莎白不愿意再谈论他的那个朋友，于是便没有接他的话。既然没有别的事情可谈，她决定让达西也动动脑筋，由他寻找一个话题。

达西心领神会，没过多长时间便说道：“这幢房子好像十分舒适。我想，柯林斯先生初来亨斯福德时，凯瑟琳夫人一定把这房子好好修了修。”

“我想是的……而且我相信她的好心没有白费，因为天底下没有一个人比柯林斯先生更知恩图报。”

“柯林斯先生看样子挺有福气，娶了这样一位太太。”

“是的，他的确洪福齐天。他的朋友真应该为他感到高兴，难得这样一个聪明女人愿意嫁给他，嫁进门后又使他过上了如此幸福的日子。虽然我不敢肯定，我的女友嫁给柯林斯先生是她最明智的抉择，但她之所以这样做，是有其微妙原因的。她好像幸福到了极点。如果仔细地思考一下，就会发现这对她的确是一门良缘。”

“距离娘家和朋友们这么近，她一定觉得很称心。”

“你还说近呢，算起来都快五十英里了。”

“只要路好走，五十英里算得了什么？只不过半天的路程。所以，我才说她离娘家很近。”

“我认为，不能把距离的远近当做优点来衡量这门亲事。”伊丽莎白嚷了起来，“再者，我绝不承认，柯林斯夫人的归宿离娘家很近。”

“这正说明了你对哈福德郡的依依难舍之情。我想，你只要走出浪搏恩一步，也会嫌远。”

达西说这话时，脸上挂着一丝微笑，一丝伊丽莎白自以为能看得透的微笑。看来，他一定认为她此时此刻想起了简和尼瑟费德。于是，她红着脸说：

“我并不是说，女人家就不兴嫁得离娘家不太近。远近是相对的，取决于许多不同的因素。如果手中有钱，不在乎路费，远一点也无妨。可是，这一家子的情况就不同了。柯林斯夫妇的收入相当可观，但钱还没有多到可以经常出门旅行的地步。我相信，即便把这段路程缩短一半多，我的女友也不会自称离娘家近。”

达西先生把椅子朝她跟前移了移，说道：“你可不能乡土观念太重，因为你总不会在浪搏恩待一辈子吧。”

伊丽莎白一听，露出了诧异的神色。达西见状，情绪低落了下来。他把椅子朝后拉了拉，顺手从桌子上拿了张报纸，随意溜了一眼，然后以一种较为冷静的声音说：

“你喜欢肯特郡吗？”

于是，两人以此为话题交谈了几句，彼此神情镇定，言词简洁。后来，夏洛特和她的妹妹散步归来，他们立即中止了谈话。那姐妹俩以为他们在秘密交谈，不由感到十分惊奇。达西先生把刚才误闯柯府、巧遇贝内特小姐的情况向她们解释了一遍。下来，他又坐了一会儿，和众人没说上几句话，就告辞走了。

“这说明了什么？”他刚一走出门，夏洛特这边就嚷道，“亲爱的伊丽莎白，他八成是爱上你了，不然他绝不会随便来这儿走动。”

伊丽莎白把他刚才闷声不响的情形讲了讲，夏洛特又觉得自己纵有满腔的好意，看上去却不大像是这么回事。她们七猜八想，最后只能这样认为：他是因为闲得无聊，才到这儿来散心的。在眼下的季节，这种可能性比较大。一切野外活动都已宣告结束。家里虽有凯瑟琳夫人陪着说话，还可以读读书、打打台球，但作为男人家，总不能老待在屋里。既然柯府近在咫尺，走路到那里去又十分有情趣，另外，那儿的小姐太太热情好客，所以，两位表兄弟在以后的这段时期里几乎天天往那儿跑。他们总是在上午的某个时间去，有时孤单单一个人去，有时两人结伴同往，间或还由姨妈陪着走走。几位女士都看得出来，菲茨威廉上校勤来勤往，是因为喜欢和她们相处，因而，她们对他也就越发推崇备至。伊丽莎白喜欢和他待在一起，而他也明显地爱慕着伊丽莎白，这双重因素使伊丽莎白想起了她昔日的意中人乔治·威克姆。将这两人加以比较，她发现菲茨威廉上校的举止不如威克姆那般温柔迷人，然而她相信，他的思想却无比充实。

可是，达西先生为什么要一趟趟往柯府跑呢？这可是个让人猜不透的谜。他绝不是来聊天的，因为他常常坐在那儿，十几分钟也不开口说上一句话。即便他讲了话，似乎也是迫不得已，而决非心甘情愿——那是为了顾及礼貌作出的牺牲，对他本人无半点欢乐可言。他很少有兴高采烈的时候。柯林斯太太简直弄不清他的葫芦里装的是什么药。菲茨威廉上校时常笑他呆头呆脑，可能他平时也是如此。柯林斯太太觉得就凭着她对达西一星半点的了解，猜不出他平时是个什么样子。她衷心希望，达西之所以半痴半呆，是因为他坠入了情网，而他爱恋的对象就是她的朋友伊丽莎。于是，她多留了个心眼，打算把事情查个水落石出。他们到罗辛斯庄园，或者达西来亨斯福德时，她总是注意观察他的言行举止，所收到的效果却不显著。达西的确常把目光移向她的女友，但那目光究竟意味着什么却有很大的学问。那目光诚恳和专注，不过，柯林斯太太觉得里面包含的爱恋成分不多。有时候，那目光只是心不在焉的标志。

她曾经向伊丽莎白提示过一两次，说达西很可能钟情于她，可伊丽莎白总是付之一笑。她认为不应该在这个问题上逼得太紧，免得把伊丽莎白撩逗得动了心，到头来却让她大失所望。依她看来，伊丽莎白只要觉得能把达西控制在手中，对他的厌恶感便会烟消云散，这是毫无疑问的。

她好心好意为伊丽莎白勾画着蓝图，有时还计划让她嫁给菲茨威廉上校。他非常和蔼，极端讨人喜欢，同时也倾心于伊丽莎白。另外，他的社会地位也是无可挑剔的。不过，达西先生在教会里拥有很大的势力，而他的表兄在教会却无任何根基，这样一来，就把当表兄的全部优点都给抵消了。

第三十三章

伊丽莎白在庄园里散步时，曾几次意外地碰见了达西。她觉得自己倒霉透顶，别的人倒是看不到，却偏偏遇见这个人。为了防止此类现象再发生，她在第一次见面时就暗示他说，这儿是她常来溜达的地方。她心想，这样的事情绝不会再发生第二次，不然那才怪呢！然而，事情确实又发生了，甚至还有了第三次。看来，他像是有意跟她过不去，或者主动来赔不是，因为这几次他不光是客套几句，尴尬地沉默一会儿就走开，而是觉得必须掉过头来，陪她走上一段路程。他从来不多说话，伊丽莎白也懒得多讲，懒得多听。可是在第三次相遇时，他问了几个稀奇古怪、互不相关的问题。他问她住在亨斯福德快活不快活，问她为什么喜欢孤单单一个人散步，又问起她是否觉得柯林斯夫妇很幸福。在谈到罗辛斯庄园时，伊丽莎白说她不太了解那家人，而达西却似乎希望她下次来肯特郡，能住进庄园里去。他的话中有话，好像对她有意思。难道他在为菲茨威廉上校着想不成？她暗忖，如果他当真话里有音，那一定是暗示那个人对她有些动心。这事使她有些苦恼，好在他们已经走到了柯府对面的栅栏门口，到了该分手的时候。

有一天，她一边散步，一边聚精会神地重读简上一次的来信，把简心灰意冷时写下的几个段落仔细咀嚼。突然，有人走了过来，把她吓了一跳。她抬起头来，发现这次遇到的不是达西先生，而是菲茨威廉上校。她立刻收起信，勉强作出一副笑脸，说道：

“没想到你也来这儿散步。”

“我正绕庄园兜圈子，”菲茨威廉回答说，“这成了每一年的惯例。我刚还想，转悠完后就到柯府去坐坐呢。你还要往前走很远吗？”

“不，我马上就朝回折。”

她果然走了没多远，就开始往回折。于是，两人一起漫步向柯府走去。

“你星期六真要离开肯特郡吗？”她问道。

“是的——如果达西不再拖延的话。我得听他的安排。他这人干事总是凭着兴趣，想怎么就怎么。”

“他虽然不一定能把事情安排得称心如意，但他至少可以从发号施令中尝到无穷的乐趣。我从未见过哪一个人像达西先生那样热爱权力和为所欲为。”

“他喜欢按自己的意志行事，这固然不错，”菲茨威廉上校说，“可我们大家不都是这样吗？只不过他比许多人的条件优越，因为他手中有钱，而一般人比较穷。我说的都是心窝里的话。作为一个小儿子可就不同了，他得自我克制，仰仗别人的鼻息。”

“依我看，一位伯爵的小儿子绝不会这般凄惨。说正经的，你又懂得什么叫自我克制和仰仗别人的鼻息呢？你什么时候因为钱囊羞涩，想去什么地方去不成，喜欢什么东西买不成呢？”

“也许，在这类事情上，我的处境不算太难。可是遇到重大问题，由于口袋里缺钱，我可就吃苦头了。作为小儿子，是不能够娶自己心上人的。”

“除非那些心上人是富家女。这类情况屡见不鲜。”

“我们花钱花惯了，因此不得不依赖别人。像我这样身份的人，结婚时不计较钱财的，实在找不出几个来。”

“这些话莫非是冲着我来的？”伊丽莎白暗忖。她为自己的这种想法红了脸，但马上便恢复了常态。只听她以轻松活泼的语调说：“请问，一个伯爵的小儿子通常值多少钱？我想，除非你上边的哥哥已病入膏肓，不然你的要价不会超过五万镑。”

菲茨威廉也用同样的语调回了她几句，尔后就把这个话题搁下了。两人相对无语，而伊丽莎白又怕这样沉默下去，会让对方误以为她在为刚才的话难过，于是她连忙说道：

“依我看，你表弟把你带在身边，主要是为了能有个人听他摆布。我不明白他为什么不结婚，如果成了家，不就有人终生服从于他吗？好在眼下有个妹妹在他身边，完全由他一个人操纵。他可以随心所欲地对待自己的妹妹。”

“不对，”菲茨威廉上校说，“他的这种权利得和我共同分享，因为我也是达西小姐的保护人。”

“果真如此？那么请问，你们这两个保护人当得怎么样？在行使权利的时候，感到棘手吗？她这般年龄的小姐有时不太好对付。要是她再耍耍达西家的脾气，那可就任性死啦。”

她说话之间，发现菲茨威廉在正颜厉色地瞧着她。随即，菲茨威廉问她为什么会想到达西小姐难以管理。看他那问话时的神情，她觉得自己猜对了八九成。于是，她直截了当地说：

“你不必感到惊慌。我从没听人说过她的不是。我敢说，她是世界上最听话的姑娘。我的几位女朋友，譬如赫斯特夫人和宾利小姐，特别地喜欢她。你好像说过，你也认识这两位女士。”

“认识是认识，但不太熟。她们的兄弟是个和蔼可亲、很有绅士风度的人——他和达西是亲密无间的朋友。”

“哦！是呀，”伊丽莎白冷冰冰地说，“达西先生对宾利先生那可是体贴到家了，对他关怀得无微不至哩。”

“关怀他！……是的，这我倒是相信，因为在他处于危急关头时，总是达西帮他拿办法。在来这儿的路上，达西给我讲了一件事，从中可以看出他对宾利先生有着多么大的恩情。可是，我得请他原谅，因为我无权断定他讲到的那个人就是宾利。我只不过是瞎猜猜罢啦。”

“你到底要说什么？”

“这件事达西当然不愿意宣扬出去，因为要是传到那位小姐家里人的耳中，准会惹得大家都不高兴。”

“你放心好啦，我绝不说出去。”

“请你记住，我没有充足的理由断定他所说的人就是宾利。他只是告诉我，他最近值得庆幸地帮助一位朋友摆脱了困境，使他放弃了一桩冒昧的婚姻。他既没有指名道姓，也没有讲多少细节。我所以会怀疑到宾利头上，一则因为我觉得像他那样的青年容易在情场上栽跟头，二则由于我知道他们俩去年整整一个夏天都形影不离。”

“达西先生告诉过你没有，他为什么要出面干涉？”

“听说，他觉得女方的条件太差。”

“他是用了什么手段把他们拆散的？”

“他倒没有对我提用了什么手段，”菲茨威廉笑了笑说，“他告诉过我的事情，我刚才都讲给你听了。”

伊丽莎白再没有说什么，只是埋着头朝前走，胸中燃烧着愤怒的烈火。菲茨威廉把她打量了一会儿，然后问她为什么思虑重重。

“我在琢磨你刚才说的那件事，”她说，“我觉得你表弟的做法是不对的。凭什么要他做主？”

“你以为他的干涉是多管闲事？”

“我实在弄不清楚，达西先生凭什么要插手他朋友的婚事，凭什么那般独断专行地要他的朋友服从他的意志，由他决定怎样去获取幸福。不过……”伊丽莎白吁了一口胸中的怒气，继续朝下说道，“咱们不了解其中的底细，过早地指责他显然是不公平的。也许，那一对男女之间根本就没有多少爱呢。”

“这样的推测不能说不合乎情理，”菲茨威廉说，”可我表弟本来为这事还扬扬得意呢，你这一说，岂不抹杀了他的一半功劳。”

这话本来只是开个玩笑，可伊丽莎白却觉得，这倒是对达西先生的真实写照。她认为此事不便深谈，于是急忙来了个一百八十度大转弯，把话头扯到了一些不疼不痒的事情上。他们就这样闲嗑着牙，相伴着走回了柯府。待客人走后，伊丽莎白即刻把自己关进房间里，静静地思考刚才所听到的事情。菲茨威廉所说的那对男女，肯定都是她身边的人。世界上不会再有第二个男人，能对达西先生那样言听计从。达西参与了拆散宾利先生和简的阴谋，对这一点她从来就没怀疑过。可是，她总认为宾利小姐是主谋，活动主要由她安排策划。谁料想，正是由于虚荣心在作怪，达西才成了此事的罪魁祸首。简目前所忍受的种种痛苦以及今后还将经受的磨难，都得归罪于他，归罪于他的傲慢和专横。他毁掉了一个天底下最温柔、最宽仁的女子对幸福的憧憬。谁也说不准，他造下的罪孽何年何月才能了结。

“他觉得女方的条件太差。”这可是菲茨威廉上校的原话。简所谓太差的条件，也许是指她有个在乡下当律师的姨父，还有个在伦敦做买卖的舅父。

“至于简本人，”她不由喊出了声，“她可是完美无瑕的。她是那样可爱，那样善良！她头脑清晰，思想成熟，言谈举止令人心醉神迷。就连我的父亲也没有什么可挑剔的。虽说有些怪癖，但他的能力是达西所不能蔑视的，而他的品德也是达西可望不可及的。”在想到母亲时，她的信心发生了些许动摇。但她又认为，这方面的欠缺对达西不会有多大的影响。在心高气傲的达西看来，最伤他自尊心的莫过于让自己的朋友娶一个卑贱人家的女子，至于这户人家有没有见识，他倒不会过分计较。她最后才算完全明白了，达西一方面受罪恶的傲慢心理支配才坏别人的美事，另一方面，他是想让宾利先生和他的胞妹成双配对。

她越想越气，不禁泪流满面，最后连头也痛了起来。到了晚上，头痛病加剧，再说她也不愿意和达西相见，于是便决定不陪表兄表嫂到罗辛斯庄园喝晚茶了。柯林斯太太见她确实不舒服，就没有勉强她，并且劝丈夫也不要硬逼她去，但柯林斯先生不由犯了愁，唯恐表妹不去会惹凯瑟琳夫人生气。

第三十四章

柯林斯夫妇走后，伊丽莎白拿出她到肯特郡以来简写来的所有信件，一封封仔细阅读起来，似乎存心想加深她对达西的仇恨情绪。信中并没有写埋怨的话，没有提及过去的事情，也没有诉说目前的痛苦。简性情娴淑，待人和善，写信的笔调历来轻松愉快，不夹带一点阴郁的色彩。可是在这些信件里，没有一封，甚至没有一行字可以显露出她往日欢快的文风。伊丽莎白上次读信只是走马观花，而现在把这些信细心读来，发现里面的每一个句子都叫人惶惶不安。记得达西先生曾恬不知耻地吹牛说，叫人家受罪是他的拿手好戏，这就越发使她深刻体会到了姐姐的痛苦。好在达西后天就要离开罗辛斯庄园了，想起来让她有了一丝欣慰感。更令人振奋的是，过不了两个星期，她就要回到简身边了。她将和简交流感情，帮助她重新振作起来。

一想到达西即将离开肯特郡，她就不由记起他的表兄也要随他一道走。菲茨威廉上校已经明确表示过，他对她并没有什么意图。因此，尽管他非常讨人喜欢，她却不愿再自寻烦恼。

刚想到此处，突然听到了门铃声，她以为来的是菲茨威廉上校，于是情绪上又有了波动。菲茨威廉曾经有过夜晚来访的历史，这次可能是特意来向她问安的。但这个念头立刻便打消了，心情也发生了变化，因为她极端震惊地看到达西走进了屋来。达西立足未稳，便匆匆忙忙询问起她的健康情况，并说他到这儿来，就是希望能听到她康复的消息。伊丽莎白冷漠但不失礼节地回答了他的问题。达西坐了下来，但没过几分钟就又立起了身，在屋里踱来踱去。伊丽莎白极为惊讶，但一句话也没说。沉默了一会儿之后，他神情激动地走了过来，对她说道：

“我曾和自己作过斗争，但都以失败告终。我再也无法克制我的感情了。请允许我告诉你，我对你的仰慕和爱恋已到了如醉如痴的程度。”

伊丽莎白吃惊得简直无法形容。她先是瞪着眼，红着脸，满腹狐疑，一声也不吭。达西见此情形，以为她在鼓励他讲下去，便立刻倾吐了目前及以往对她的一片深情。他讲得娓娓动听，除了表达爱情，还详详细细罗列出了其他的感情因素。在陈述自己的傲慢心理时，他侃侃而谈，来得一点儿也不比倾吐柔情蜜意时逊色。他认为她出身卑微，觉得他这样做是屈尊俯就，还强调说他因为爱她才没有在乎她的门第。他为自己所作出的牺牲而陶醉，于是越说越激动。但他没想到，这样的求婚很可能会功亏一篑。

尽管伊丽莎白对他的厌恶之心是根深蒂固的，但遇到这样一个人物向她求爱，她绝不能视而不见、无动于衷。她的意志虽然片刻都没动摇过，但她开头的时候却非常同情他，因为她知道他会在遭到拒绝后感到痛苦。可达西后面的话激起了她的愤怒，把她的恻隐之心化成了满腔的怨恨。她竭力保持镇定，准备耐心地等他把话讲完，再给他一个回答。达西在讲话临近尾声时，重申了自己炽烈的爱。他说他努力想控制住自己的感情，但却难以如愿。他衷心希望，伊丽莎白能够体谅他的心情，接受他的求婚。他说这番话时，伊丽莎白一眼就看出他具有一种稳操胜券的自信感。他虽然口中说自己又担忧又着急，唯恐遭到拒绝，但脸上却是一副万无一失的表情。他的这种态度使伊丽莎白更加恼火。待他讲完之后，伊丽莎白涨红着脸说：

“遇到这类情况，按照常理来说，既然人家向你表白了痴情爱意，你不管能不能以同样的深情进行回报，都应该表达一下感激之心。有点知恩图报的思想，是很自然的。如果我真的觉得你对我有恩，我一定会回报你。可惜我没有这种感觉。我从不企望博得你的青睐，何况你在赐予我这种恩惠时，表现得极为勉强。我实在不愿意给别人带来痛苦，但即便已经造成了痛苦，也是完全出于无心，而且我希望很快就会事过境迁。你对我说，你由于顾虑重重，一直未能向我袒露心中的感情。现在听了我的一番解释，你一定不难打消这种感情。”

达西先生此刻正斜倚在壁炉架上，两眼紧紧盯着她，听了她的一席话，显得又惊奇又气愤。他气得脸色铁青，每一个神情都显露出了他内心的震骇。他竭力装出泰然自若的样子，一直等到他自以为已经恢复了平静的外表，方开口讲话。这片刻的沉默在伊丽莎白看来是那样可怕。最后，才听到达西以故作镇静的声音说道：

“听到你这样的回答，真叫我感到荣幸之至！不过，这没有什么了不起的。我只是想听你解释一下，为什么我的请求会遭到无礼的拒绝。”

“我也想请教请教，你为什么要蓄意侮辱我、冒犯我的人格，为什么要向我声明，你对我的感情既违背了你的心愿和理智，也与你的性情格格不入？假使我果真对你不恭不敬的话，你的倒行逆施难道不能成为我的理由吗？除此之外，我还有别的理由呢，这你心中有数。即便我对你没有反感，跟你毫无芥蒂，甚至对你还有几分好印象，你难道会以为我能爱上一个毁掉了我最亲爱的姐姐，也许永远断送了她幸福的人吗？”

达西听了她这些话，一下子变了脸色，但马上就又平静了下来。他没有打岔，一声不吭地听她继续朝下讲：

“我有充足的理由鄙视你。在那件事上，你扮演了一个邪恶而不光彩的角色，任何借口都无法为你开脱。说起他们两人被拆散，即便不是你一手造成的，你也是主谋，这你不敢抵赖，也抵赖不了。他们可是让你害苦了，男的被世人指责为朝三暮四，女的却被耻笑为痴心妄想。”

她说到这里打住了话头，抬头见达西毫无懊悔之意，不由气得火冒三丈。说来也真让人生气，达西甚至还装出一副不相信的样子，笑吟吟地望着她。

“你对自己的所作所为还能抵赖得掉吗？”伊丽莎白厉声问道。

他故作镇定地答道：“我什么也不想抵赖。为了使我的朋友离开你的姐姐，我的确做到了不遗余力，并且为最后的成功感到欣慰。我对宾利先生可谓仁至义尽，比对我自己还好呢。”

伊丽莎白听了他这番咬文嚼字的反省词，表面上装着没太留意，但内心却明明白白，于是越加怒火难平。

“我不仅仅是在这件事上厌恶你，”她继续说道，“早在此案发生之前，我就对你有了成见。好几个月前，威克姆先生把你的为人都告诉给了我。这下，你还有什么可说的？难道你还能把友谊拿出来做幌子，为自己的行径辩护吗。难道你还要颠倒黑白、蒙骗世人吗？”

“看来你对那位先生的事情倒是十分关心。”达西说道，口吻已不如刚才那样坦然，脸色变得更红了。

“凡是了解他悲惨遭遇的人，谁能不关心他？”

“哼，他的悲惨遭遇！”达西轻蔑地重复了一声，“是呀，他的遭遇的确悲惨得很呢。”

“他的不幸都是你一手造成的，”伊丽莎白气呼呼地说，“是你把他逼得穷困潦倒——当然，所谓穷困是相对而言的。你明明知道他应该享有某些特权，可你却迟迟不肯交给他。当时他正年轻力壮，理应拿到自己的一份财产，独立地生活，而你剥夺了他的权利。这些罪孽都是你造下的！可别人一提到他的不幸，你竟然还报以轻蔑和嘲讽的目光。”

“原来你就是这样隔着门缝瞧我！”达西大声嚷着，快步在屋里走了起来，“看来，这就是你对我的评价！谢谢你解释得如此透彻。根据你的分析，我的确罪孽深重！不过……”他停住了脚步，把身子也扭了过来，“只怪我如实讲出了早就隐藏在我心底，并阻止我向你表白感情的那些顾虑，刺伤了你的自尊心，不然你就不会计较这些事情。我如果玩个心眼，把所有的矛盾都掩饰起来，而只是拣好听的说，让你相信我从理智到思想，无论各方面都对你抱有无条件的、纯洁的爱，你也许就不会这样严厉地指责我了，可我做人光明磊落，讨厌藏藏掖掖。所以，我并不为自己所袒露的顾虑感到惭愧。这些顾虑是自然的，正当的。难道你指望我为你有些卑微的亲戚而欢欣鼓舞吗？难道你期望我因为要交上社会地位远不如我的亲戚而感到庆幸吗？”

伊丽莎白越听越气，但她控制住自己的感情，心平气和地说：

“达西先生，倘若你礼貌一些，我拒绝了你也许会感到过意不去。除此之外，你要是以为你的那套表白方式会使我产生别的想法，那你就大错特错了。”

她看到他愣了一下神，但却没有做声，于是，她继续朝下说道：

“你不管采取什么样的方式向我求婚，都别指望我会应允。”

这时，达西的脸上又浮起了惊愕的神情，只见他用诧异而屈辱的目光瞧着她。而伊丽莎白继续说道：

“我最初认识你时——或者说，第一次和你相遇时——我就从你的言谈举止中看出你是个高傲自大、自私自利、不管别人死活的人。我先是对你不满，后来又发生了一系列事件，致使这种不满情绪演变成了对你的厌恶。我认识你还不足一个月，就已经觉得，哪怕一辈子找不到男人，也绝不嫁给你。”

“你说得已经够多啦，小姐。你的心情我完全理解。现在，我只是对自己以前所产生过的念头感到羞耻。请原谅我占用了你这么多时间。再见，我衷心祝愿你身体健康、生活幸福。”

说完，他大步流星地走出了房间。接着，伊丽莎白听见他打开前门，离开了柯府。

她心烦意乱，不知如何才能撑住自己。最后，她虚弱得瘫了下来，整整哭了半个小时。回忆起刚才的情景，她越想越觉得惊奇。谁能料到，达西先生会向她求婚呢！而且他竟然偷偷地爱恋她达数月之久！他的爱是那样强烈，竟然无视于种种不利因素，想和她结百年之好。想当初，正是由于这些不利因素，他才阻挠他的朋友娶她的姐姐。现在轮到他头上，那些因素至少对他具有同样大的压力呀！他的表现真叫人难以置信！一个人能在不知不觉之中博得别人倾心相爱，也足够自慰了。然而，他为人傲慢，而且傲得令人作呕，居然恬不知耻地承认他破坏了简的婚事，承认的过程中虽然不能自圆其说，却流露出一种不可饶恕的狂妄神气。还有，他提起威克姆先生时是那样冷酷无情，全然不想否认他对威克姆的残忍行径。一想到这些事件，伊丽莎白的那点因为念及他的钟情而激起的恻隐之心，顿时也化为乌有。她这样回肠百转地左思右想，直到后来听到凯瑟琳夫人的马车声，她才感觉到自己的这副模样见不得夏洛特，便匆忙回到了自己的房间里。

第三十五章

夜里，伊丽莎白苦思冥想，一直到合眼睡去。次日早晨醒来，她的大脑还是翻江倒海地千思百虑。她仍在为那件事感到惊奇，左思右想总在老问题上打转转。她没有心思做事，于是刚刚吃过早饭，便决定出去散散步，呼吸一点新鲜空气。当她正想往那条心爱的小径上走时，突然想起达西也常到这儿来，于是不由留住了脚步。她没有进庄园里，而是折进小胡同，离大马路越来越远。她依然沿着庄园的围栏走，不久便进了一道园门。

在一条窄道上走了两三个来回，她不禁被早晨的美景深深吸引住了，于是在栅栏门边停了下来，放眼向园内望去。在她来到肯特郡的五个星期里，这一带的景色变得更加迷人，早绿的树木一天比一天青翠。她举步正欲朝前走，不料瞅见庄园旁边的林子里有个男子，正在向她走来。她害怕那人就是达西，便连忙朝回走。可是来人已走近，一眼瞧见了她，于是喊了声她的名字，急步奔上前来。伊丽莎白已经掉过了头去，但听到有人喊她（根据声音判断，无疑是达西），便又转回了身子，向栅栏门边走了过来。此时，达西也赶到了门前，取出一封信递给她，而她不由自主接了过去。随后，他带着一种傲慢而从容的神气说：“我在林子里转悠好久了，希望能碰见你，你能不能给我个面子，把这封信好好看看？”话音一落，他就欠身行了个礼，掉头走进林子，很快消失了。

伊丽莎白并不指望从中获得什么乐趣，但在强烈好奇心的驱使下，还是拆开了信。使她越加惊奇的是，信封里装着两页信纸，写得密密麻麻，满满当当，连信封上也写满了字。她一面顺着窄路行走，一边展信读了起来。信是早晨八点钟在罗辛斯庄园写的，内容如下：

小姐，接到这封信时，请不必惊慌。昨晚向你倾吐衷情和提出求婚，结果弄得我自讨没趣，所以在这儿我不会旧事重提。我既不想使你感到痛苦，也不打算叫我自己再次蒙辱，故而在此处不谈我的那些心愿。从咱们俩的幸福着想，最好尽快忘掉那些荒唐的念头。由于性情执拗，我不得不写这封信，还害得你也得费神阅读，不然倒可以双方省事，各自都落个清闲。所以，请恕我冒昧劳你的大驾。我清楚，你绝不愿读这封信，但为了伸张正义，请你务必一览。

昨晚，你曾把两个性质不同、轻重不等的罪名加在了我头上。你先是指责我无视宾利先生和你姐姐的感情，硬拆散了一对鸳鸯。接着，你又说我不顾别人的利益，践踏别人的荣誉和人格，指控我使威克姆先生的荣华富贵毁于一旦，断送了他的锦绣前程。这样，我成了喜怒无常的人，无情无义地抛弃了自己童年时的伙伴、家父宠爱的养子、一个无依无靠的青年，或者说是一个从小就指望得到我们家恩惠的青年。于是，我犯下了弥天大罪。相形之下，拆散那一对青年男女就成了小过错，因为他们的罗曼史只不过有几个星期。现在，我想把自己的行为和动机逐一剖白，希望你弄明白了其中的原委之后，将来不再像昨晚那样对我严词苛责。在解释这些与我息息相关的事件过程中，如有冒犯之处，多请你原谅。我写这封信也是出于不得已，所以再道歉就显得可笑了。

我到哈福德郡时间不长，就和其他人一样，发现宾利对令姐脉脉含情。但是，直到尼瑟费德举行舞会的那天晚上，我才真正产生了忧虑，因为我觉得他对令姐的爱是认真的。以前，我倒是常见他堕入情网。可是在那次舞会上，当我非常荣幸地和你跳舞时，才听到威廉·卢卡斯爵士偶然说起宾利先生对令姐的殷勤已经弄得满城风雨，大家都认为他们将喜结良缘。听他说话的口气，好像事情已成定局，办事只是早晚的问题。从那时起，我就开始仔细留意我那朋友的一举一动。经过观察，我发现他对贝内特小姐一往情深，与以往我见到的情况大不相同。另外，我对令姐也进行了观察。她的神情举止一如往初，仍是那样开朗、活泼和迷人，然而却看不出钟情于某人的任何迹象。根据那一个晚上的细心研究，我坚信令姐虽然高高兴兴接受了宾利对她献的殷勤，但她自己却像是局外人，没有着意促进他们之间的情意。在这件事上，如果你没有搞错的话，那就是我判断失误。鉴于你比我更了解令姐，所以很可能过错在我。倘若事实果真如此，倘若我鬼使神差地给令姐带来了痛苦，那也就难怪你发那么大的火。不过恕我直言，令姐声色不动、神态安详，明眼人一看就知道，她尽管性情温和，但她的心却不容易打动。当时我的确希望她无动于衷，但我敢夸口，我的观察和推断一般不受我的希望或疑虑的影响。我绝不是因为希望令姐无动于衷，就断定她确实无动于衷。我的看法不偏不倚，但愿也是合情合理的。昨晚我承认过，这门亲事有些不利的因素，若是放在我头上，还真得具备无比强烈的情感，才能置其于不顾。至于门户高低的问题，我的朋友倒不像我那样斤斤计较。除此之外，还有一些别的条件也叫我颇为不满，这些不利的因素虽说依然存在，而且在两桩事里同样存在着，不过我眼不见心不烦，总想尽量把它们忘干净。在这里，必须谈谈这些因素，即便是简单谈谈也可以。你母亲的娘家虽然不够体面，但与你的那个不成体统的家庭相比，就显得无足轻重了。你母亲和你的三个妹妹是那样粗俗，有时就连令尊大人也难登大雅之堂。请原谅我。我实在不愿意冒犯你的尊严。我知道你为自己亲人的缺点感到难过，也知道我这样形容他们会让你不高兴。可是你和令姐举止优雅，人家非但没有责难到你们头上，反而对你们赞赏备至，交口称道你们俩的见识和情操，这样想想应该使你感到欣慰。我还想告诉你，经过那天晚上的观察，我对每个人的看法都更加坚定，成见也急剧加深，于是决心阻止我的朋友去缔结一门在我看来是最不幸的亲事。我相信你一定还记得，宾利第二天就离开尼瑟费德到伦敦去了，他当时打算速去速回。

现在，我想解释一下我在这件事中所扮演的角色。宾利的姐姐及妹妹和我一样，都为他牵肠挂肚。我们很快就沟通了感情，都觉得事不宜迟，必须尽快把宾利和令姐隔离起来，于是我们当下决定把他拦在伦敦。就这样，我们赶到了伦敦。一见到我的朋友，我立即就向他力陈这门亲事的种种弊端。我苦口婆心，再三劝说。在这之后，他的决心也许有所动摇，态度也变得迟疑不决，但我当时若不是紧接着又断然告诉他令姐对他并非真心实意，我想我的劝告最终还是阻拦不住这门亲事。他以前总认为，令姐感情即便不似他那般炽烈，也是实心眼待他好。不过，他天性谦和，遇事缺乏主见，喜欢靠我拿主意。所以，要让他相信自己看错了人，并不是件太难的事。在他认识到自己的错误后，再劝他不要返回哈福德郡，也就不费吹灰之力了。我这么做，并没有什么可后悔的。回想起来，我只做过一件叫人不太满意的事，即：我竟然不择手段地向他隐瞒了令姐来城里的消息。我和宾利小姐都知道这事，只有宾利先生至今还蒙在鼓里。其实，即使他们见了面，也不一定会产生恶劣的后果，但宾利对令姐的心仍没有死，所以还是保险些好。我这样隐瞒，这样遮掩，也许有失自己的身份。然而，事情已经做出来了，而且完全出于一片好意。关于这件事，我再没有别的话可说了，也不想再道歉了。如果我伤了令姐的心，也是出于无意。我这样做，你自然会觉得我的理由不够充分，但截止到目前我还不知道自己错在哪里。

下来要谈的是另一项罪名，一项更为严厉的指控：我断送了威克姆先生的一切。我只有一个办法为自己辩白，那就是把他和我们家的关系全部呈现在你面前。我弄不清他具体是怎样编派我的，但我所讲的全是事实，可以找出不少信誉卓著的人为我作证。

威克姆先生的父亲是个德高望重的人，多年来一直为彭伯里管理财产。由于他克尽己任、品行端正，家父自然而然就想做些事情报答他。于是，家父认乔治·威克姆做了教子，对他恩宠有加，供他进学堂，后来还送他上了剑桥大学。对乔治·威克姆而言，这是一种较为重要的帮助，因为他母亲挥霍无度，害得他父亲囊空如洗，无力供他受高等教育。家父不仅喜欢和这位风度翩翩的年轻人来往，而且非常器重他，希望他能从事教会职业，一心想给他在那儿安排一个位置。而我的眼睛是雪亮的，多年前就看穿了他的五脏六腑。他为人放荡不羁，恶习重重。他虽然十分小心地把自己伪装起来，不让他最好的朋友发现他的真面目，可是究竟逃不过一个年龄和他相仿的年轻人的注意。我在他不提防的时候看出了他的许多破绽，而家父却没有这种机会。这里，我不免又要引起你的痛苦了，具体痛苦到什么程度，只有你自己知道。不管威克姆先生勾发了你什么样的感情，可我却怀疑他目的不纯，因而我就不得不揭出他的真正品行。当然，这儿还会有别的用心。

家父于五年前仙逝了，临终之际仍然非常宠爱威克姆先生，在遗嘱中特别叮咛我，要我斟酌他的职业情况，尽力提拔他，要是他受了圣职，俸禄优厚的位子一有空缺，便立即让他补上去。此外，还给威克姆的名下划了一千镑的遗产。家父去世没多久，他的父亲也离开了人世。这几件大事发生以后，不出半年工夫，威克姆先生就写信告诉我，说他已最后下定了决心，不愿意接受圣职。他指出，他既然放弃了那个职位的俸禄，我就应该给他一些直接的经济利益，并希望我不要以为他的要求不合乎情理。他说他倒有意去学法律，可是仅靠一千镑的利息维持，是远远不够的。我当时倒不是真的信了他的话，而只是希望他的态度是认真的。但不管怎么说，我欣然答应了他的请求。既然他不愿意当牧师，那么我们很快就商量妥了解决问题的办法：他彻底放弃接受圣职的权利，即便将来有了机会，也不再提出要求，而我拿出三千镑给他作为补偿。自此，我们俩就算是一刀两断了。我十分瞧不起他，不愿再邀请他到彭伯里去，就是在城里也不愿见到他。他的大部分时间都泡在城里，但所谓的学法律只不过是个幌子。既然摆脱了所有的束缚，他便过起了游手好闲、放浪形骸的生活。约莫有三年的时间，我很少听到他的音讯。但是，原定由他接任的那个牧师去世之后，他又写信给我，要我举荐他。他说他的境况窘迫到了极点，这我倒不难相信。他说他发现学法律太无利可图，现在已打定主意，只要我举荐他当牧师，他绝不再反悔。他相信我一定会举荐他，因为除了他，再没有人需要得到我的照拂了。再说我也不会忘记家父的一片心愿。我拒绝了他的请求，以后他又三番五次地纠缠：统统遭到了我的回绝。你大概不会因此而怪罪我吧。他的境遇越困厄，怨愤就越深。他不仅恶言恶语地指责我，还在背后把我骂得狗血喷头。从此以后，我们所有的缘分都算了结了。我不知道他的日子过得怎么样。可是去年夏天，他又蓦然出现在了我面前，真是叫我苦恼至极。

在这里，我得讲一件我不愿提起的事情。此事我本来不愿意让任何人知道，可是这一次却非要说一说不可。说到这里，我相信你一定会严守秘密。我妹妹比我小十多岁，由我和母亲的外甥菲茨威廉上校做她的保护人。大约一年前，我们把她从学校接出来，安置在伦敦居住。去年夏天，她和负责照管她的那位女士一道去了拉姆斯盖特。威克姆先生也跟到了那里，显然是别有用心。原来，他和扬格太太早就认识。都怪我们早先没有认清扬格太太的本性，想起来让人伤心。在她的默许和协助下，威克姆得寸进尺，竟向乔治亚娜求起了爱。乔治亚娜是个重感情的姑娘，还铭记着他小时候对她的情意，此时自以为爱上了他，于是，答应随他私奔。她才十五岁，所以年幼无知是她上当受骗的原因。在这件事上，她的确过于鲁莽胆大，但我要高兴地添一句，最后还是多亏了她，我才知道了真相。就在他们计划私奔的前一两天，我出其不意地找到了他们那儿。乔治亚娜一直把我像慈父一样看待，不忍惹我伤心，便把她和威克姆的恋情全盘托给了我。可想而知，我当时是多么地震怒，又会采取什么样的行动。为了顾全妹妹的荣誉和情绪，我没有把事情闹大，而是给威克姆先生写了封信，责令他赶快滚蛋。当然，扬格太太也卷起铺盖被迫离开了。威克姆先生主要盯着我妹妹的那三万镑财产，这是毋庸置疑的，但也不能排除他的另一明显的动机——他企图借此向我进行报复。他的阴谋差一点得逞。

小姐，我已经如实地陈述了这几桩与咱俩都有关系的事件。如果你觉得我不是在撒谎的话，那我希望你忘掉他的鬼话，不要再说我对他残酷无情了。不知威克姆先生是怎样花言巧语才欺骗了你。不过，也难怪他能如愿以偿，因为你当初的确不了解我们之间的恩恩怨怨。你那时对一切都深信不疑，故无从得知事情的真相。

你也许会这样问：为什么昨晚上没有把这一切告诉你。那是因为我当时拿不定主意，不知哪些话可讲，哪些话不可讲。我在这里所披露的事情件件属实，可以请菲茨威廉上校为我作证。他是我的近亲和至交，又是家父遗嘱的一个执行人，自然对这些事的细枝末节都了如指掌。倘若你对我恨之入骨，把我的话看得一文不值，你绝不会对我的表兄也抱有成见，连他的话也不信吧。所以，你最好去找他问个究竟。今天早晨，我将寻个机会把这封信交到你手中。最后，我想加一句：愿上帝保佑你。

菲茨威廉·达西

第三十六章

伊丽莎白从达西手中接过信的时候，她并未抱有幻想，以为达西会向她再次提出求婚。她实在猜不透，信里讲的到底是什么内容。可是展信一看说的是这些事，你便可想而知，她读起信来心情是多么迫切，感情是多么复杂。酸甜苦辣一齐涌上心头，简直无法形容。起初她感到惊奇：达西居然以为还能为自己辩白。接着，她得出了坚定不移的结论：他理亏词穷，只要稍微还有一点廉耻感，就不会掩饰这一点。她抱着任你怎么说我都不相信的强烈偏见，读起了他所陈述的发生在尼瑟费德的那段往事。她急着朝下读，简直来不及仔细品味。她还没看完一句就想知道下一句讲的是什么事，所以，每一句都理解得很肤浅。达西说她的姐姐对宾利缺乏真情实意，她立即断定他在胡扯八道。接下来，他把简和宾利的恋情说得一无是处，一桩桩列举了诸多欠缺的条件，气得她真不想再朝后读了。他对自己的所作所为，没有表示丝毫的遗憾，这叫她极为不满。他的语气盛气凌人，没有一点后悔的意思。总之，他目空一切，傲慢无礼。

当读到有关威克姆先生的那个段落时，她的思路略为清晰了些。如果达西所说的情况属实，威克姆在她心目中的形象就会一落千丈。信中提到的事情与威克姆所讲的他自己的身世，读起来是那样地相似，这就使她内心越加痛苦，感情也更为复杂。她感到非常诧异、疑虑，甚至还有几分恐惧。她真想推翻他所说的所有事情，便一遍遍地叫嚷道：“这是捏造出来的！绝不可能是真的！好一个弥天大谎！”她把全信读完之后，连最后一两页的意思都糊里糊涂没搞清，就连忙把信收了起来，自言自语地声称那些事情与她无关，所以，她懒得再看第二眼。

她心乱如麻，思路飘游不定，信步朝前走着。可是不出半分钟，她又按捺不住，于是便取出信，尽量定下心来，又忍痛读起了跟威克姆有关的那些话，硬逼着自己去细细琢磨每一句话的意思。信中所提到的他与彭伯里家族的关系，与他自己讲的完全一致。另外，她虽然并不清楚已故的达西先生对他的恩情到底大到何种程度，但信里的话和他自己的叙述一点也不矛盾。到此处为止，双方的言词可以相互印证。可是一接触到遗嘱问题，两人的说法就大相径庭了。威克姆所言牧师俸禄之事，她仍记忆犹新。仔细想来，她就不由感到，他们俩当中准有一个人在撒谎。就在那短短的一点时间里，她觉得自己先前的看法是准确无误的。可是当她把达西的信又仔仔细细读了两遍之后，威克姆借口放弃牧师俸禄从而获得三千镑的补偿，这些具体的细节又令她犹豫了起来。她放下信，抱着不偏不倚的态度开始左右掂量每一个环节，仔细斟酌每一句话，然而却分析不出什么名堂来。双方各执一词，难断孰是孰非。她只得再往下读。她原以为，任凭达西怎样花言巧语、颠倒是非，也掩饰不了他那罪恶行径，但这次读信时她发现，每一个句子都表明：达西很可能是完全清白无辜的。

达西毫不迟疑地把骄奢淫逸的罪名加在威克姆的头上，这使她大为震惊。再加上她又找不出证据驳斥他的说法，所以她就更觉骇然。威克姆只是在城里偶然遇见了一位泛泛之交的朋友，在对方的劝说下才到民兵营入伍的，而于此之前，她压根就没听说过这个人。至于他过去的生活方式，哈福德郡的居民一无所知，只偏听了他的一面之词。对他本人的品行，她即便可以打听到些情况，也不愿去寻根究底。光凭他英俊的外貌及优雅的言谈举止，立刻便能博得人心，让人觉得他具备一切美德。她竭力要回忆起一两件足以说明他品行端正的事例，回忆起他为人诚实仁慈的特点，让达西的诽谤不攻自破，或者，至少可以凭借他显著的优点，来弥补他的偶然过失（达西说他长年累月游手好闲、不务正业，而她认为那不过是偶然的过失）。可惜她想来想去，就是想不出他有这样的优点。她眨巴一下眼睛就能看到他出现在她面前，风度翩翩，谈吐不凡，但除了四邻八舍对他的夸赞，以及他运用交际手腕在伙伴中间赢得些许好感之外，她却记不起他有哪些具体的长处。她沉吟良久，之后，又继续朝下读。可是天哪！她接下来就读到他对达西小姐图谋不轨，这只要想想她昨天上午跟菲茨威廉上校的谈话，不就可以证实了吗？信上最后建议她把每一个细节都去问问菲茨威廉上校，由他解释是否真有此事。她曾经听上校谈过，说他对他表弟所有的事情都非常关心，这她完全相信，因为她没有任何理由去怀疑他的人格。一时间，她差点真的要去向上校问个究竟，但转念一想，这样问起来会让人觉得尴尬，于是，便把这个主意搁置了起来。后来她又想到，如果达西先生对他表兄的证词没有十二分把握，他就绝不会冒冒失失提这样的建议，于是，她就干脆打消了这个念头。

那天晚上，她在菲利普斯姨父家跟威克姆进行了第一次交谈，其中所讲的事情她至今都一桩桩记得清清楚楚。他有许多原话，都根深蒂固地印在了她的脑海中。现在想起来，和一个陌生人进行这样交心的谈话的确十分冒昧，她奇怪自己以前怎么就没意识到这一点。她觉得他自我标榜显得粗俗不堪，更何况他言行不一、漏洞百出，更是有失体统。记得他曾吹嘘说他一点也不怕见到达西，达西要是怕他，可以躲到一边去，而他绝不退缩。可是，就在第二个星期尼瑟费德举办舞会的时候，逃之夭夭的却是他威克姆。她还记得，尼瑟费德那班人马未离开乡下之前，他除了跟她，再没有向第二个人泄露过自己的身世。可那班人马一走，他的事情便传遍了各个角落。他口口声声对她说，他对达西的父亲非常敬重，不忍心揭露其子的罪恶行径，但实际上，他不遗余力、肆无忌惮地诋毁达西先生的人格。

凡是与他有关的事情，前后截然不同！他之所以向金小姐献殷勤，现在看来，完全是为了金钱，实在令人憎恶。金小姐的钱财并不多，但这不能说明他的欲望不高，而是证实了他贪婪成性，见利就眼红。他对待她伊丽莎白也动机不纯，不是误以为她有钱，就是企图征服她以满足自己的虚荣心，而她自己也太不谨慎，居然让他看出了她喜欢他。她越想就对他越没有好感，天平逐渐倒向了达西一边。很久以前，简就他和达西的关系曾经问过宾利先生，宾利说达西没有可指责之处。达西虽然态度傲慢，让人接受不了，但自从他们认识以来（特别是最近他们时常见面，她对他的为人处世也更加熟悉），从没见过他有什么行为不检点或是蛮不讲理的地方，从没有见过他有什么违反教规或是伤风败俗的陋习。亲友们都尊敬和器重他，就连威克姆也把他看做自己的兄长。他在谈到自己的妹妹时，总是柔情种种，一听便知道他很有些人情味。他的所作所为如果真像威克姆说的那样可憎，那么，他的胡作非为难以掩尽天下人的耳目。再说，倘若他是个为非作歹的人，竟会跟宾利先生这样的大好人交上朋友，那才叫人不可思议呢。

她惭愧得无地自容。无论是想到达西还是威克姆，她总觉得自己好坏不分、态度偏颇、成见太深，显得不近情理。

“我做事真是太不长眼睛！”她不由地叫出了声来，“亏我还自以为善辨真伪，而扬扬得意呢！亏我老是觉得自己精明强干呢！对于姐姐的宽厚仁慈，我常常嗤之以鼻。为了满足自己的虚荣心，我做事总是疑神疑鬼，真是又荒唐又可笑。说起来我的确丢尽了人，不过这都是我活该自找的！即便我真的陷入了情网，也不该盲目到这种可悲的地步呀。然而，我的愚蠢不在于恋爱不恋爱，而是虚荣心在作怪。开头刚刚认识他们两位的时候，一个喜欢我，我就感到高兴，一个怠慢我，我则觉得生气。因此，在对待他俩的问题上，我简直丧失了理智，让偏见冲昏了头脑，表现得是那样无知。直到现在，我才算真正了解了自己。”

她心里千头万绪，从她自己想到简，又从简想到宾利。这时，她突然觉得达西对那件事解释得不够彻底。于是，她把他的信又读了一遍。第二遍读起来，效果大不一样。在一件事上，她不得不相信了达西的话，那么在另一件事上，态度也不能过于顽固。达西声称，他完全没想到简会对宾利萌发爱情，这使她想起了夏洛特对简的看法。她不得不承认，达西把简分析得的确淋漓尽致。简感情炽烈，但表面上却不显山不露水。她平时那副安然自得的神态，实在让人看不出她的多愁善感。

读到有关她家里人的那一段时，她觉得达西的分析虽然伤人感情，但却入情入理，于是她越加羞愧难当。他的指责一针见血，让她无法否认。他特别提到了尼瑟费德舞会上的情况，正是那天晚上他才开始反对宾利和简结亲。其实，那时的场面不仅使他难以忘怀，伊丽莎白想起来也记忆犹新。

至于达西对她们姐妹俩的恭维，她读后心里也有所感触。她觉得非常舒心，但却没因此而感到安慰。都怪家中其他的人不争气，让人瞧不起。她认为简的失恋其实是由自己的至亲骨肉所造成的。亲人行为的不检点，使她们姐妹俩蒙羞受辱，伊丽莎白想到这里，感到一阵从未有过的沮丧。

她沿着那条窄路徘徊了两个小时，心中如沸腾的开水一样上下翻滚，把每一件事都作了仔细分析，都作了重新考虑，并且权衡了各种可能性。这一突然的变化事关重大，迫使她不得不面对现实。后来，她周身疲倦，这才记起出门已久，应该回去休息了。进屋的时候，她希望自己看上去和平时一样轻松愉快，于是，决计抑制住内心繁杂的思绪，免得和人说话时露出破绽。

一进柯府，就听说她不在的时候，罗辛斯庄园的那两位先生来造访过。达西只待了几分钟，就起身告辞了，而菲茨威廉上校起码坐了一个钟头，期望她赶快归来，差一点还跑出去找她。伊丽莎白没见上他的面，虽然表面上装出很惋惜的样子，但心里却十分高兴。因为，她心目中已没有上校的位子了，而只是惦记着那封信。

第三十七章

第二天早晨，那两位先生辞别了罗辛斯庄园。柯林斯侍立在门房旁边，鞠着躬为他们送行。他带回家一条振奋人心的消息：两位先生虽刚刚在罗辛斯经受了一场生离死别的痛苦，但看上去依然身体健康、精神饱满。接着，他又马不停蹄地赶到庄园里去安慰凯瑟琳夫人母女俩。回府的时候，他喜气洋洋地带来了夫人的口信，说夫人觉得烦闷，切望大家能到庄园里和她一道进餐。

伊丽莎白见到凯瑟琳夫人时，心中不由暗忖：假如她当初接受了达西的求婚，现在恐怕行礼时就改变了身份，成为夫人未来的外甥媳妇了。一想到夫人会气得七窍冒烟，她就觉得好笑。于是，她用这样的问题来和自己打趣：“她老人家对我们的婚事会发表什么言论呢？她的态度将会如何？”

大家一开始就谈到了达西表兄弟别离罗辛斯庄园的事情。凯瑟琳夫人说：“不瞒众位，我心里真是难过极啦。我相信，朋友走了，谁也不会像我这么伤心。对于这两个小伙子，我真是打心眼里喜欢，我知道他们也非常依恋我！他们实在舍不得离开这儿，其实他们素来如此。亲爱的上校临行时尚能强打精神，可达西却难以控制住自己的伤感，看上去比去年还要痛苦哩。他对罗辛斯庄园的感情一年深似一年。”

话说到此处，柯林斯赶紧恭维了几句，还暗示了一下原因，母女俩听了，都和善地嫣然一笑。

吃过饭之后，凯瑟琳夫人发现贝内特小姐闷闷不乐，便胡乱猜起了原因，以为她不愿这么快就回家去。于是，她这样对伊丽莎白说道：

“假如不愿走，就给你妈妈写封信，请求再待一段时间。我相信，有你陪伴左右，柯林斯太太一定会非常高兴。”

伊丽莎白回答道：“多谢您好心挽留，可惜我不能领受盛情。我下星期六一定要进城去。”

“可惜这么一来，你在这儿只能住六个星期啦。我原以为你会待够两个月呢，这话你来前我就对柯林斯太太讲过。其实，你用不着走得这么急。贝内特太太一定会允许你再住两个星期。”

“家父却不会同意。他上星期就写信来催我回去。”

“嗨！如果母亲允许你留下，做父亲的一定不会逼你上路。女儿家对父亲来说，是无足轻重的。如果你们再待一个月，我就可以带你们当中的一个上伦敦去，因为，我六月初要到那儿住一个星期。道森既然愿意驾四轮马车走，自然可以宽宽敞敞捎一个脚。要是天气凉爽的话，我不妨带你俩一道走，好在你们的块头都不大。”

“您的心肠真是太好啦，夫人。可我觉得，我们不能临时改变原来的计划。”

凯瑟琳夫人不便勉强，于是说道：“柯林斯太太，你必须差一位仆人送她们走。你知道我一向心直口快，两位年轻小姐孤单单乘驿车赶路，叫我实在放心不下。这样做太不像话，我最看不惯的就是这种事，所以，请你务必派个人送送她们。年轻小姐根据各自不同的身份，都应该受到适当的保护和关照。去年夏天我的外甥女乔治亚娜到拉姆斯盖特去的时候，我特意强调让她带两名男仆随行。达西小姐身为彭伯里的千金，达西老先生及安妮夫人的掌上明珠，不那样就难免有失体统。我特别注重这类事情。柯林斯太太，你应该打发约翰送这两位小姐。幸亏我及时提了这条建议，否则，让她们孤零零地自个儿走，把你的面子都会丢光的。”

“舅舅会派人来接我们的。”

“什么！你舅舅！他真的有男仆吗？有人操心着你们，这让我听了高兴。你们打算在哪儿换马呢？对啦，当然是在布罗姆利喽。只要在贝尔客栈提提我的名字，就会有人关照你们。”

关于她们的旅程，凯瑟琳夫人有许多话要问，而且还不全是自问自答，这就要求她们用心去听。伊丽莎白倒觉得有些侥幸，不然的话，光顾得想心事，她很可能会思想抛锚，弄出笑话来，有心事就应该等到独自一个人的时候再去想。周围如果没有人，她可以自由自在想个痛快。每天她都要独自出门散步，边走边尽兴地回忆那些令人惆怅的往事。

对于达西的那封信，没过多久她就基本上能倒背如流了。她反复研究了每一句话，对写信人忽冷忽热，感情变化非常大。一想起他那辛辣的笔调，她就觉得肚子憋了一团火。可是，一考虑到以前错怪过他、错骂过他，她就把怒火转移到了自己身上。他那沮丧的情绪引起了她的同情；他对她一往情深，这叫她感激涕零；他的人格赢得了她的尊敬。可是，她对他却怎么也爱不起来，拒绝他后，不曾有过片刻的懊悔，也从未产生过再见他的任何愿望。她时常为自己过去的行为感到苦恼和遗憾，家人的种种叫人伤心的缺陷更让她愁肠百结。这些缺陷都是无可救药的。父亲对家里的不幸总是掉以轻心、一笑置之，懒得去约束几个小女儿放荡轻佻的行为。母亲本人就有失检点，所以根本不清楚什么是对的，什么是错的。伊丽莎白和简同心合力，企图纠正凯瑟琳和莉迪亚的不轨行为，但由于母亲一味纵容两个小女儿，所以，她们始终没有一点长进。凯瑟琳意志薄弱，还喜欢发发脾气，完全受莉迪亚的操纵，对姐姐们的规劝历来置若罔闻。莉迪亚刚愎自用，干事马虎，也很少能听得进她们的话。两个妹妹愚昧无知、好逸恶劳，还贪慕虚荣。只要麦里屯有军官，她们就跑去打情骂俏。鉴于浪搏恩距麦里屯只有一小段路程，她们天天都要朝那儿跑。

伊丽莎白还有一桩心事，那就是为简牵肠挂肚。达西的一通解释恢复了她对宾利的好感，同时，也就越发使她觉得简损失巨大。宾利的感情经证实是忠贞不渝的，他的行为是无可指责的，万一要指责的话，顶多也只能怪他盲目信任他的朋友。简遇到了一个各方面都非常理想的机缘，既可以得到种种好处，又可望获得终身幸福，只可惜家里人愚昧无知、行为失检，断送了这个机缘，想起来怎不叫人痛心！

忆及这些往事时，伊丽莎白也想到了威克姆，并逐渐认清了他的丑恶本性。她一向性格开朗，很少有过情绪消沉的时候，现在心里受到莫大的刺激，连强作欢颜也几乎办不到了。

在她们离开前的最后一星期里，罗辛斯庄园三天两头请她们赴宴，和她们初来乍到时的情形一模一样。最后的一个夜晚也是在庄园里度过的。凯瑟琳夫人又详细问起了她们旅程的具体细节，指示她们如何打点行李，并再三强调要把长礼服放得规规矩矩。听过她面授机宜，玛丽亚决定回去后就把早晨打好的行装全部解开，按她的指示重新整理。

当客人们告辞的时候，凯瑟琳夫人屈尊降贵地祝伊丽莎白和玛丽亚一路平安，并邀请她们明年再到亨斯福德来。德布尔甚至还行了个屈膝礼，伸出手跟她们——握别。

第三十八章

星期六早晨吃饭的时候，伊丽莎白和柯林斯比其他人早到了一会儿。柯林斯趁机向她话别，他认为这种礼节是万万不可少的。“伊丽莎白小姐，”他说道，“承蒙你光临寒舍，不知柯林斯太太是否已向你表达了谢意。不过我敢肯定，你走以前，她一定会向你抒发感激之情。实不相瞒，你能来看望我们，叫我们十分领情。我们自知舍下寒碜，无人乐意光临。我们生活清苦、居室狭小，侍仆寥寥无几，再加之我们见识浅薄，像你这样的一位年轻小姐来到亨斯福德，一定会觉得这儿乏味至极。所以，你这次能赏脸来做客，叫我们结草衔环、感恩不尽。为此，我们竭尽绵薄，使你的日子不至于过得太索然无味。”

伊丽莎白听了，急忙连声道谢，说她的这段时间过得很快活。在六个星期里，她说自己享受到了天伦之乐，夏洛特给了她无穷的情趣和体贴入微的照料，所以表示感谢的应该是她。柯林斯听了十分中意，一边满脸堆起了笑容，一边却又郑重其事地说：

“你说你在这儿日子过得并不算太糟，真叫我高兴到了极点。我们总算尽了自己的一份心意。非常幸运的是，我们能够把你引进高雅的上流社会。亏了同罗辛斯庄园关系亲密，和她们来来往往，才不至于使你待在我们这寒碜的家里感到太单调。因此，我们总算得到了一些安慰，认为你在亨斯福德的日子还不至于无法忍受。我们与凯瑟琳夫人的府上有着这样的关系，这的确是个得天独厚的条件，是别人求之不得的。从此可以看出我们社会地位的高低。你已经看到，我们经常被请去吃饭。老实说，我这所教士住宅虽然简陋不堪、诸多不便，可是来到这里，便可以与我们共享罗辛斯的盛情美意，这不能说不是一种福分。”

他心情激动，欣喜若狂，那快活的劲儿实在难以用语言表达，于是便在屋子里打起了转转。伊丽莎白简简单单说了几句话，既客气又坦诚。

“亲爱的表妹，其实你完全可以把我们的情况转告给哈福德郡的亲人们，我相信你一定办得到。凯瑟琳夫人对柯林斯太太关怀备至、亲切友好，这你每天都可以看见。我觉得，你的朋友并未做出倒霉……不过，话到这里，就最好不要再说下去了。我只是想告诉你，亲爱的伊丽莎白小姐，我衷心祝愿你将来的婚姻也能似我们一样幸福美满。我和亲爱的夏洛特同心同德，无论遇到哪一件事莫不是意气相投，心心相印，活脱脱一对天造地设的夫妻。”

伊丽莎白本来要说，像他们这样的夫妇是十分幸福的，而且还打算用同样诚恳的语气夸赞一下柯府舒适的生活环境，不想话才说到一半，就见他们刚才还议论的柯林斯太太闯了进来，打断了她的话。夏洛特真够可怜的！丢下她跟这种男人朝夕相处，实在让人于心不忍！不过，这桩婚姻可是她自己睁大眼睛选择的，怨不得别人。眼看着客人要走了，她虽然有些难过，但没有半点乞求别人怜悯的意思。她料理家务，帮助丈夫处理教区的杂事和饲养家禽，这桩桩件件的事情都仍然对她具有强大的诱惑力。

马车终于来了，箱子被放到车顶上捆牢，包裹装进了车厢里，一切准备好，光等上路了。两位女友依依惜别之后，由柯林斯送伊丽莎白去上马车。当他们穿过花园的时候，柯林斯千叮咛万嘱咐地托她向她的全家问好。对于去年冬天他在浪搏恩受到的盛情款待，他没齿难忘，一个劲地表示感谢。同时，他还委托伊丽莎白代他问候与他素昧平生的加德纳夫妇。唠叨完之后，他扶伊丽莎白上了车，随即玛丽亚也上了车。就在车门快要关上的时候，他突然慌慌张张地提醒她们说，她们忘了给罗辛斯庄园的那一对母女留句问候的话。

“你们自然非常希望有个人能代你们转达敬意，”他这样说道，“你们在此做客期间，她们待你们恩重如山，所以你们肯定想向她们表示感激。”

伊丽莎白没有表示反对。接着，车门砰地关上了，马车启动了。

两人沉默了一会儿，玛丽亚大声嚷道：“天哪！真像是才来了一两天的时间，可事情倒发生了不少呵！”

“的确不少呵。”她的旅伴嗟叹了一声说。

“咱们在罗辛斯庄园吃了九顿宴席，另外还喝过两回茶！回去后，要讲的事情真是太多啦！”

伊丽莎白心里嘀咕道：“可我要隐瞒的事情也着实不少！”

一路上，她们少言寡语，但也无灾无难。离开亨斯福德不足四个小时，她们就来到了加德纳先生的府上。在这里，她们将耽搁几天的时间。

简气色倒不错，但伊丽莎白寻不到机会研究她的精神状态，因为承蒙舅妈的一片好意，为她们安排了形形色色的活动，忙得她们不亦乐乎。不过，简将随她一道回家。到了浪搏恩，闲时间多了，就可以消消停停地观察简了。

伊丽莎白真想一吐为快，把达西向她求婚的事情告诉简。可她一忍再忍，最后还是决定到了浪搏恩后再摊牌亮相。她非常清楚，此事一经披露，准能让简大吃一惊，同时还可以大大满足她那迄今仍无法从理智上加以克制的虚荣心。她渴望把闷在心里的话讲出去，但拿不准该说到什么地步，又怕一扯到这个话题，难免会把宾利也涉及，这样只能增加姐姐的伤感。

第三十九章

五月份的第二个星期刚到，三位年轻小姐便从格雷斯丘奇街动身，往哈福德郡的某个小镇进发。贝内特先生事先已和她们约好，答应派辆马车到小镇的一家客栈接她们。当小姐们走近这家客栈时，她们立即发现，吉蒂和莉迪亚正从楼上的餐厅探头探脑向外张望，这表明马车已准时来到。这两个姑娘已到了一个多小时，她们一会儿高高兴兴跑到街对面的女帽店闲逛，一会儿对正在站岗的哨兵品头论足，而且还调制了一盘色拉和一盘黄瓜。

向姐姐们致过欢迎词之后，她们得意扬扬摆出了一桌小客栈里常备的冷肉，口里大声嚷嚷道：“这难道不叫人感到高兴吗？你们不觉得意外吗？”

“我们有心请你们大吃一顿，”莉迪亚接着说，“不过，临时得向你们借点钱。因为我们的钱刚才都花到了那家商店里。”说罢，把买来的东西让姐姐们看。“瞧，这顶帽子就是刚才买的。我觉得这帽子不算漂亮，不过买就买了吧。回到家我就把它拆开，然后重新缝制，看效果会不会好一些。”

待姐姐们说这帽子很难看时，她却毫不在乎地说：“嘿！商店里还有两三顶帽子比这还要难看得多哩。等我买点颜色漂亮的缎子把它打扮得像点样子，那时就不会惹人讨厌了。再说，该郡民兵团在两星期内要离开麦里屯，他们一走，夏天穿什么戴什么都关系不大啦。”

“他们真要开走？！”伊丽莎白喜不自禁，由不得叫出了声。

“他们要驻扎到布赖顿附近。我真希望爸爸能带咱们全家到那儿消夏去！这是一个令人神往的计划，花钱肯定不会多。妈妈也一定非常愿意去！你们想想看，咱们要是不到那儿消夏，待在家里准得把人烦死！”

“是呀，”伊丽莎白心想，“那倒真是个挺不赖的计划，马上就会要我们的命。天哪！麦里屯只有一团官兵，而且每月只开一次舞会，就已经把我们搞得晕头转向了，如今怎么顶得住布赖顿整个兵营的兵呢！”

“我有条消息要告诉你们，”待大家在桌旁坐下来后，莉迪亚说道，“你们猜猜看是什么事情？这是一个特大新闻，一条最好最好的消息。我要讲的是咱们大家都十分爱戴的一个人！”

简和伊丽莎白面面相觑，连忙把侍者支走了。莉迪亚见状哈哈大笑，说道：

“唉嗨，你们就是这么小心翼翼，疑神疑鬼，就好像那侍者有多想听似的！其实，他平时听到的事情比我的消息还要叫人吃惊呢。不过，那家伙长得太丑，偎在跟前怪讨厌。我长这么大，还没见过那么长的下巴。好啦，现在听我报告新闻吧。我要讲的是关于亲爱的威克姆的事情，那侍者不配听。威克姆和金小姐结婚的危险已经解除了，你的机会来啦！金小姐到利物浦去找叔叔，再也不回来了。她再也不会干扰威克姆了。”

“金小姐也不会受干扰啦！”伊丽莎白补加了一句，“她摆脱了一桩从财产的角度来讲是冒昧的婚姻。”

“她要是喜欢威克姆而又走开，那才是大傻瓜呢。”

“但愿他们双方的感情都不十分深。”简说道。

“我敢说，威克姆对她的感情不够深。他压根就瞧不上那丫头。谁又会把一个满脸雀斑的丑八怪看在眼里呢？”

伊丽莎白心想，她自己虽说不出如此粗俗的话来，但内心却有过这种粗俗的念头。当时，她还以为自己宽宏大度、心胸开阔呢，想起来真让人吃惊！

大家吃完饭后，两个姐姐付了账，接着就唤人备车。经过一番筹划安排，她们把所有的包裹箱子，连同吉蒂和莉迪亚购置的那些讨厌的东西，一股脑儿全部装上了车。她们也各自寻位子坐到了车厢里。

“这样挤在一起，还真有意思呢，”莉迪亚嚷道，“我很高兴买下了这顶帽子，不过，有了帽子就得再添一只帽盒！好啦，让咱们舒舒服服偎在一起，有说有笑往家走。首先，请你们俩讲讲离家之后都有过什么样的经历。遇见过中意的男人没有？有没有和别人眉来眼去，打情骂俏？我满心希望，你们哪一位能在回来前寻觅到一名夫婿呢。我敢说，简马上就要变成老处女啦。她都快满二十三岁了！老天有眼，我要是二十三岁前还结不了婚，就会羞得无地自容！你们想象不到，菲利普斯姨妈是多么渴望你们能尽快为自己物色到郎君。在她看来，丽茨当初应该把柯林斯要上，而我却认为那样没有一点意思。苍天作证，我恨不得先你们一步嫁出去！这样一来，我就可以领着你们到处去参加舞会。那一天，我们大家聚在福斯特上校家，玩得可真够开心。我和吉蒂当时打算在那儿待一整天，而福斯特太太答应在晚上举办一个小型舞会。顺便提一句，我和福斯特太太可是心贴心的朋友！她当下邀请哈林顿家的两姐妹来参加，可惜哈丽雅特有病，因此佩思只得一个人赶来。你们猜猜，我们都玩了些什么游戏？我们让张伯伦穿上女装，把他打扮成女人的模样。那情形真是滑稽透顶！除了我和吉蒂以及上校夫妇，别的人谁也不知这是场闹剧。当然，这事也瞒不过姨妈，因为有条长礼服就是从她那儿借来的。张伯伦神气活现，你不知装得有多像！丹尼、威克姆、普拉特以及另外两三个人走进屋时，压根儿没认出他来。天哪，简直把我笑得肚子疼！福斯特太太也笑得前仰后合。我当时觉得，自己都快要笑死啦。男人们这才起了疑心，马上便识破了张伯伦的假象。”

莉迪亚在回浪搏恩的路上，净讲她参加各类舞会的情况，同时也说些诙谐幽默的故事，另外还有吉蒂从旁边添油加醋，倒也令大家觉得开心。伊丽莎白虽然心不在焉，没注意她都讲了些什么，但却听见她反复提到威克姆的名字。

回到家中，她们受到了父母极其亲切的接待。贝内特太太见简仍像以前那般美丽多姿，不禁大喜过望。在晚饭桌旁，贝内特先生不由自主地一遍又一遍对伊丽莎白说：

“你回来了，我真高兴，丽茨。”

餐厅里坐满了人，因为卢卡斯家的人差不多全来了，一是迎接玛丽亚，二是听听新闻。大家七嘴八舌地说个不停，接触的话题可谓五花八门。卢太太隔着饭桌问起了玛丽亚，向她打听大女儿的家境以及饲养家禽的情况；贝太太显得格外忙碌，一方面向坐在她下手的简咨询眼下的时装样式，而另一方面又把听到的话传给卢家的几位年轻小姐；莉迪亚把嗓门提得比谁都高，把早晨的趣闻一件件讲给那些爱听的人听。

“太有意思啦，玛丽，”她说道，“我们玩得真是太开心了，你要是同我们一道去就好啦。在去那儿的路上，我和吉蒂放下了所有的车窗，就好像我们乘坐的是一辆空车似的。要不是吉蒂半路晕车，我们会这样一直走到目的地。到了乔治客栈，我们在待人接物上真是无懈可击，请她们三位品尝了天下最可口的冷餐。要是你跟着去了，也可以让你饱饱口福。启程回家的时候，那情景真逗人。我还以为那么多人。一辆马车坐不下呢。直把我笑得死去活来。一路上，大家的高兴劲就别提啦。我们有说有笑，嗓门大得十英里开外的人都能听得到！”

玛丽听后，表情十分严肃地说：“好妹妹，并不是我故意要杀你们的风景，老实讲，你们这些乐趣当然会投合一般女子的口味，可动不了我的心。我倒觉得读书要有趣得多。”

可惜她的这席话，莉迪亚连半句也没听进去。莉迪亚听人讲话一般不超过半分钟，而对玛丽，她连理也不理。

下午的时候，莉迪亚煽风点火，鼓动别的姑娘随她到麦里屯去，看看那边的朋友近况如何。可是，伊丽莎白极力反对，生怕人们蜚短流长，说贝家的小姐沾家还不到半天，就跑去向军官们卖弄风情。她不愿到麦里屯去，还有一条原因，那就是她怕碰见威克姆。她已拿定了主意，准备尽量躲着他。民兵团即将奉命开拔，这个消息使她感到有说不出的快慰。再有两个星期的时间，他们就要离开此地了。她希望他们一走，她就不用再为威克姆烦躁不安了。

她进家门后没有几个小时，便发现父母在反复争论到布赖顿度假的计划，也就是莉迪亚在客栈里提到的那项计划。她看得出，父亲丝毫没有让步的意思，但他的回答却模棱两可。母亲虽碰了几次钉子，却一直不死心，指望着在最后能如愿以偿。

第四十章

伊丽莎白再也耐不住自己的性子，非得把那件事告诉简不可了。最后，她决定把涉及姐姐的地方，都一概不提，即便如此，她认为简听了她的话后也会感到惊讶的。第二天早晨，她把达西向她求婚的那一幕，拣主要的情节讲了出来。

贝内特小姐听罢，起先果真万分惊讶，但很快又觉得不足为奇了，因为她和伊丽莎白姐妹情深，认为不管谁爱上伊丽莎白都是非常自然的。但没过多长时间，她的心里又涌起了一些其他的感情。她为达西感到遗憾，觉得他不该采用那么不合身份的方式倾吐衷情。同时，她也为他感到难过，认为妹妹的拒绝一定给他带来了痛苦。

“他那种自以为是、把求婚的成功视为盘中之餐的态度是万万不可取的，”简说，“更何况他表现得那样露骨，真是错上加错。不过，你的拒绝的确把他推进了绝望的深谷，想起来就让人生恻隐之心！”

伊丽莎白说：“我为他感到十分难过。不过，他的心里存在着许多顾虑，所以他对我的好感很快就会消失得无影无踪。我拒绝了他，你不至于因此而怪罪我吧？”

“怪罪你！噢，不会的。”

“那么，你会怪我当初不该那般夸赞威克姆吧？”

“不——我不知道你那么夸他有什么错。”

“等我把第二天发生的事情告诉了你，你就知道我错在哪里了。”

接着，伊丽莎白便说起那封信来，把涉及乔治·威克姆的内容一下子抖搂了出来。信中列举的事实给了可怜的简迎头一棒。她宁愿尝遍人世间所有的苦难，也不肯相信世界上竟有如此之多的邪恶，何况这些邪恶都集中在一个人身上。达西的一席剖白虽然使她如梦方醒，但却安抚不了她那颗伤透了的心。她竭力想证明这是一场误会，力求洗刷净他们当中一个人的冤屈，而又不至于使另一个人蒙冤受辱。

“这是办不到的，”伊丽莎白说，“你绝对做不到两全其美。他们俩当中你只能选择一个。总共就那么一点点优点，刚够给一个人涂金抹粉。近来，这点优点在他们之间浮来浮去，令人眼花缭乱。对我来说，我比较倾向于达西先生，认为那点优点非他莫属，但你也可以有自己的观点。”

过了好一会儿，简的脸上才勉强露出了笑容。

她说：“我生平最吃惊的事莫过于此。威克姆原来这么坏，实在叫人难以相信。达西先生也真可怜！亲爱的丽茨，你不妨试想一下，他的心里该有多么苦闷。他明明知道你瞧不起他，却又不得不把妹妹的私事讲给你听。痛苦和失望交织在一起，烧灼着他的心。我觉得你应该有所感触。”

“不，我没有任何感触！看到你这般为他惋惜和这般同情他，我反而觉得心安理得了。我知道你会为他主持公道，所以我的态度就变得越来越冷漠。你越是富于同情之心，我就越舍不得怜悯别人。如果你继续为他嗟叹和伤心下去，我就会得到彻底的解脱。”

“可怜的威克姆！瞧他的外表是那么和善，而言谈举止又是那样开通和文雅，想不到却表里不一！”

“他们俩在教养方面显然都各有欠缺之处。一个只是心灵美，而另一个仅仅外表美。”

“你老是觉得达西先生的谈吐和举止不近人情，可我却从未这样看待过他。”

“我无缘无故就不可挽回地讨厌上了他，这我倒觉得是明智之举。这种厌恶情绪，足以激励人的天才，启迪人的智慧。如果你出口便骂人，就讲不出公平合理的话。然而，要是你老是嘲笑人，说不定还能偶尔推出几个妙语警句。”

“丽茨，你第一次读那封信时，你的态度肯定不会像现在这样玩世不恭。”

“是的，你说得一点不错。我当时心里觉得非常不舒服，不舒服到了极点，甚至可以说是十分不快活。我找不到个知己谈谈心里的话，也没有个简在旁边安慰我，说我并不像自己想象的那样懦弱、虚荣和荒唐！唉！在那个时刻，我多么需要你呵！”

“你在达西先生面前谈起威克姆的时候，竟然对达西先生不耐烦，这真是天大的不幸。现在看来，威克姆不配得到你的庇护。”

“确实如此。不过，我虽然对他说了些刻薄的话，造成了遗憾，但那是我长期对他持有偏见的必然结果。有一点，我想征求你的意见。请你告诉我，该不该把威克姆的丑陋本质晓谕天下，让周围的人都了解他的为人？”

贝内特小姐略加思忖，然后答道：“我看没必要把他搞得声名狼藉。你意下如何？”

“我也觉得不必如此。达西先生并没有授权让我把他的话公布于众。相反，凡是与他妹妹有关的情节，他要我绝对保守秘密。至于威克姆其余的行径，即便我讲给别人听，又有谁会相信呢？人们对达西先生成见太深，你要是让他们把他看成一个正人君子，他们当中有一半人死也不会苟同。对此，我实在无计可施。好在威克姆很快就要随军离开此地了，所以他究竟是怎样一个人对当地居民来说关系不大。有朝一日真相总会大白，那时咱们可以讥笑人们孤陋寡闻，笑他们没有早些认清威克姆的本来面目。眼下我先绝口不提。”

“你说得很对。把他的过失公布于众，很可能会毁掉他的一生。现在，他也许对自己的行为正追悔莫及呢，正渴望能洗心革面、重新做人。咱们可不能逼得他走投无路。”

这次谈话之后，伊丽莎白不再心烦意乱，无所适从了。两星期来，她被一大堆秘密压得透不过气，如今总算吐露了两件。她相信，以后要是再谈起这两件事，简一定会洗耳恭听。不过，在这些事情的背后还隐藏着一桩秘密，出于谨慎的缘故，暂且不能透露。她不敢把达西那封信的另一半内容讲出来，也不敢告诉姐姐达西的朋友是如何真心实意爱恋着她。目前，这件事谁都不能让知道。她认为，除非他们双方取得了彻底的谅解，否则绝不能抛出这最后的一条隐秘。她心中暗忖：“简与宾利的和解一旦变为现实，我才能讲出这件秘密，不过到了那时，宾利会亲口把原委告诉简，而且将更为娓娓动听。轮到我畅所欲言、袒露心扉之时，事情已经失去了一切意义！”

回到家安顿下来，她现在有了闲暇观察姐姐的精神状态。简并不快活，她对宾利仍然旧情难忘、爱恋不已。她以前从没有爱过任何人，所以，她的感情和所有初恋的人一样炽烈，而且由于年龄和性格的关系，这种感情比一般的初恋者更为坚贞不移。她痴情地眷恋着宾利，觉得他是天下最出色的男儿。幸亏她富有见识，能照顾亲友们的情绪，才没有沉溺于伤感之中，不然定会毁掉自己的身体，扰乱亲友们内心的平静。

“喂，丽茨，”贝太太有一天对二女儿说，“你怎么看待简悲惨的遭遇？我可是打定了主意，见了谁也不再提及此事了。那天，我跟我的妹妹就这么说过。不过我知道，简到伦敦去，连他的影子也没见上。算啦，他是一个不值得爱的年轻人。简今生今世，恐怕是嫁不成他了。没听说他今年夏天要回尼瑟费德来。凡是有可能了解些内情的人，我都挨个问过了。”

“我看他不会再住尼瑟费德啦。”

“哼，随他的便吧，没人稀罕他来。不管什么时候我都要说，他把我的女儿坑苦了。我要是简，才咽不下这口窝囊气呢。我觉得，简要是因伤心而死于非命，那才叫他为自己的缺德行为后悔不及哩。”

伊丽莎白没有回答，因为这种想入非非的指望，并不能使她得到安慰。

“喂，丽茨，”没过多大工夫，贝妈妈又说了话，“柯林斯两口子把小日子过得挺舒心，是吗？好呀，好呀，但愿他们天长地久。他们家的饭莱怎么样？我敢说，夏洛特是个称职的管家婆。其实，要够得上她妈妈的一半精明，就算节俭的啦。他们在日常生活上，肯定不会大手大脚、铺张浪费。”

“是的，他们一点也不浪费。”

“就凭这一点，他们就可以说是治家有方。是呀，是呀，他们会精打细算，防止出现入不敷出的现象。他们永远也不用为钱伤脑筋。这会对他们大有好处。据我猜想，他们肯定常常谈起等你爸爸去世后，由他们接管浪搏恩的事情。”

“这种话他们不便当着我的面讲。”

“是呀。要是当你的面说这种话，那才是咄咄怪事呢。不过我敢保证，他们一定在背地里常常议论此事。哼，如果他们拿了这笔不义之财能够心安理得，那就由他们去吧。要是让我继承别人的财产，我会觉得脸发烧。”

第四十一章

她们回到家后，转眼之间便过了一个星期，现在已到了第二个星期，也就是民兵团在麦里屯驻扎的最后一个星期。附近的年轻小姐们全都耷拉下了脑袋，几乎到处都可见到沮丧的脸。只有贝家的两位大小姐白天吃得下，夜里睡得香，像平时一样该干什么就干什么。吉蒂和莉迪亚老是责备她们冷酷无情。这两个小姐妹伤心到了极点，竟然无法理解自家的姐姐怎么会有这样的铁石心肠。

“老天爷呀！怎么能让我们活下去呢？我们该怎么办才好呢？”她们动不动就这样悲哀地叫喊。“丽茨，你怎么还笑得出来？”

她们慈祥的母亲也跟着她们伤心抹泪。老人家回首往事，想起了自己在二十五年前，也经历过这样的悲欢离合。

“想当初，米勒上校的军团拔营起寨后，我整整哭了两天。我觉得，我的心都快要碎了。”

“我的心肯定也会碎的，”莉迪亚说。

“要是能跟到布赖顿去，那就好啦！”贝太太说。

“是呀！……如果能那样做，就了了心愿！可惜爸爸太难说话，偏偏要阻挠。”

“洗洗海水澡，保准一辈子不生病。”

“菲利普斯姨妈也说过，洗海水澡对我大有好处。”吉蒂插了一句。

浪搏恩府上时时刻刻都可以听见这样的长吁短叹。伊丽莎白原想借此寻个开心，但她所感到的只是耻辱，没有一丝一毫的欢乐。她又一次感到，达西说她们缺乏教养，实在没有冤枉她们。难怪达西千方百计地阻止自己的朋友跟她们家攀亲结缘。

然而，莉迪亚的忧愁心情不多久便烟消云散了，因为民兵团福斯特上校的太太发出了邀请，让她陪着到布赖顿去。莉迪亚的这位高贵的朋友非常年轻，最近才和上校结了婚。她和莉迪亚气味相投，都是性格奔放、快人快语的乐天派。她们虽然才认识了三个月，却已经做了两个月的知己。

莉迪亚的喜悦心情以及她对福斯特太太的敬慕、贝太太的兴奋和吉蒂的悲伤，此情此景真是难以用语言形容。莉迪亚全然不顾吉蒂的心情如何，只顾自己欢天喜地在屋里东奔西跑，一面让大家为她祝贺，一面说说笑笑，闹得比以往任何时候都凶。而这时，时乖命蹇的吉蒂躲在小客厅里怨天尤人，怒气冲冲地说些不合情理的话。

“我真不明白，福斯特太太为什么光请莉迪亚不请我，”她说，“尽管我和她不是特别要好的朋友，但我和莉迪亚有同样的权利受到邀请，甚至比她的权利还要大，因为我比她大两岁。”

伊丽莎白费尽口舌劝她理智一些，简也劝她想开一些，但都无济于事。要说伊丽莎白本人，她对这次邀请不像妈妈和莉迪亚那样激动万分。她只觉得，莉迪亚即便有一丁点理性的话，在这次事件中也会丧失殆尽。于是，她不由自主地暗地里劝爸爸阻止莉迪亚出游，全然不顾她的这一行径暴露后，将导致什么样的后果。她对爸爸说，莉迪亚历来放浪形骸，而和福斯特太太这种女人交朋友不会给她带来一点好处，跟这样的朋友上布赖顿只会使她的行为更不检点，因为那儿的诱惑肯定大于家中。贝先生用心听她把话讲完，然后说道：

“莉迪亚不到公共场合出出丑，是绝不会死心的。她这次出去亮相，花钱不多，不会给家里添多少麻烦，的确十分难得。”

“莉迪亚在大庭广众面前举止轻浮、行为放荡，害得咱们大家都会跟着她丢人现眼，其实咱们已经在这方面吃了大亏，”伊丽莎白说道。“如果您老人家明察秋毫，就会用截然不同的眼光看待这件事。”

“已经吃了大亏吗？”贝先生问道，“怎么，难道她吓跑了你的恋人？可怜的小丽茨，不要灰心丧气嘛！这么喜欢吹毛求疵的小伙子，连小姑子的一些荒唐行为都容忍不了，失去也不足惋惜。好吧，让我来听听，到底有多少可怜虫让愚蠢的莉迪亚吓得打了退堂鼓。”

“您误解了我的意思。我并没有受到这样的伤害。我抱怨的不是具体哪一种害处，而是多方面的害处。莉迪亚如此放荡不羁，如此无法无天，定会有损于咱们的尊严和体面。请恕我直言，亲爱的爸爸，如果您不当机立断，约束一下她那野里野气的脾性，告诉她情场追逐不能成为终生的职业，要不了多久她便会堕落得无可救药。到了十六岁，她的性格一定型就改不了了。那时，她将成为不折不扣的放荡女人，弄得她自己以及家里人都惹人耻笑。而且，她将是一个最可悲、最下贱的浪女人。她除了年纪轻和有几分姿色，再没有任何魅力。她愚昧无知，思想空虚，一天到晚疯疯颠颠地只知道找恋人，结果到处让人瞧不起。吉蒂也面临这样的危险。她总是跟在莉迪亚的屁股后边打转转。她既贪慕虚荣，又无知懒惰，完全是一副没有教养的样子！唉，亲爱的爸爸！她们俩不管走到哪里，都被人戳脊梁骨，遭人鄙视，连她们的姐姐也跟着丢脸。您难道觉得我这是杞人忧天吗？”

贝内特先生见女儿把这件事看得这么重，便心疼地拉起了她的手，爱抚地说：

“你不必担心，好孩子。凡是了解你和简的人，都敬重你们，看得起你们。你们不会因为有两个——甚至三个傻妹妹，就显得不体面。莉迪亚不到布赖顿去，家中便无宁日。不如任她去吧。福斯特上校是个明白人，不会让她胡作非为。幸好她是个一文不名的穷光蛋，不会成为男人们追逐的目标。到了布赖顿，如果只是个普普通通的浪女人，绝没有在这儿吃香。军官们注意的是比她强的女人。但愿她到了那儿，能够自惭形秽、悬崖勒马。不管怎么说，她再坏也坏不到哪里去了。咱们总不能把她锁起来，让她老死家中。”

听了父亲的回答，伊丽莎白虽然不同意，但也只好作罢。从父亲身边走开时，她既失望又难过。以她这样的性格，不愿意纠缠于琐事而自寻烦恼。她深信自己已尽到了责任，没必要再为那些不可避免的邪恶伤心劳神，也没有必要忧心忡忡增加自己的负担。

莉迪亚和母亲倘若知道了伊丽莎白与父亲的谈话内容，一定会怒从心头起。即使她们两张利口同时夹攻，也泄不尽胸中的怨恨。莉迪亚想入非非，好像布赖顿之行囊括了所有人世间的欢乐。她幻想在那个喜气洋洋的海滨游憩地的街道上，到处都是军官。她仿佛看到，几十名素不相识的军官在争先恐后向她大献殷勤。她还看到了蔚为壮观的军营——一片片帐篷排列有序，里面挤满了血气方刚的年轻小伙子，一个个全都穿着光彩夺目的红制服。更令人陶醉的是，她幻想着自己坐在帐篷里，同时跟至少有六名军官挤眉弄眼，卖弄风情。

她要是知道她的姐姐企图破坏掉这些美景和即将实现的幻想，那叫她如何忍受得了？只有母亲和她心有灵犀，理解她的情。丈夫根本不打算到布赖顿去，这使贝太太怏怏不乐。不过，只要莉迪亚到那儿走一趟，对她也是一种安慰。

好在这母女俩对伊丽莎白的拆台行为一无所知。她们始终都是那样兴高采烈，情绪居高不落，一直持续到莉迪亚离开家门的那一天。

现在，伊丽莎白就要最后一次和威克姆见面了。她回到家之后，常同他有来往，因而烦躁不安的情绪早已消失。以前爱慕他时，伊丽莎白常有一种激动感，而现在这种感觉没有在她身上留下半点痕迹。他曾经风度翩翩，含情脉脉，赢得了她的芳心，而现在她却觉得他行为枯燥乏味，叫人见了就讨厌，就恶心。另外，他目前对她的态度也是她不快的原因之一。他扭捏作态，企图跟她重温旧情，完全耍的是他们初结识时的那一套，岂不知中间经历了那一通变故，这只能惹她生气。她觉得，像他这样一个游手好闲、性格轻薄的公子哥把她作为猎艳的对象就是一种奇耻大辱，于是，她对他最后的一丝感情也荡然无存了。威克姆没有解释他是出于什么缘故才把她冷落了这么长时间，却认为只要他愿意重修旧好，就能满足她的虚荣、再次赢得她的芳心。不料，这却叫伊丽莎白对他越加怨恨。她一忍再忍，才没有骂出声来。

民兵团离开麦里屯的前一天，威克姆和另外几名军官来到浪搏恩吃饯行饭。伊丽莎白压根儿就没打算同他这么和和气气地分手，因此，当他问起她在亨斯福德的那段日子是如何打发时，她有意识地提起了菲茨威廉上校及达西的大名，说他们在罗辛斯庄园做了三个星期的客，并问他是否认识菲茨威廉上校。

威克姆听了，先是诧异，继而不悦，最后大惊失色。不过，他马上便稳定了情绪，笑吟吟地回答说，他以前倒是常见那位上校。他又说上校具有十足的绅士风度，问她对上校的印象如何。伊丽莎白说的当然是些赞誉之词。随即，威克姆又以一种漫不经心的语气问道：

“你刚才说他在罗辛斯庄园待了多久？”

“近三个星期。”。

“你常见他的面吗？”

“是的，几乎天天见他。”

“他的言谈举止与他的表弟大不一样。”

“是的，完全不一样。不过，我觉得了解了达西先生后，对他的印象也就会改善。”

“那可就好啦！”威克姆言不由衷地说，他那副慌张的神情没有逃脱伊丽莎白的眼睛。“这个……我是否能问你个问题？”说到此处，他顿住了话头，换上了一种轻松的口吻，“他在谈吐方面是否有了长进？难道他真的放下了臭架子，一扫平日的傲慢劲儿，变得彬彬有礼了吗？……我实在不敢指望，”他压低嗓门，声调变得严肃了起来，“他能脱胎换骨，改变他的本质。”

“不，那倒不会！”伊丽莎白说，“我觉得他的本质还和从前一样。”

威克姆神情惶惑，不知该为她的话感到高兴还是表示怀疑。她讲话时脸上带着一种高深莫测的表情，诱使他怀着忐忑不安的心情专心致志地朝下听。这时，她又继续说道：

“我说了解达西先生后，对他的印象会有所好转，这并不意味着他的思想和举止臻于完善，而是指在和他处熟之后，你就会进一步了解他的性格。”

威克姆听了这一番言语，不由心惊肉跳，面红耳赤，露出一副惶惶不安的神色，好一会儿一句话也说不出来。直到最后，他才收敛了窘相，转过身来面对着她，用极其温和的声音说：

“你很了解我对达西先生的感情。所以你绝不会怀疑，当听说他端正了自己的行为——即便这只是表面现象——我感到由衷的高兴。在这上面，他的傲慢可能起了些作用，即使对他自己没有裨益，对其他人却大有好处。他正是因为傲慢，才不至于胡作非为，干那种曾经让我吃尽苦头的坏事。怕只怕你所指的他在行为上的检点是做客期间做给姨妈看的。对于他的姨妈，他又敬又怕，总是想方设法给她留下好的印象。据我所知，他在他的姨妈面前老是战战兢兢，多半是因为他一直担心着他和德布尔小姐的婚事，希望促成这桩良缘。”

伊丽莎白听了，不由得笑了笑。但她什么话也没说，只是淡淡地点了下头。她看得出，对方又想老调重弹，企图以自己的伤感换取她的同情，而她却没有兴致成全他。在后半个晚上，他表面上装得和平时一样轻松自在、谈笑风生，可是没有再去向伊丽莎白献殷勤。最后分手时，他们俩都客客气气，但各怀鬼胎——他们也许永远都不想再见到对方了。

酒席散后，莉迪亚随福斯特夫人到麦里屯去了，打算次日清晨从那儿上路。她与家里人辞别时，并没有悲哀的气氛，倒是咋咋呼呼热闹了一场。当时落泪的只有吉蒂一人，但她流的是妒忌的眼泪和苦闷的眼泪。贝太太啰里啰嗦说了一大堆祝女儿幸福的话，又千叮咛万嘱咐地叫她不要错过了及时行乐的机会——这样的嘱咐，莉迪亚自然会不折不扣地照办。末了，莉迪亚满面春风地高呼再见，一点也没听见姐姐们细声细气的送别话。

第四十二章

伊丽莎白如果仅仅根据自家的情况去评论婚姻家庭，那么她所得出的结论肯定不会太乐观。她父亲当年由于贪恋青春美貌，贪恋年轻漂亮的人一般都具备的快乐的天性，糊里糊涂娶了一个智力贫乏而又心胸狭窄的女人。结过婚后不久，他便心灰意冷，不再以真情待她了。夫妻之间的相互敬重和相互信任，消失得无影无踪；他对家庭幸福的期待，却原来是南柯一梦。世上有许多人在头脑发昏的情况下做出了荒唐事后，便恣意寻欢作乐以排遣胸中的失落感，而贝内特先生没有颓废，没有以这种方式寻求精神的慰藉。他喜欢欣赏乡村的景色，并酷爱读书，这些嗜好成了他的主要乐趣。他的妻子除了做些幼稚而愚蠢的事引他开心之外，再没有给过他半点情意。作为男人来说，一般都不愿从自己的妻子身上寻求这种乐趣；然而，在无法进行其他形式的娱乐时，身处逆境的达观者定会充分利用已有的条件。

伊丽莎白看穿了父亲的鬼把戏，认为他不是一个称职的丈夫。每每想到这一点，她就感到痛苦万分。然而，她崇拜他的才智，又感激他对她的宠爱，于是她竭力想忘掉那些无法忽视的怪现象，尽量不去思考他的失职失体的举动。正是他在中间作怪，才使得他的妻子受到自己孩子的蔑视，真是太不应该。对于不美满的婚姻给子女们带来的不利影响，伊丽莎白从未像现在体验得这么深刻，而对于父亲滥用他的聪明才智造成的种种害处，她也从未像现在看得这么透。父亲的才智如果发挥得当，即便不能开阔母亲的眼界，起码也可以维护女儿们的体面。

威克姆走后，伊丽莎白曾经高兴了一阵，但民兵团的调离再没有其他让她满意的地方了。外边的宴会不像从前那样丰富多彩了，在家里一天到晚总听到母亲和妹妹抱怨生活过于单调，给全家人的心头罩上了一层阴影。吉蒂早晚都会恢复理智，因为把她搅得心猿意马的那班人已经开到了别处。叫伊丽莎白操心的是另外一个妹妹——那孩子品性本来就不好，而现在置身于海滨浴场和军营之中，更是危险重重，很可能加倍地放荡，做出更蠢的事来。从整体来说，她发现（以前她也经常这样认为），眼巴巴一直盼望的事情一旦发生，所产生的结果不一定随她的心愿。因此，她只好指望着将来的某一天能如愿以偿，并找些其他的事情寄托自己的愿望，再次沉醉于期待之中，暂时安慰一下自己，准备重新经受失望的痛苦。眼下她所朝思暮想的快活事儿是到湖区旅游。当母亲和吉蒂遇到不顺心的事情，把家里搅得鸡犬不宁时，对于旅游的期待成了她最大的慰藉。她觉得，如果简也能和她一道去湖区玩，那就再好不过了。

她心里想到：“我还算幸运，总还可以对某件事情存些指望。假如一切都安排得圆圆满满、滴水不漏，我反而会感到失望。这次姐姐不能前往，使我时时刻刻都觉得遗憾，可这样一来，我才有可能实现自己快乐的梦想。一项面面俱到的计划往往会半路流产。一般来说，只有稍微忍受一些烦恼，才不至于导致失望的结局。”

莉迪亚离家之际，曾答应常给母亲和吉蒂写信，把她的见闻详详细细讲给她们听。可是，家里盼星星盼月亮好不容易才能等到一封信，而且总是短得可怜。她告诉妈妈的事情无非是：她们由某某军官相陪去了图书馆，在那里看到的室内用品简直美得让人见了着迷；她新买了一件长礼服和一把遮阳伞，本想花些笔墨详尽形容形容，怎奈福斯特太太唤她到军营去，只得仓促搁笔。从她给吉蒂的信中，能了解的内容就更少了，因为这些信虽然写得很长，但里边讲的净是不能公开的私房话。

她出门两三个星期后，家里又开始出现了生机勃勃、喜气洋洋的景象，周围的一切都沉浸在欢乐的气氛之中。进城越冬的人家纷纷回归故里，穿起夏季鲜艳的服装，忙忙碌碌地为消暑做准备。贝太太的心情又恢复了平静，只是不高兴的时候爱发几句牢骚。到了六月中旬，吉蒂也恢复了常态，到麦里屯去脸上不再挂泪花了。伊丽莎白看在眼里，喜在心头，满指望她到了圣诞节时可以变得理智些，不至于每天把军官们挂在嘴边。不过，要是陆军部存心干伤天害理的事，再派一团官兵来麦里屯驻扎，她的希望就会落空。

她们原定的到北方旅行的日期已经临近，只剩下两个星期的时间了。不巧加德纳太太来了封信，立刻便拖延了行期，连旅行的范围也不得不缩小。她说加德纳先生有事不得脱身，只好把出发的日期向后推两个星期，暂定在七月份，而且他在一个月后必须赶回伦敦。这样，时间一缩短，就不能到远处去了，不能像原来所规划的那样纵情游览了，至少不能像以前所期望的那样悠然自得地旅行了。照现在的计划，她们只好忍痛割爱，放弃湖区览胜的设想，缩短旅程，最远不能超过德比郡。德比郡有不少可供观赏的景致，足够她们游览三个星期的了。加德纳太太曾在那儿住过几年，而今旧地重游，计划在那儿盘桓数日，实在叫她心驰神往、飘然若仙。她急切地想再看看昔日的景物，就像她急于游览马特洛克[1]、查茨沃思[2]、达沃河谷[3]和皮克峰[4]等风景名胜一样。

伊丽莎白失望到了极点。她一心一意要到湖区游览，现在仍觉得时间较为充裕，能够满足这个心愿。不过，她觉得不能不知足，再说她的个性开朗明快，因此没过多久她就又有说有笑了。

一提起德比郡之行，便勾起她许多的联想。看到这个地名，她不可能不想到彭伯里以及彭伯里的主人。她曾这样夸口说：“我可以神不知鬼不觉地溜进他的故乡，偷他几块透明的水晶石[5]，给他个防不胜防。”

出发前的等待时间现在延长了一倍。舅父和舅母要在四个星期之后，才会姗姗而来。不过，这段时期总算熬过去了，加德纳夫妇带着他们的四个孩子最后终于来到了浪搏恩。四个孩子中间有两个小姑娘，一个六岁，一个八岁，而另外的两个是她们的小弟弟。他们都要留在浪搏恩，由他们的表姐简负责照管。他们都喜欢简，因为简办事有耐心，性格温和，无论从哪一方面讲都非常合他们的心意。她真心爱他们，教他们识文断字，而且还陪他们一道玩耍。

加德纳夫妇在浪搏恩只住了一夜，第二天早晨就带着伊丽莎白出发上路，去探新猎奇、游山逛水了。他们是些非常对口味的旅伴，所以路上自有一番乐趣。他们一个个身体健康、性格随和，可以忍受旅途上的诸多不便；他们兴致勃勃，可以保持愉快的气氛；他们相互体贴，个个聪明能干，出门在外遇到扫兴的事情时，可以齐心协力、共渡难关。

本书不打算详细描写德比郡的风光，至于他们的旅程所必须经过的一些名胜地区，例如牛津、布莱尼姆[6]、瓦威克[7]、凯内尔沃思[8]、伯明翰等等，世人都知道得多了，所以也不打算付诸于笔端。现在要讲的是德比郡的一个弹丸之地。且说有个小镇名叫兰顿，加德纳太太以前曾在那儿居住过。她方才打听到昔日的一些老熟人依然留居故土，于是，在参观完德比郡的主要景观之后，便绕道去探望他们。伊丽莎白听舅妈说，彭伯里距兰顿不足五英里，虽然不在必经之路上，可是要去也多走不了多少路。头天晚上讨论行进路线时，加德纳太太提出想到彭伯里再看看，她丈夫欣然同意。接下来，两人便征求伊丽莎白的意见。

“亲爱的，你愿意不愿意去参观一个你常听人提起的地方？”加德纳舅妈问，“你的许多朋友都和那儿有着千丝万缕的联系。要知道，威克姆的童年就是在那儿度过的。”

伊丽莎白的兴致不高，觉得自己无心到彭伯里游玩，于是便直说她不想去。她声称她已厌倦于深宅大院，因为路上看得太多了，而且也不稀罕绣毡锦帏。

加德纳太太骂她傻。“如果光是一幢富丽堂皇的房子，我也不稀罕赶老远去瞧，”她说，“关键是那儿的景色着实迷人。那儿的树林算得上是全国顶顶美丽的。”

伊丽莎白嘴上没再反对，但心里仍一百个不愿意。到那里去游览，很可能会碰上达西先生。到那时，事情就糟啦！她一想到此处便羞红了脸，心想与其担这么大的风险，倒不如开诚布公跟舅妈说个明白。怕只怕这样做也有许多不便之处。到了最后，她拿定主意先在暗中打听一下主人是否在家。如果得到的回答是主人在家，再走这最后的一着棋也不迟。

于是，夜里临睡的时候，她便向女服务员打听彭伯里那地方好不好，主人姓甚名谁，又提心吊胆问起主人家是否要回来消夏。她这最后一问，得到的是让她喜出望外的否定回答。恐惧心情打消了，她在悠闲之中又产生了强烈的好奇心，想去亲眼看看那庄园。第二天早晨又扯起这个话题时，舅妈再次征求她的意见。这一回，她摆出一副无所谓的样子，没加犹豫便说她对这项计划其实并不反感。于是，他们当下决定到彭伯里去。

[1]马特洛克：英格兰德比郡一教区，多温泉及钟乳石洞穴，疗养胜地。

[2]查茨沃思：德比郡一名胜地区，以图书馆、美术及雕塑著称，其花园也别具一格。

[3]达沃河谷：查茨沃思附近一山谷，布满精巧绮丽的岩石和绿叶成荫的树木。

[4]皮克峰：德比郡西北部山地，其最高峰高达六百多米。

[5]水晶石：系德比郡一种著名矿石。

[6]布莱尼姆：系英格兰南部一村庄，1704年英国莫尔伯爵曾在此击败法国人。

[7]瓦威克：英格兰中部瓦威克郡首府，以宏伟的城堡著称。

[8]凯内尔沃思：瓦威克郡城镇，建有凯内尔沃思城堡。

第四十三章

马车一直朝前驶去。伊丽莎白远远望见彭伯里的树林时，心里便打起了小鼓。最后驶进庄园时，她越发感到心慌意乱。

庄园很大，只见里边高阜低洼，气象万千。他们拣一处最低的地方进了庄园，坐着马车在辽阔、美丽的树林里走了许久。

伊丽莎白浮想联翩，无心和人交谈，但每看到一处别致的景观，她都要发出由衷的赞叹。马车沿山路徐徐向上攀爬，走了约有半英里之后，来到了高山之巅。树林到此处戛然而止，彭伯里府邸顿时映入眼帘。那府邸坐落在山谷那边，谷中有一条起伏的小道蜿蜒曲折向外伸展。那是一座气势磅礴、美丽多姿的石头建筑，屹立在一片高地上，背靠一道树木葱茏的山岗。那石头房子的门前，流淌着一条水势逐渐变大的小河。这是一股颇具自然情趣的湍流，显不出一丝一毫矫揉造作的痕迹。两岸点缀得既活泼又质朴，让伊丽莎白看了流连忘返。她从未遇见过如此富于大自然魅力的地方，那天然美姿一点没有遭受到庸俗趣味的玷污。大家激动地连声称赞。此时此刻，伊丽莎白觉得在彭伯里当个主妇也许是件挺不错的事。

马车滑下山坡，穿过小桥，一直驶到彭府的大门前。伊丽莎白从近处打量着那深宅大院，心里不免又发了毛，生怕撞上这儿的主人。她担心那女服务员把情况搞错了。当他们一行要求参观住宅时，被领进了客厅里。趁等候女管家之际，伊丽莎白才有了时间细想，她不知自己怎么跑到了这种地方。

女管家来了。她是个仪态端庄的老妇人，虽然远不如伊丽莎白想象的那么典雅，但却极端热情。她领着大家走进了餐厅。这是一间结构匀称的大房子，布置得华美别致。伊丽莎白稍许把四周打量了一下，然后走到窗前欣赏外边的景色。但见他们刚走下来的那座山丘上林木葱郁，从远处望去显得越发陡峭挺拔，形成了一种美丽的景观。这里的一草一木都是如此清新爽目。她极目远眺，纵观全景，看到了那道河流，看到了散布在两岸上的树木以及蜿蜒的山谷，不由感到心旷神怡。走进其他房间观看，这些景物就变化了姿态。但不管从哪个窗口瞭望，都自有秀色可餐。彭府的房间一个个宽敞美观，里面的陈设和主人的身份颇为相称，既不俗气，又不过分的奢侈，和罗辛斯庄园相比，算得上是豪华不足、风雅有余。伊丽莎白看了，十分佩服主人的情趣。

她心中暗忖：“我差点就成了这儿的女主人！如果是那样，这些房间我早该摸得滚瓜烂熟了！我不应该是作为生人来参观，而应该把此处视为自己的财产，欢迎舅父和舅母来做客……可是……”她停止了胡思乱想，“这是万万行不通的。那时我恐怕连舅父舅母的面也见不上了，因为我丈夫不会允许我请他们来。”

她幸亏省悟到了这一点，才没有为过去而懊悔。

她很想问问女管家，看她的主人是不是真的不在家，可惜没有勇气开口。不过，这个问题后来倒是由舅父提了出来，惊得她急忙转过了身去。雷诺兹太太回答说主人的确不在家，接着又添了一句：“不过，明天他就回来，还要带回家一大群朋友。”伊丽莎白暗暗感到庆幸，因为他们路上没耽误一天，来得正是时候！

此刻，舅妈喊她去看一幅画像。她走到跟前，看到那是威克姆的肖像，和另外几幅小型画像一道挂在壁炉上方。舅母笑嘻嘻地问她是否喜欢威克姆的像。女管家走上前来说，画像上的小伙子是前管家的儿子，由已故的老主人一手供养大。“这个小伙子现在到军队里去了，”她补充说道，“不过，他怕是变野了。”

加德纳太太满脸带笑地望了望外甥女，但伊丽莎白却没有理会她。

“而那一位，”雷诺兹太太说着话，用手把另一幅画像指了指，“就是我的主人……画得惟妙惟肖，非常逼真，和那一幅完成于同一时间，差不多都有八年了。”

“我常常听人说你主人是堂堂一表人才，”加德纳太太用眼睛打量着画像说，“瞧那脸蛋有多英俊。丽茨，你可以告诉我们，他长得到底是不是这个模样。”

雷诺兹太太一听说伊丽莎白认识她的主人，不由对她肃然起敬。

“这位年轻小姐认识达西先生？”

伊丽莎白飞红了脸，连忙支吾道：“和他是泛泛之交。”

“他风度翩翩、英俊潇洒，你说对吗，小姐？”

“是的，他长得是很漂亮。”

“说真的，我还从没见过这么标致的人呢。楼上还有他一幅画像，比这幅大，也比这幅画得好。老主人生前最喜欢这间屋子，也非常喜欢这些画像，所以这儿的东西都原封未动，放在老地方。”

伊丽莎白听了这话，才明白威克姆的画像为什么也挂在这里。

接下来，雷诺兹太太又指给他们看达西小姐的一幅画像，那还是她八岁时请人画的。

“达西小姐是不是和她的哥哥一样模样儿出众？”加德纳太太问。

“可不是么！她是百里挑一的人尖尖，而且多才多艺！她一天到晚又弹琴又练歌。隔壁房间里就摆着一架新买的钢琴，那是我的主人送给她的礼物。他们兄妹俩明日一块回来。”

加德纳太太为人和蔼可亲，不断提些问题并发表些评论，鼓励她朝下讲。而雷诺兹太太不知是出于自豪感还是出于对主人家的一片爱心，说起主人兄妹俩的事情便眉飞色舞。

“你家主人每年都要在彭伯里庄园住很长时间吧？”加德纳先生问。

“没有我所期望的那么长，先生。不过，我敢说他的一半时间是在这里度过，而达西小姐常在夏天来此处消暑。”

“可是，她有时也到拉姆斯盖特去消暑。”伊丽莎白在心里嘀咕了一句。

“你家主人要是结了婚，你就可以有更多的机会见到他了。”

“这倒是真的，先生。不过，我不知什么时候能喝上他的喜酒，也不知道哪位姑娘可以配得上他。”

加德纳夫妇听了，不由都笑了起来。伊丽莎白情不自禁地说道：“你的这种观点，实在给他脸上增添不少光彩。”

“我讲的全是真话，凡是了解他的人都会这么说。”女管家解释道，伊丽莎白觉得她的话有些言过其实。但是在听下边的一句话时，她就越发感到诧异了。“他四岁的时候我就来到了府上，从未听他说过一句气人的话。”

伊丽莎白觉得她的夸奖有些耸人听闻，与自己的看法迥然两样。她一向都坚定不移地认为，达西不是个性情和善的人。于是乎，她兴趣盎然，很想听听女管家的下文。这时，幸喜她的舅舅开口说道：

“值得如此称道的人，的确寥寥无几。你真是交了好运，碰到这样一位主人。”

“是的，先生，我的运气是不错。就是走遍全世界，也找不到第二个这样的好人。我常对人讲，小时候与人为善，长大了定会宽厚仁慈。我的主人自小就是天下性情最温和、心眼最实在的孩子。”

伊丽莎白几乎睁圆了双眼，心里想到：“这难道会是达西先生吗？”

“他的父亲就是一个难得的好人。”

“对，太太，你说得一点不错。有其父必有其子，我们的小主人对待穷人也是那么亲切和善。”

伊丽莎白越听越感到惊奇，心里的疑云便越重，于是急巴巴地想继续听下去。雷诺兹太太随便讲起任何别的事情都提不起她的兴趣。她谈到画像、房屋的面积以及家具的价格，结果都是对牛弹琴。加德纳先生认为，雷诺兹太太所以要过甚其词地夸赞主人，无非是出于家人的偏见，因此觉得很有趣，马上又引到了这个话题上。当大伙儿攀爬长长的楼梯时，雷诺兹太太又津津乐道地摆起了主人的诸多优点。

“他是天下最杰出的地主，也是一名最出类拔萃的主人。”她说，“提起他，没有一个佃户，没有一个仆人不伸大拇指的。有些人说他傲慢，但我却看不出他有任何傲慢的地方。依我看，他只是不像其他年轻人那样喜欢夸夸其谈罢啦。”

“经她这么一说，岂不是把他粉饰成了圣人？”伊丽莎白心想。

“这样夸奖他，可与他对咱们那位可怜朋友的态度格格不入呀。”舅妈边走，边小声说道。

“也许咱们错怪了人家。”

“这不大可能，因为咱们的消息来源可是相当可靠的呀.、”

大家来到楼上宽敞的走廊里，即刻被领进了一间漂亮的客厅里。这儿像是最近才装饰过，比楼下的房间更优雅，更明快。据说，达西小姐去年回彭伯里来，看中了这间屋子，现在精心布置好，就是为了供她享用。

“他的确是个好哥哥。”伊丽莎白一面说，一面朝一扇窗户走去。

雷诺兹太太预料说，达西小姐只要一跨入这间屋子，定会喜不自胜。随后，她又补充道：“达西先生总是这样，凡是能使妹妹高兴的事，他说办就办。为了自己的妹妹，他赴汤蹈火都在所不辞。”

下来要参观的只有画廊和两三套大卧室了。画廊里陈列着许多油画佳作，只可惜伊丽莎白对绘画一窍不通。方才在楼下欣赏画时，她最喜欢看的是达西小姐画的几幅蜡笔画，因为这种画的题材通常比较有趣，也比较容易看懂。

画廊里挂着不少家族画像，但这类玩意儿对生人并不具备多少吸引力。伊丽莎白只顾朝前走，一心寻找那张她唯一能认得出特征的面孔。哈，终于找到啦……她觉得那副面孔和达西先生像极了。记得达西先生在打量她时，脸上时常也挂着这种微笑。她在画像前伫立良久，看得出了神，后来临出画廊前，又拐回来看了一会儿。雷诺兹太太告诉客人们，达西的这幅画像还是他父亲在世时绘制的。

此刻，伊丽莎白对画中人油然产生了一股温情。即便他们接触最频繁的时候，她也不曾有过这种感觉。雷诺兹太太那样称赞他，意义非同小可。什么样的称赞比一个聪明用人的称赞能够更有价值呢？伊丽莎白觉得，达西作为一名兄长、庄园的主人以及一府之尊该掌握着多少人的命运呵！他的一举手一投足，就可以给人带来无穷的欢乐，也可以造成巨大的痛苦！他既能广施德善，又可作恶多端！女管家所讲的事情，没有一件不表明他的品格优良。伊丽莎白伫立在他的画像前，只见他双眼注视着她，倏忽间想起了他的一片痴情，心中不由泛起了一股从未有过的感激之情。一想起他那种倾心劲儿，她就不再去斤斤计较他求婚时所说的那些伤人心的话了。

府内凡是可以公开参观的地方，都参观过了。客人们下得楼来，和女管家依依辞别。女管家在大厅门口把他们托付给园丁，由他领着出去。

当他们穿过草坪向河边行走时，伊丽莎白回过身又望了望彭府，引得舅父和舅母也留住了脚步。正当舅父估摸石头房子的兴建年代时，不料突然看见那房子的主人从房子后边的一条通往马厩的小路上走了过来。

他们相距不足二十码，而且达西出现得太突如其来，叫伊丽莎白想躲都躲不及。他们四目相撞，两张面孔都涨得绯红。达西吃惊不小，一时愣在那里一动不动。但他很快醒过神来，迎上去和伊丽莎白搭腔。他的语气即使不算十分镇定，至少也可以说是十分有礼貌。

伊丽莎白早已不由自主地转身想走，但见他主动迎上来，便又立定了脚步，带着压抑不住的窘迫神情接受他的问候。舅父和舅母以前从没有见过他，即使觉得他和刚才参观过的画像十分相像，也不敢断定他就是达西先生。但是，园丁看到主人时的那副诧异样子，让他们一瞧便心里明白了。夫妇俩在他和伊丽莎白谈话时，远远地站在一旁。达西客客气气向伊丽莎白问候起了她家里的情况，而伊丽莎白又惊慌又迷乱，几乎都不敢抬起眼睛瞧他的脸，也不清楚自己都说了些什么话。她感到奇怪，觉得自他们上次分手以来，达西的言谈举止发生了很大的变化，所以他每讲一句话都使她增加一分窘迫感。她心里左思右想，觉得自己闯到这里来被人家撞了个正着，真是丢人败兴。这短短的几分钟，竟成了她一生中最难挨的时刻。达西也不见得比她有多安然，说话时，平时的那种从容不迫的声调已荡然无存。他问她几时从浪搏恩出发，在德比郡待了多久，诸如此类的话问了又问，而且显得慌里慌张，这充分说明他的心里已成了一团乱麻。

最后，他好像再也想不出什么话可说了，于是便默默无语地静立了一会儿，又突然定了定神，告辞走开了。

舅父舅母这才来到了她身边，夸赞达西长得相貌堂堂、一表人才。但伊丽莎白满腹心事，一个字也没听进去，只顾闷头不响地跟着他们走。羞耻和懊恼使她忘掉了一切。她这次到这儿来，真是天下最倒霉、最失算的事！他一定会为此百思而不得其解。像他这么傲慢的人，要是不把她看成一个可耻的女人，那才怪呢！让人觉得，她像是死皮赖脸送上门的！唉，她真不该到这儿来呀！可他为什么偏偏要提前一天突然回来呢？他们哪怕早走十分钟，也不会这样和他撞个满怀了。显而易见，他是刚刚到达的，刚刚下马，或者刚刚下车。想起方才二人相撞时那种尴尬样，她的脸就一阵阵泛红。他的态度与以前大不一样——这是怎么回事呢？料不到他居然还跟她说话，这真是叫人感到惊奇！……更何况他礼貌周全，竟还关心起了她家里的人！这次意外相遇，他的态度如此谦恭，谈吐如此温存，这可是她前所未闻的。与他在罗辛斯庄园把信递给她时说话的态度相形之下，这该是一个多么鲜明的对照呵！她想来想去还是想不通，琢磨不出个原因来。

说话间，他们一行已上了河边的一条美丽的小径。越往前走，地势便越低洼，景色更加引人入胜，树林也益发妩媚多姿。可是，伊丽莎白耽于沉思，久久没有留意到这些绮丽景观。一路上，舅父和舅母一再招呼她看这看那，而她只是随口胡乱答应一声，用眼睛扫扫他们所指的景物，实际上什么也分辨不清。她一心只想着彭伯里府邸，想象着达西此刻有可能在府内的哪个房间。她真想知道他此时此刻的心情以及他对她的看法。他难道能够原谅所有的一切，依然钟情于她吗？也许，他内心平静如水，才对她那么礼致彬彬，不过他的声音倒是有些异常，显露出了情绪的不安。她不知道他见了她是痛苦多于欢乐，还是欢乐多于痛苦，可是看他那副样子，不像是心静神宁。

后来，舅父舅母怪她心不在焉，这才使她回过神来，觉得有必要恢复平日的镇静。

他们进入了树林，暂时离开小河，登上了山坡。透过林木的间隙，可以纵目远眺，望见婀娜多姿的峡谷、对面令人心醉神迷的群山、满山遍野的树林以及时隐时现的小河。加德纳先生游兴大发，提出要绕着庄园走走，但又怕徒步走不了那许多路。园丁得意地笑了笑，告诉他们说围着庄园兜一圈得走十英里的路。此事只好作罢。他们还是沿着常规路线继续前行。大家游游逛逛，顺陡峭的林坡走下去，又到了河边，这儿的河道十分狭窄。他们从一简陋的小桥上过了河，只见这座小桥与周围的景色很是协调。此处百物天成，比他们参观过的哪一个地方都素雅。山谷到了这儿也变成了一道狭缝，刚刚容得下一泓清水和一条掩隐在灌木丛中的羊肠小道。伊丽莎白很想循着曲径去寻幽探胜。可是在过了小桥之后，眼见离彭府越来越远。加德纳太太不善于走路，这时再也走不动了，只求尽快回到马车上。伊丽莎白只得依了她。于是，大家抄近路向河对岸的彭伯里府邸走去。只可惜他们行进的速度非常缓慢，那是因为加德纳先生平素虽然喜欢钓鱼，但很少能够尽兴，所以现在看到河水里不时有鳟鱼出现，就和园丁谈起了钓鱼的情趣，脚下老是停滞不前。大家就这么慢悠悠地溜达着，谁想竟看到达西朝他们走了过来，并且已离得不远了。这叫他们又一次感到意外，而伊丽莎白的惊愕程度一点不次于方才见到他时。这边的小路旁没有河对岸的树木多，因而未及相遇便能瞧得见他。伊丽莎白虽然吃惊不小，但起码不至于像上次见面时那般措手不及。她心想，如果他真的是冲着他们来的，她一定得做出泰然自若的样子，和他讲话万万不能慌张。在短短的几分钟里，她一度觉得他很可能会拐到另一条小路上。当他的身影隐没在一个转弯处的时候，她仍然抱着这种想法。但是刚一过了转弯处，他便出现在了他们的眼前。她一眼就看得出，他还是像刚才那样彬彬有礼。于是，她依照着他的客气劲儿，把这儿的美景夸赞了一番。但是，刚用了几个“妩媚”、“迷人”这样的字眼，心里便产生了一个叫人不高兴的念头。她觉得这样赞美彭伯里庄园，说不定会引起对方的曲解。想到这里，她脸一红，再也不说什么了。

加德纳太太此刻站在后边不远的地方。达西见伊丽莎白沉默了下来，便求她赏个脸，给他介绍一下她的朋友。他这样讲究礼节，这倒叫伊丽莎白始料不及。想当初他向她求婚时，傲气十足地还揶揄她的这些亲戚呢，现在却要和人家套近乎，这实在让她忍俊不禁。她心想：“他看花了眼，错把他们当成了上流人。要是知道了他们的身份，他还不清楚有多惊奇哩。”

不过她还是为他作了介绍。她一面解释眼前的这两位跟她的关系，一边偷偷瞟了他一眼，看看他有何反响。她以为他会借故逃开，远离她的这些粗俗的亲戚。达西听后的确吃了一惊，但是却没有掉头走开，而是陪着他们回去，还和加德纳先生攀谈了起来。伊丽莎白自然是又高兴，又得意。真是大快人心！也让他知道知道，她的有些亲属并不是那么叫人害臊。她全神贯注地听两位男人交谈，很为舅父感到自豪，因为他的每个表情、每一句话都充分显示出他智慧超人、情趣高雅，并且举止得体。

当两人的话题扯到钓鱼上时，她听到达西十分客气地邀请舅父来垂钓，说他在附近逗留期间，随时都可以回到这儿来。同时，他还提出要借钓具给舅父，并指给他看河里哪个地方鱼最多。和伊丽莎白挽手并行的加德纳太太，惊奇地向她丢了个眼色。伊丽莎白没有出声，但心里却非常得意，觉得达西所以这样慷慨盛情，一定都是为了取悦她。不过，她还是感到极端惊愕，一遍遍地问自己：“他为什么一反常态呢？这到底是出于什么原因呢？他不见得是为了我吧……不见得是为了我才把态度放得如此温和。绝不会是因为我在亨斯福德把他臭骂了一顿，他才换上了这种态度。他不可能还爱着我。”

他们就这样两个女的在前，两个男的断后，走了好一段路。后来，他们顺坡走到了河边，欣赏一些稀奇的水生植物。等到回到原来的路上时，他们的位置出现了些变化。加德纳太太走了一早上的路，感到周身疲倦，觉得伊丽莎白的手臂架不住她的重量，于是提出和丈夫一道行走。达西取代了她的位置，同她的外甥女并行。两位青年男女沉默了一会儿，最后还是伊丽莎白开口讲了话。她想让他知道，她是调查清楚他不在家后，才来到了这儿参观。于是，她一开始就指出，他回来得太突然，叫人感到意外。她强调说：“你的管家告诉我们说，你明天方能到家。我们离开贝克韦尔前，就听说你不会马上到乡下来。”达西承认这些都是事实，说他是找账房有急事才比他的旅伴们先到了几个小时。接下来他又说道，“那些人明天一大早就来同我会合。他们当中有几个是你的老熟人——宾利先生及其姐姐妹妹。”

伊丽莎白听罢，只是稍微点了一下头。她不由立时想起他们俩上一次提到宾利时的情形。从达西的脸色看来，他心里也在回忆同一情形。

“在那一行人当中还有一个人，”停了一会儿，他接着说道，“她特别想和你认识。你在兰顿期间，请允许我介绍舍妹与你相识。不知这个要求是否太过分啦？”

这项请求着实让伊丽莎白感到意外。她一时慌了神，都不知自己是怎么答应下来的。她立刻想到，达西小姐这么急切要与她结识，一定是受了哥哥的唆使。意识到这一点，她感到非常满意。原来，达西虽然生了些气，但不计前嫌，仍对她有好感。

他们默默地向前走去，各自想着心事。伊丽莎白有些不安，觉得这事太让人不可思议，不过她又为之感到得意和高兴。达西希望能把自己的妹妹介绍给她，这可是给了她天大的面子。二人不知不觉把加德纳夫妇远远甩到了后边。待他们来到马车旁时，那两口子离他们还有好长一截路呢。

达西请她进府内歇歇，而她却说自己不累。于是，他们只好原地不动站在草坪上。在这种时候，沉默最叫人尴尬，所以应该多找点话说。伊丽莎白想打破沉默，但又苦于找不出话题来。后来她灵机一动，想起她是旅游的，于是和他东拉西扯谈起了马特洛克以及达沃河谷的景观。糟糕的是，时间流逝得太缓慢，舅妈走路也过于从容，谈话还未结束，伊丽莎白就几乎想不出词来了，使得她心急如火。待加德纳夫妇走到跟前，达西请大家到府内用些茶点，可客人们婉言谢绝了。于是，他们极有礼貌地分了手。达西扶两位女士登上马车，接着马车就徐徐启动了。伊丽莎白从车上看见他迈着缓慢的步子走进府去。

这下，舅父和舅妈开始评长论短了。两人都说达西超尘脱俗，比他们想象的好上一百倍。“他举止十分得体，待人礼貌周全，而且一点儿也没有架子。”舅父说。

舅妈接着说：“他实实在在有点高贵的味儿，但只是表现在风度上，并没有什么不得体的。我现在赞同那女管家的看法，即便有些人觉得他傲慢自大，我却看不出什么蛛丝马迹来。”

“我怎么也没料到他对咱们竟然这么好，不仅仅非常客气，而且简直可以说是十分殷勤。其实，他没必要那么殷勤，因为他和伊丽莎白只不过是泛泛之交。”

“老实讲，丽茨，”舅妈说，“论相貌他赶不上威克姆，不过他也眉清目秀，长得十分端庄。你怎么对我说，他是个见了就让人生厌的家伙呢？”

伊丽莎白竭力为自己辩解，说她以前有这种看法，但和他在肯特郡重逢时就对他产生了好感，而今天早晨觉得他简直和蔼可亲到了极点。

“他客气是客气，只是有点心血来潮，”舅父说，“一般的贵人都是这样。所以，他请我来钓鱼，我却没把他的话当真。也许他改天又会变卦，把我赶出他的领地。”

伊丽莎白认为他们完全误解了他的品格，但却没有说出口。

“从看到的情况分析，”加德纳太太继续说道，“我真想不到他竟会干伤天害理的事，就像他对待威克姆那样。他不像是个心毒手狠的人。相反，他说话时，嘴角老浮游着一种和善的东西。他的外表具备高贵的气质，一看就知道他心肠不会坏。不过，那位领着咱们参观的女管家可就把他吹得太神乎其神了！有几次我都差点忍不住笑出声。我想他是个乐善好施的主人，在用人的眼中这就体现了一切美德。”

这时，伊丽莎白觉得自己有责任为达西洗冤昭雪，把他和威克姆之间的事情解释一下。接下来，她就尽量采取一种谨慎的态度，一五一十地讲了起来。她说，她在肯特郡听了他的亲戚一席话，认为他的行为与人们传说的大相径庭。他的品格决非像哈福德郡的人们所说的那么一无是处，威克姆也没有那样善良可敬。为了证实这一点，伊丽莎白详详细细叙述了威克姆为了金钱而放弃圣职的事情。她虽然没挑明是听谁说的，但却强调这故事很可能是真实可靠的。

加德纳太太听罢，感到惊奇，却又被深深吸引住了。只是他们一行这时已来到了曾经给过她许多欢乐的地方，于是她把千头万绪都抛置脑后，完全沉醉在美好的回忆之中。她把周围的名胜古迹一一指给丈夫看，忙得她没有空暇去思考别的事情。走了一上午的路，她早已疲惫不堪。可是一吃过饭，她又跑去探访旧友，跟阔别多年的老熟人谈天说地，度过了一个别具情趣的傍晚。

白天发生的事情都与伊丽莎白利益相关，所以她晚上无心思去结交新朋友。她的大脑一直在想个不停，想到了达西待他们是多么彬彬有礼，最让她感到纳闷的是，他居然希望能把妹妹介绍给她。

第四十四章

根据伊丽莎白的判断，达西将要待妹妹回到彭伯里后，第二天带妹妹来拜访她。因此，她决定那天上午不出远门，在旅店恭候客人。然而，她的判断失灵了。她和舅父舅妈来到兰顿的第二天早晨，客人们便大驾光临了。当时，她与舅父舅妈随几位新朋友在附近溜达了一圈，刚刚回到旅店，准备换件衣服就到朋友家吃饭。忽然外边传来了隆隆的车马声，把他们吸引到了窗旁，但见一男一女乘坐一辆双轮马车沿着大街奔驰而来。伊丽莎白立即认出了车夫的号衣，猜着了是怎么回事，于是把这出人意料的消息告诉了舅父舅妈，声称马上有贵宾光临。

舅父舅妈感到十分惊奇。他们见她说话时神情窘迫，再把此事与昨天的种种情形联系起来一分析，心中不由豁然开朗。他们以前不摸底细，而现在觉得达西既然对他们的外甥女这般殷勤，除了是倾心于她外，再没有别的解释。他们脑子里不断转着这些新念头，岂不知伊丽莎白在一旁却越加心慌意乱。她简直不明白自己为什么如此沉不住气。她左思右想，唯恐达西会因为爱她的缘故，在妹妹面前把她捧得过高。她非常想给客人留下好印象，只是怀疑自己不具备取悦于人的天赋。

她怕让来人瞧见，于是离开了窗口。她在屋里来回踱起了步，千方百计想稳定情绪，不料看到了舅父舅妈那询问的目光和诧异的神情，于是越加慌乱起来。

达西兄妹双双走了进来，紧接着就是一番气氛严肃的介绍。伊丽莎白发现她的新朋友也和她一样局促不安，不禁感到意外。自从来到兰顿之后，总听人说达西小姐傲气十足。但是仅仅观察了几分钟的时间，她就断定达西小姐并非傲慢，而是过于腼腆。达西小姐只是简单应答几声，除此之外很难再从她口中掏出一句话来。

她身材较高，比伊丽莎白大一个型号。虽然年仅十六岁，但她的体态已发育成型，一举一动端庄典雅，活似一个小大人。她不及哥哥那般漂亮，但脸蛋却也聪颖风趣，待人接物谦恭温和。伊丽莎白本以为她会出言尖酸刻薄、不留情面，现在见她与自己的想象截然相反，便不由产生了轻松感。

大家相见不久，达西就告诉她，宾利也要来探望她。她刚想说声不胜荣幸，准备迎接宾利的到来，就听见楼梯上传来了急促的脚步声。转眼间，宾利走了进来。伊丽莎白对他的怨艾早已冰消雪融。再说，即便她余怒未消，只要瞧瞧他与她重逢时的那种情恳意切的态度，也是恨不起他来。他一见面就问她的家里人安好，虽然问得非常笼统，但却亲切友善，神情谈吐与从前一样愉悦从容。

加德纳夫妇和她有同感，也觉得宾利是个十分风趣的人。他们早就盼望着和他认识。眼前的这些人引起了他们浓厚的兴趣。他们适才怀疑到达西和他们的外甥女关系不一般，这时便禁不住偷眼仔细观察双方的一言一行，并很快得出了结论：这两人中有一个至少已尝到了恋爱的滋味；女方的感情尚有些难以捉摸，但男方却含情脉脉，爱恋之心叫人一目了然。

伊丽莎白这边忙得不可开交，既要弄清每一位客人的心思，还要稳定自己的情绪，和颜悦色地与他们亲热。她最担心的是不能博得客人们的好感，不想偏偏在这方面她取得了极佳的效果，因为她急于取悦的这些人，早就对她有好感。宾利愿意和她交好，乔治亚娜渴望和她交好，而达西非得和她交好不成。

见到宾利，她自然而然就想到了自己的姐姐。她多么想知道宾利是不是也在思念同一个人呵！有时，她觉得他似乎不像从前那样健谈了。有一两次宾利盯着她瞧时，她甚至还以为他企图在她身上寻找她与姐姐的相像之处。这些也许只是她自己的凭空瞎想，不过她有一点却看得十分真切：他对达西小姐其实并没有深情厚意。都说达西小姐是简的情敌，但现在看来她和宾利之间不存在特殊的关系。这一切迹象都与宾利小姐的愿望背道而驰。没过多久，伊丽莎白的这种看法便得到了证实。客人们临别之前，又出现了两三个小小的插曲，由于伊丽莎白爱姐心切，她便觉得这些插曲足见宾利对简旧情难忘，倘若胆子再大一点，他真想顺着朝下讲，往简的身上扯。一次，他趁着其他人在一起交谈的当儿，以一种十分遗憾的口吻对伊丽莎白说：“很长时间没见到你了。”她还没来得及回话，他又说道，“八个多月的时间恍如隔世。记得咱们最后一次见面是在十一月二十六日，当时大家都在尼瑟费德跳舞。”

伊丽莎白见他对往事记得这么清楚，心中不由暗喜。后来，他又趁着其他人不留意的时候，问她的姐姐和妹妹是否全在浪搏恩家中。按说这个问题并无深意，就连他刚才的话也只是一般性的交谈，但他的表情神态却耐人寻味。

伊丽莎白极少能够把目光集中在达西身上，但无论她什么时候瞥他一眼，总会看到他脸上挂着和蔼的表情。她听见他的谈吐中既没有丝毫的高傲气息，也没有半点对她亲戚的轻蔑。这使她不由想到，昨天她亲眼目睹他的态度大有转变，即便那只是暂时的现象，但起码也持续到了今天。她发现，几个月前他还认为不屑于和这些人打交道，而今却主动和他们套近乎，并且企图博得他们的好感。她还发现，他不仅对她彬彬有礼，待她的亲戚也客客气气，而正是这些亲戚曾经遭受过他的公开鄙视。上次他在亨斯福德向她求婚的那一幕，还历历如在眼前，现在对比起来，前后真是判若两人。这种种情况令她感触颇深，使她简直掩饰不住内心的惊异。她从未见过他如此屈尊俯就地讨好别人。无论是在尼瑟费德和亲朋好友朝夕相处时，或是在罗辛斯庄园同高贵的亲戚住在一起时，都不曾见他像现在这般平易近人和谦恭祥和。岂不知，他向她的亲戚大献殷勤以及与他们结交往来。到头来只会惹得尼瑟费德和罗辛斯的太太小姐们笑话，成为她们抨击的对象。

客人们闲坐了半个多小时。当他们起身告辞时，达西拉妹妹和他一道向加德纳夫妇及贝内特小姐发出邀请，希望他们能在离开此地之前到彭伯里庄园吃顿饭。达西小姐虽然生性羞怯，不善于说这些应酬的话，但还是欣然服从了哥哥的意志。加德纳太太拿眼睛瞅了瞅外甥女。想看看她的意思如何，因为达西兄妹主要邀请的是她。不料伊丽莎白却把头转向了一旁。加德纳太太见她有意回避，以为她是一时羞怯，而非不愿意接受邀请，又见平时一向热衷于交际的丈夫显露出十分情愿的神色，于是便大着胆子应承了下来。当下，大家把赴宴的日期定在了后天。

宾利显得大喜过望，因为他又可以见到伊丽莎白了。他还有许多话要对她讲，指望着详细向她打听一下哈福德郡那些朋友的情况。伊丽莎白认为他只是想听她谈淡姐姐的近境，因而心里很高兴。客人走后，她细想起了这半个小时里所谈到的种种事情，虽然觉得自己并未获得丁点的乐趣，却滋生了一些得意的感觉。她特别想一个人待着，害怕舅父舅妈追三问四或者说些寓意深长的话，于是稍微听他们夸奖了几句宾利，便急忙溜走换衣服去了。

其实，她用不着害怕加德纳夫妇盘根问底，因为他们并不想强迫她讲心里话。显然，她和达西的交情之深厚，远远超出了他们以前的想象；显然，达西已经深深地爱上了她。舅父和舅妈看到了不少发人深省的现象，只是不便启齿问她。

他们一心只想着达西的好处，自和他认识截至现在还找不出他的什么缺点。他对他们那样客气，使得他们不得不感动。如果仅凭自己的感觉以及女管家的赞扬去判断他的人品，而不参考其他人的看法，他们要是说出去，哈福德郡那些认识达西的人就会分辨不出他们讲的是达西其人。他们夫妇俩分析了一下实际情况，现在都觉得女管家的话真实可信了。女管家在达西四岁时就来到了府上，深知他的为人，再说她自己的言谈举止也是那般体面，所以对她的观点千万不可置若罔闻。就连兰顿的朋友所提供的情况实际上也无损于他的形象，因为他们除了说他傲慢以外，再也寻不出别的罪名。说他傲慢，也许倒是真的；即便他并不傲慢，小集镇上的居民就根据他们家的人从不涉足小镇这一条，也会那么议论他。不过，大家都承认他乐善好施，为穷苦人做了不少好事。

至于那位威克姆，加德纳夫妇很快就发现当地人对他的评价并不高。人们虽然不大了解他与他恩公的儿子之间有什么纠葛，但人人都知道他离开德比郡的时候，已经是债台高筑，全是达西先生为他还钱。

话说伊丽莎白，今天晚上并不比昨天晚上轻松，脑子里想的全是彭伯里庄园的事情。这个夜晚显得是那么漫长，但她又嫌时间不够用。她心里思绪万千，掂量着自己对那位住在深宅大院里的人到底怀着什么样的感情。她躺在床上，足足有两个小时难以入眠，决心理出个头绪来。仇恨当然是谈不上，因为她对他的怨艾早已经烟消云散。如果她从前对他的感情可以称作厌恶的话，那么，她老早就开始为自己的草率感到惭愧了。他的高贵品质令她肃然起敬，尽管她当初不愿承认这个事实，但心里却因此不再讨厌他了。人们众口一词，都高度地评价他，昨天她又亲眼目睹了那一幕幕友善的情景，看出他原是个性格温柔的人，于是，尊敬之外又增添了几分亲切的感情。其实，现在的问题已不在于她是如何敬重他了，而在于她的心里萌发了渴望友谊的动机，这才是不容忽视的。她对他怀着感激之情，这不仅仅因为他曾经爱过她、也因为他现在迷恋着她。当初她那么怒气冲冲、恶言恶语地拒绝了他，还无端地指责他，可是他对这一切都既往不咎。她原以为他对她恨之入骨，唯恐躲避不及，谁想这次邂逅，他却急巴巴地想同她建立情意。他没说一句令人扫兴的话，没做出一点离谱的举动，竭力想博得她亲戚的好感，并一心一意要她和他的妹妹做朋友，全都是为了这个目的。那么一个傲慢的人竟会发生如此巨大的变化，不仅令她觉得惊讶，也使她万分感激。这种变化应该归根于一片爱心，归根于他对她的痴情。她虽然无法精确地解释他的爱恋之心，但觉得那是一种温馨的情意，值得促其发展。出于尊敬和感激，她衷心希望他得到幸福。不过，她很想知道，自己到底愿对这种幸福作出多大的贡献。她深信自己仍有能力让他再次求婚，但不知应该把能力发挥到何种程度才有利于他们双方都获得幸福。

傍晚时分，她曾和舅妈作过一番交谈，认为达西小姐太懂礼貌了，回到彭伯里已经过了吃早饭的时候，却顾不得旅途的劳顿，于当天就赶来看望她们。她们即使比不上达西小姐那般礼貌周全，却也应该礼尚往来，做做友好的表示。最后她们认为，最好第二天早晨到彭伯里庄园回拜她。此事就这么敲定了。伊丽莎白满心欢喜，不过当她问自己为什么如此激动时，她就无言可答了。

次日吃过早饭后，加德纳先生便出了门。因为他们昨天在一起又讨论了钓鱼的事情，约好由他于中午时分赶到彭伯里庄园与那几位先生会合，一道去垂钓。

第四十五章

伊丽莎白现在深信不疑，宾利小姐之所以讨厌她，无非是忌妒心在作祟。于是，她不由想到，这次造访彭伯里庄园，一定会受到宾利小姐的冷眼相待。不过，她倒很想看看，这次故人重逢，那位小姐将会有一番什么样的表演。

到了彭伯里府邸，她们由人引着走过厅堂，来到了客厅里。这儿坐南朝北，夏日里清爽宜人。窗户外边是一片空地，但见屋后层峦叠嶂，树高林密，居间的草地上星星点点散布着美丽的橡树和西班牙栗树，好一派赏心悦目的庄园风光。

在这间厅堂里，她们受到了达西小姐的接待。同达西小姐坐在一起的还有赫斯特太太、宾利小姐，以及那位陪她住在伦敦的女士。乔治亚娜待客人十分礼貌，但却由于羞怯和害怕失礼，一举一动都显得局促不安。要是让那些自以为地位比她低贱的人看来，八成会觉得她傲慢冷漠。不过，加德纳太太及其外甥女却非常体谅和同情她。

赫斯特太太和宾利小姐只是向客人们行了个屈膝礼。大家落座之后，紧接着就是一阵沉默，一阵令人尴尬的沉默。后来，还是安妮斯利太太率先打破了僵局。她是个文文静静、满脸和气的女人。她竭力想找出些话来，这样就显得比另外的两个女人有教养些。谈话是在她和加德纳太太之间进行的，伊丽莎白只是偶尔插上两句，而达西小姐也想凑凑兴，但又缺乏说话的勇气。有时达西小姐要胆大支吾两声，也是在确保无人听得见的情况下。

伊丽莎白不多久便发现，宾利小姐在密切监视着她。她说的每一句话，特别是她讲给达西小姐的话，全都逃不过对方的耳朵。其实，她和达西小姐离得较远，谈起话来不太方便。要不然，她才不管宾利小姐的监视，那么少言寡语呢。不过，她并没有感到遗憾，因为她此时的心思较重，光想着那几位男人会随时走进来。她既希望又害怕彭府的主人也跟着一道进来，但究竟是希望得迫切还是害怕得厉害，连她自己也搞不清。她们这样呆坐了一刻钟，没听到宾利小姐发表一言半语。后来，宾利小姐总算启开了金口，冷冰冰地问候伊丽莎白的家里人安好。伊丽莎白先是一愣，继而也同样冷冷淡淡、简简单单地敷衍了几句。对方听了，也就不再说什么了。

接着，用人们送来了冷肉、点心以及各种优质时鲜水果，这才算活跃了一点气氛。本来，达西小姐并没有叫人送这些吃的东西，多亏安妮斯利太太不断地递眼色和送微笑提醒她，她这才想起了应尽尽地主之谊。这一来，大家就都有事情做了——虽然不是人人健谈，但是个个都会吃。她们见到大堆鲜美的葡萄、油桃和桃子，一下子聚拢来围着桌子坐下。

大家品尝水果之际，达西走了进来。这就给伊丽莎白提供了一个绝妙的机会，使她能够根据此刻的心情判断她究竟是害怕他在场，还是希望他在场。刚才她满以为自己在期盼他尽快出现，可现在却觉得他还是不来为好。

达西带着两三个人从府里赶到河边，与加德纳先生一道钓了一会儿鱼。后来他听加德纳先生说他的妻子及伊丽莎白上午到了彭府拜访乔治亚娜，便匆忙回到家中。伊丽莎白一见他走进屋，便理智地决定，一定要做到从容不迫、落落大方。这样的决定倒是很有必要，只不过落实到行动上就不那么轻松容易了。她发现全屋的人都在以怀疑的目光打量她和达西。达西自从一进来，几乎每双眼睛都在观察着他的一举一动。宾利小姐比任何人都表现得露骨，一副好奇心十足的样子。不过，她在和达西或伊丽莎白说话时，却满脸堆笑。这说明妒忌心并没有使她不择手段，也说明她压根就没放弃对达西的追求。达西小姐见哥哥进了屋，便尽量多说话。伊丽莎白看得出来，达西一心想让妹妹同她接近，并且竭力寻找话头让她们多多交谈。宾利小姐瞧在眼里，怒在心头，后来就顾不得礼貌了，寻了个机会冷言冷语地说道：

“请问，伊丽莎白小姐，民兵团是不是从麦里屯撤走啦？这对你们家可是个巨大的损失啊。”

由于达西在跟前，她没敢明着提威克姆的名字。不过伊丽莎白一听就清楚，她指的就是那个人，因此不禁想起过去跟他的一些来往，情绪一时低落了下来。但为了还击这恶毒的攻击，她又立即振作起来，用一种满不在乎的语调回了宾利小姐的话。说话间，她不由自主地往旁边扫了一眼，只见达西面红耳赤，恳切地望着她，而他的妹妹则心乱神迷，低头无语。宾利小姐要是早知道她那含沙射影的话会刺痛自己意中人的心，她自然是不会说出口的。她认为伊丽莎白倾心于威克姆，这才影射了一通，其目的只是为了扰乱伊丽莎白的方寸，迫使她流露出些许凄哀之情，好让达西瞧不起她，甚至还可以让达西想起她的几个妹妹跟民兵团的军官厮混过，干出了一些荒唐的事。关于达西小姐企图私奔一事，她没有听到过半点风声。达西守口如瓶，除了对伊丽莎白，没有向任何人透露过这个秘密。特别是对宾利家的人，他更是只字不提，因为他希望妹妹能和宾利攀亲结缘，这一点伊丽莎白早就看了出来。虽说他的确有此打算，但这并不意味着他是为了这个原因才千方百计地试图拆散宾利和简。也许，他这样做只是出于对他朋友幸福的关心。

他见伊丽莎白泰然自若、声色不动，也就马上安下了心来。宾利小姐虽然十分苦恼失望，却不敢再影射威克姆了。乔治亚娜也随即恢复了常态，只是一时间还说不出话来。宾利小姐害怕去迎达西的目光，因为她觉得达西并没有买她的账。她原以为凭着自己的神机妙算，可以让达西回心转意，不再眷恋伊丽莎白，结果反而使他对伊丽莎白更加柔情缱绻。

经过上述的一问一答之后，客人们没隔多久便起身告辞了。达西送她们上马车的时候，宾利小姐发泄起了胸中的怨恨，把伊丽莎白的人品、举止和衣着说得一无是处。不过，达西小姐没有搭她的腔。既然哥哥那么推崇伊丽莎白，她当然也应该喜欢她，因为哥哥不可能把人看错。他曾经高度评价过伊丽莎白，这就使乔治亚娜觉得，伊丽莎白只能是一位可亲可爱的女子。待达西回到客厅时，宾利小姐禁不住把刚才跟他妹妹说的话，拉出一段来又重复了一遍。

“达西先生，伊丽莎白·贝内特今天上午的气色看上去真吓人，”她高声嚷嚷道，“跟去年冬天相比，她像是又变了一个人，那皮肤又黑又粗！我生平还从没见过有哪个人变化这么大。我和路易莎都觉得，简直认不出她来啦。”

达西尽管不愿听这种话，但还是冰冷冷地支吾了几句，说他看不出伊丽莎白有什么变化，只不过皮肤晒黑了些而已，这是夏天旅行的结果，不足为奇。

“要让我看，”宾利小姐接着说道，“我觉得她一点也不美。她的脸蛋太瘦长，皮肤缺乏光泽，眉目也不清秀。她的鼻子没有一点特性，线条不清晰。她的牙齿还看得过去，可也只不过是平平常常。有些人夸她的眼睛长得美，我却觉得没有什么了不起的。那双眼睛又尖刻又蛮横，让人喜欢不起来。她的整个气度过于目空一切，十分不成体统，叫人无法忍受。”

宾利小姐既然已经瞧出达西看上了伊丽莎白，却用这种方式争风吃醋，实在不高明。可人到了气头上，难免会丧失理智。她见达西后来露出了恼怒之色，自以为大功已经告成。不过，达西始终一声不响。为了引他开口，她又继续说道：

“记得咱们在哈福德郡初次见到她的时候，听说她是个有名的美人，都觉得十分奇怪。尤其令我难忘的是，有一天晚上，她们在尼瑟费德吃完宴席离开后，你这样说道：‘她要是称得上美人，那我就应该把她的母亲叫做才女！’不过，后来你对她的印象就好了起来。想必你曾经有段时间还把她视为漂亮人呢。”

“不错，”达西忍无可忍，终于说了话，“刚认识她的时候，我是说过她。可最近好几个月来，我已经把她看做我所认识的绝色女子当中的一个了。”

他说完掉头走开了。宾利小姐讨了个没趣。她原想逗引他说几句瞧不起伊丽莎白的话，可是却落了个搬起石头砸自己脚的可悲下场。

话说加德纳太太和伊丽莎白回到旅店里，把这次做客中遇到的情况统统议论了一番，唯独没有谈到双方都特别感兴趣的那件事。她们议论了所见到的每个人的神情举止，唯独没有提她们最为关注的那个人。她们谈到了他的妹妹、他的朋友、他的房舍以及水果——样样都涉及了，唯独没有谈到他本人。其实，伊丽莎白十分想知道加德纳太太对他看法如何，而加德纳太太却期待着外甥女先扯起这个话题。

第四十六章

伊丽莎白抵达兰顿的头一天，因为没见到简的来信，心里感到十分失望。第二天上午仍不见简的信来，于是失望感又一次左右了她。可是到了第三天早晨，她的烦闷顿时消失，再也不抱怨姐姐了，因为她一下子收到了姐姐的两封信，其中一封注明曾经误投过地方。她看后并不觉得奇怪，因为简把地址写得非常潦草。

信送来的时候，他们三人正准备出去溜达。舅父舅妈只好自己走了，让她一个人安安静静地读信。那封误投过的信写于五天之前，应该先读读。信首介绍的是一些小型舞会和宴会的情况，以及一些乡村小道消息。这封信的后半截写于第二天，笔调显得非常浮躁，但内容却比较重要。其文如下：

亲爱的丽茨，这封信只写了一半，就发生了一件极其出人意料、极其严重的事件。说出来，真害怕吓坏了你。请你放心，家里的人都平安无事。我要讲的事与可怜的莉迪亚有关。昨天夜里十二点钟，我们刚上床睡觉，突然接到了福斯特上校派人送来的一封急信。信里告诉我们，莉迪亚跟他手下的一名军官跑到苏格兰去了。实说吧，就是跟威克姆私奔啦！我们当时的吃惊心情你是可以想象的。不过，吉蒂好像对此事并不觉得多么意外。我感到非常非常难过，想不到他们就这么冒冒失失配成了一对！不过，我还是愿意把他们往好处想，希望是人们误解了威克姆的人品。说他轻率鲁莽，这倒是叫人不难相信，可是在这次的事情上，看不出他有任何存心不良的地方（让我们为此而庆幸吧）。他看中莉迪亚至少不是为了钱财，因为他一定知道，莉迪亚从父亲的手中什么也得不到。咱们的母亲真是可怜，简直伤透了心。父亲还比较沉得住气。谢天谢地，幸亏咱们没告诉他那些有关威克姆的传闻。咱们自己，也不该把那些传闻记挂在心上。据大家猜想，莉迪亚和威克姆是在星期天夜间十二点左右跑掉的，可是直到昨天早晨八点钟，人们才发现他们不见了。于是，福斯特上校马上送来了急信。亲爱的丽茨，他们一定是从距我们不足十英里的地方经过的。福斯特上校在信中说，他很快就会赶到这里。莉迪亚给福斯特太太留下一封短简，把他们俩的打算告诉了她。我不得不就此搁笔了，因为我不能离开可怜的母亲太久。恐怕你一定会感到莫名其妙吧，其实就连我自己也弄不清自己都写了些什么。

伊丽莎白看完这封信后，没有顾得上细想，也没有理会心里到底是什么滋味，便连忙拿起了另一封信，急不可耐地把信拆开就看。这封信比第一封信的后半部分晚写了一天。

亲爱的妹妹，谅你现在已收到了我那封匆匆草就的信。但愿这封信能把问题解释得透彻些。不过，时间虽然并不紧迫，我的头脑却糊里糊涂，所以便难以保证能把信写得条理清晰。亲爱的丽茨，我提起笔来，却不知写什么好。可是我总得把坏消息告诉你呀，因为这种事耽搁不得。威克姆和可怜的莉迪亚办事尽管过于轻率，但我们还是希望他们能够结婚。我们现在十分担心，害怕他们并没有到苏格兰去。福斯特上校前天发出那封急信后，没过几个小时便离开了布赖顿，已于昨日赶到了这儿。虽然莉迪亚在留给福斯特太大的短简中说，他们要到格雷特纳格林[1]去，但是丹尼却露出口风，说威克姆从没有过到那儿去的打算，也压根没想娶莉迪亚为妻。福斯特上校听到这话，顿时慌了手脚，连忙从布赖顿出发，希望能把他们追回来。一路上，他不费吹灰之力就寻到了克拉帕姆，可是再往前追就困难了，因为那两个到了克拉帕姆便换乘了出租马车，把他们从埃普瑟姆雇来的马车打发掉了。以后的情况就不得而知了，只听人说他们上了到伦敦去的路。福斯特上校顺着伦敦的方向四处打听，进入哈福德郡之后，又在各路口逢人便问，并查询了巴内特以及哈特菲尔德两地所有的旅店，结果一无所获。人们都说没见这样的两个人走过。无奈，福斯特上校只好带着一颗极为关切的心来到了浪搏恩，十分诚恳地向我们倾吐了他的满腹忧虑。我真为他们夫妻俩感到难过。这件事怎么说也不能怪他们。亲爱的丽茨，我们简直痛苦到了极点。父母亲都把事情想得一团糟，但我却不能把他看得那么坏。也许是由于环境所迫，那两人更改了原来的计划，觉得到城里去悄悄地结婚较为合适。纵使他欺侮莉迪亚年幼无知，没有显贵亲戚，因而对她存心不良（这是不可能的），难道莉迪亚自己也会不顾一切吗？这样的事绝不会发生！不过，福斯特上校说他不相信他们会结婚，这话叫我听了十分伤感。当我把自己乐观的看法讲给他听时，他连连摇头，说威克姆恐怕靠不住。可怜的母亲真是病倒了，从早到晚闭门不出。她要是能想开些，身体就会好起来，可惜这一点她无法做到。父亲的情形也很惨，以前从没见他这么忧伤过。可怜的吉蒂在生自己的气，责怪自己不该隐瞒他们的恋情。不过这是应该保密的私房话，也难怪她没讲出来。亲爱的丽茨，我真为你感到高兴，因为你没有看到这些令人心碎的场面。现在，第一阵惊骇已经过去了，希望你能回到家中。不过，要是不方便的话，我绝不会只顾自己的情绪，硬逼你返家。再见吧！瞧我刚刚说不逼你回来，可这一拿起笔，又要违背自己的许诺了。因为照目前的情况看来，我不得不恳求你们尽快回来。我深深了解舅父舅妈的为人，所以才敢这般无所顾忌地请求他们。另外，我还有别的事情想请舅父帮忙。父亲马上要和福斯特上校一道去伦敦寻找莉迪亚。他的心里有什么打算，我是不得而知。可是见他这般痛苦万状，我就觉得他可能会干出缺乏理智的莽撞事。而福斯特上校明天晚上还得赶回布赖顿去。在这紧急关头，非得请舅父前来指点和协助不行。他一定会体谅我的心情，帮我们渡过难关。

“天哪，舅舅呢？舅舅哪里去啦？”伊丽莎白看完信，霍地从座位上一跃而起，大声喊叫着，急匆匆去寻找舅父，连一分钟的时间都不愿浪费。不料她刚走到门口，就见一位用人把门推开了，紧接着达西走了进来。达西瞧她脸色苍白，一副慌张样子，不由吃了一惊。还未等他定下神来说句话，就听到一心只挂念着莉迪亚的伊丽莎白急火火地喊叫道：“请原谅，恕我不能奉陪。我现在必须去找加德纳先生，有件事情耽搁不得，片刻也不便拖延。”

“天哪！出什么事啦？”达西一时感情冲动，也就顾不得礼貌，脱口喊道。但随即他又恢复了平静，对伊丽莎白说：“我一分钟也不愿耽搁你，不过还是让我或者用人，去寻找加德纳夫妇吧。你身体欠佳，不能亲自去。”

伊丽莎白犹豫不决，但这时她的双膝瑟瑟发抖，自己觉得这副样子无法去找人。于是，她唤回了用人，吩咐他去把加德纳夫妇立即找回来。说话时，她上气不接下气，几乎让人听不清楚。

用人走后，她实在支撑不住，便坐了下来。达西见她脸色非常难看，不放心丢下她自己走开，于是用一种温柔体贴的声音对她说：“让我把女用人唤来。是不是喝点什么缓和一下情绪？我给你端杯酒来，好吗？你像是病得不轻。”

“不用啦，谢谢你。”她说着，竭力想恢复平静，“其实，我身体很好，一点事都没有。只是接到了浪搏恩传来的一个不幸的消息，心里感到难过。”

说到这里，她泪流满面，半天都讲不出一句话来。达西见状不由心如刀绞，只能语句不清地说了些关切的话宽慰她，然后便不胜同情地默默望着她。后来，伊丽莎白又说道：“我刚刚接到简的一封信，知道了一个极为可怕的消息。这件事是包不住的，谁都瞒不了。我那最小的妹妹丢下了所有的亲友……私奔了。她是让……让威克姆先生拐跑的。他们俩是从布赖顿走掉的，你了解威克姆，知道他会干出什么事来。我妹妹既没钱又没地位，没有什么可以吸引他……莉迪亚的这辈子算给毁啦。”

达西给惊呆了。“现在想起来，”伊丽莎白以一种更为焦虑的声音说，“我本来是可以阻止这件事的！我了解他是什么货色，只要把其中的一部分真相——一部分我所知道的真相告诉给家里人，那就好啦！莉迪亚要是了解了他的人品，就不会出这种事。可现在全完啦，说什么也都太迟了。”

达西高声说道：“我感到十分痛心，既痛心又震惊。不过，这消息靠得住吗，我是说完全靠得住吗？”

“千真万确！他们是在星期天的夜间私奔的。有人跟着他们的踪迹一直追到伦敦，以后他们就销声匿迹了。有一点是肯定的——他们没去苏格兰。”

“有没有想什么办法去寻找她？”

“家父已经到了伦敦。简写信来，就是请舅舅赶快回去想办法。但愿我们半个小时后就能动身上路。不过事情已经没有指望了，我深知连一点指望都没有啦。怎么能斗得过他这样一个人呢？就连找到他们也是不可能的。对此我不抱任何希望。唉，真是太可怕啦！”

达西摇了摇头，默默地同意了她的话。

“我可是早就了解了他的真面目呀……唉，都怪我当时不清楚自己应该干些什么，怪我怕这怕那！可是我那时不知道……我是害怕把事情做过了火。真是一个让人痛心的错误！”

达西没有吱声。他仿佛没有听见她的话，只见他眉头紧锁、神情忧郁，一边在屋里来回踱步，一边苦思冥想。伊丽莎白见此情景，立即明白了他的心思。她觉得她对他的魅力在一点点消失。都怪家里人不争气，做出这种丑事，难怪让人家瞧不起。她对此并不感到诧异，也没有任何怨言。她相信他能够克制住自己，但这不能给她带来安慰，也无法减轻她的痛苦。事情恰恰相反，她由此而澄清了自己的心愿。她第一次真正地感受到，她完全可以爱上他。只可惜她现在即便有千情万爱，也是枉然。

她虽然产生了些私心杂念，但却没有沉湎于儿女情长的遐想之中。莉迪亚的私奔以及她给大家带来的耻辱和痛苦，立刻使伊丽莎白忘掉了自己的私情。她用手帕蒙住面孔，顿时把周围的一切都抛在了脑后。过了一会儿，同伴的声音把她唤回到了现实之中。只听达西饱含着同情，又带着几分拘谨说道：“恐怕你早就希望我走开了。我除了能表达一下真诚的但又无用的关心以外，再也帮不上别的忙。所以我没理由恳请留下。我只希望能尽自己的菲薄之力，说上几句安慰话或者干点实事，以减轻你的痛苦！但空口说白话只会让你觉得我是在有意识讨好你，故而我就不再多言了。出了这种不幸的事，你们恐怕今天不能到彭伯里与舍妹叙谈了。”

“哦，是的。务请你向达西小姐转达我们的歉意，就说我们有急事必须立刻回家去。至于那些叫人不愉快的真相，能不说就不说……我知道此事隐瞒不了多久。”

达西满口答应为她保密，并再次表示自己十分同情她的痛苦。他希望事情将会有一个圆满的结局，而不至于像现在想象的这么糟。接着，他请她代为问候她的亲友，最后又关心地望了她一眼，便告辞了。

他一走出房间，伊丽莎白就想到：这次在德比郡和他重逢，几次见面都是在坦诚的气氛中进行的，而这样的情况以后恐怕不会再出现了。回首往事，自从他们认识以来，两人之间风波叠起，关系千变万化。她以前巴不得中止他们的交情，而今又热切希望继续保持这种交往。

如果说感激和敬重是爱情的良好基础，那么，伊丽莎白在感情上的变化就不足为奇了，也无可非议。世界上还有一种爱情，即所谓的一见钟情，有的甚至还没有说上两句话便倾心于对方。如果把这两种爱情的方式作一比较，一见钟情显得更合乎情理、更自然的话，我们就不好颂扬伊丽莎白的爱情了。不过还应该指出一点：当初她对威克姆倒有一些一见钟情的味道，后来的结果不尽如人意，她这才选择了一种趣味性不太大的寄寓感情的方式。情况虽然如此，但她眼看着达西离去后，心里还是感到十分懊丧。莉迪亚的丑事一开头就弄得他们俩不欢而散，再想想那件倒霉的事件本身，她越加觉得痛苦。自打看过了简的第二封信那时起，她从来就没指望过威克姆会存心娶莉迪亚。她觉得除了简之外，没有第二个人会抱有这种指望。事态的这种发展趋势，一点儿也不让她感到奇怪。读到第一封信的时候，她倒是感到十分意外，也觉得非常惊奇。她搞不懂威克姆怎么要娶一个无利可图的姑娘。莉迪亚怎么会让他着迷，似乎也让人不可理解。但是现在看来，这一切都再自然不过了。像这样轻浪的情爱，莉迪亚有那点妖劲儿也就足够了。伊丽莎白虽然并不觉得她在跟人家私奔时没有做过结婚的打算，但却觉得她性格轻浮、鼠目寸光，很容易被人家勾引走。

民兵团驻扎在哈福德郡的时候，她看不出莉迪亚对威克姆有什么倾心之处。不过她相信，凭莉迪亚那个样子，只要谁一勾引她准会上钩。有时候，某个军官向她献献殷勤，就会叫她春心荡漾，而有时她则会迷上另一名军官。她的感情变化莫测，但从未缺少过谈情说爱的对象。都怪家里对她管教不严和一味地纵容，才使她堕落到了今天这种田地。天哪！伊丽莎白现在真是感触太深啦！

她恨不得插翅飞回家中，亲耳听听和亲眼看看那儿的情况，为简分担一份忧愁。家里乱成了一锅粥，父亲出门在外，而母亲撑不起身子，随时需要人侍候，千斤重担全压在了简一人身上。简也可能已经意识到莉迪亚的事情已糟到了不可收拾的地步，但如果有舅舅指点迷津，似乎可以起到至关紧要的作用。只有舅舅到了家中，方可减轻她心中的痛苦。且说加德纳夫妇听到用人的话，还以为外甥女突然患了急病呢，于是急急火火地赶回了旅店。伊丽莎白见到他们后，急忙解释了唤他们回来的原因，打消了他们这方面的顾虑。接着，她给他们读了简的两封信，并着重强调了一下第二封信后边的附言，急得声音都颤抖了起来。舅父舅妈平常并不太喜欢莉迪亚，但这时也由不得为她忧虑重重，因为此事不仅涉及莉迪亚，而且与所有的人都息息相关。加德纳先生一开始就惊得长吁短叹，继而立即答应将尽一切力量提供帮助。伊丽莎白早就料到他会慷慨相助，但听了后还是感激得流出了眼泪。他们三人心往一处想，劲朝一处使，很快便打点行装，做好了上路的准备。他们认为出发得越早越好。“咱们这一走，彭伯里那边怎么交代呢？”加德纳太太嚷嚷道，“约翰对我们说，你派他去找我们的时候，达西先生就在这里，此话当真？”

“是的。我告诉他说，咱们不能赴约去啦。这件事就这么谈妥了。”

舅妈跑回自己的房间做准备时，嘴里念叨着：“他们是怎么谈妥的呢？难道他们真的相好到这种地步，她都可以把底细全部交代给他？唉，我多么想知道这到底是怎么回事！”

可惜她的愿望落了个空，充其量也只不过是在这忙乱的一个小时里使她得到了一点乐趣。纵使伊丽莎白偷空能和她谈谈，也会觉得在眼下这种狼狈不堪的情况下，哪会有心思扯这种事。更何况她和舅妈一样，有许多事情需要料理。别的且不说，她得给兰顿的朋友们写些留言，为他们的突然离开编造借口。好在一小时之内，所有的事情都处理得停停当当。与此同时，加德纳先生也跟旅店里结了账，光等着动身了。伊丽莎白虽说苦恼了整整一个上午，但没想到只用了这么短的时间就坐上马车，踏上了归家的旅途。

[1]格雷特纳格林：系苏格兰南部与英格兰接壤处的一个村庄。当时，许多英格兰恋人都私奔到那里举行婚礼。

第四十七章

乘车走出小镇的时候，舅父对伊丽莎白说：“我把这事又仔细考虑了一下，想来想去，还是觉得你姐姐的看法是对的。我认为，任哪一个年轻小伙子都不会对莉迪亚这样的姑娘动坏念头，因为她又不是无亲无靠，更何况她就住在他自己的长官家中。所以，我对事情的结局抱着乐观的态度。他难道没想到，姑娘的亲友会挺身而出吗？难道在冒犯了福斯特上校之后，他还敢回到民兵团吗？我看他绝不会头脑发热、铤而走险了！”

“您真的这么想吗？”伊丽莎白顿时面露喜色，叫出了声来。

“说句老实话，”加德纳太太说，“我赞成你舅舅的观点。像这种丧尽天良、败坏名声，于自己没有半点好处的事情，让他干他也不会去干。所以，我觉得不能把威克姆想得太坏。丽茨，作为你自己，难道对他一点也不相信，认为他会干出那种事来？”

“他即便不考虑别人的利益，也会掂量一下此事将给自己带来什么样的后果。假如情况真的是这样，他就不敢铤而走险！不过，我对这一点可不抱任何指望。如果真的像你们所说的那样，他们为什么不到苏格兰去呢？”

“至于他们去没有去苏格兰，现在还很难说，因为咱们没有掌握确切的证据。”加德纳先生说。

“有证据！他们打发掉原来的马车，换上了出租马车，光凭这一点就很能说明问题啦！此外，到巴内特去的路上，没有发现他们的任何踪迹。”

“那么就假设他们到了伦敦吧。他们到那儿去也只是为了暂时躲避一下，不会别有用心。他们俩可能都没带多少钱；也许他们觉得去伦敦结婚虽然不比到苏格兰结婚来得方便，但是更节省些。”

“可是，他们为什么要偷偷摸摸呢？为什么怕人发现？为什么要秘密结婚？噢，不，不，看来不是那么回事。从简的信里便可以看得出，连他最好的朋友也觉得他根本没打算娶莉迪亚。让他和一个口袋里没钱的女人结婚，那是绝对办不到的。莉迪亚除了年轻、健康和活泼之外，还有什么别的条件或魅力能够叫他为之倾倒，甘愿为她放弃靠结婚发财的机会呢？至于他会不会因为怕这次不光彩的私奔使他在部队里丢面子，而在行为上有所收敛，我就无法判断了，因为我不知道他们走的这步棋会产生什么样的后果。就连您所说的另一条原因，恐怕也难以站得住脚。威克姆可能已经意识到，莉迪亚没有能够为她打抱不平的亲兄弟，意识到家父懒懒散散、对家里发生的事情漠不关心，遇到这类情况，一定会和其他的父亲一样不闻不问。”

“你真的以为莉迪亚因为爱他而不顾一切，居然愿意不结婚就跟他同居？”

伊丽莎白泪水涟涟地说：“说起来会让人大吃一惊，一个当姐姐的到了这种关头竟然怀疑自己的妹妹品行不正、有失检点。可是，又让我怎么说才好呢？也许，我冤枉了她。不过她的确年幼无知，从来就没正正经经地思索过人生。近半年来……不，应该说是近一年来，她终日无所事事，光知道寻欢作乐和追慕虚荣。家里姑息迁就，任她游手好闲、行为轻浮、瞎跟在别人的屁股后边打转转。自从民兵团进驻麦里屯以来，她满脑子想的都是谈情说爱、卖弄风骚和勾搭军官。她本来就已经够多情的了，但她还是口里谈爱情、心里想爱情，简直达到了如痴如醉的地步，为的是激发更大的……唉，叫我怎么说呢？……激发更大的情欲。后来她算遇上了个威克姆，那可是仪表堂堂、谈吐不凡，可以把女人家迷得颠三倒四。”

舅妈说：“简可没有把威克姆想得那么坏，觉得他不会干荒淫无耻的勾当。”

“简把谁往坏处想过？无论是什么样的人，不管他以前做过什么样的事情，除非证据确凿，否则简绝不会相信他能如此下贱。按说她和我一样，都了解威克姆是什么货色。我们都清楚，他是一个不折不扣的恶棍，既没有人格又不顾体面，一味虚情假意、花言巧语地欺骗人。”

“你真的了解他的全部底细？”加德纳太太好奇心十足，很想知道外甥女是怎么了解到这些情况的，于是问道。

伊丽莎白红着脸回答说：“我当然了解。记得那天我跟您讲过他对达西先生的无耻行径。人家待他那么宽宏大量，可您上次在浪搏恩亲眼看到他是以一副什么样的嘴脸议论人家的。还有些事情我不便讲明，也不值得说给您听。他针对彭伯里家族所造的谣言，真是多得不胜枚举。他那样诋毁达西小姐，让我满以为她一定是个傲慢冷酷、惹人讨厌的贵族小姐呢。其实，他明明知道自己在说反话。他心里比谁都清楚，达西小姐和蔼可亲，一点也不装腔作势，这些咱们都已经看了个明白。”

“莉迪亚对这些情况一无所知吗？你和简都了解得这么清楚，难道她能一直蒙在鼓里？”

“她是一无所知！糟就糟在这里。我自己也是到了肯特郡之后，和达西先生以及他的亲戚菲茨威廉上校接触多了，才了解到了事情的内幕。待我返回家中，民兵团已奉命离开麦里屯，再过一两个星期就要出发。我虽然把全部情况都告诉了简，但我们两人当时都觉得不必向外张扬。街坊四邻既然对威克姆都有好感，如果我们说出的话推翻了大家的看法，那会对谁有好处呢？甚至当莉迪亚随福斯特太太出游的事情决定下来的时候，我也没想到应该让莉迪亚了解一下威克姆的人品。我怎么就一点也没意识到，莉迪亚有可能会上他的当。您可以相信，我万万没料到会出现今天这种局面。”

“这么说，民兵团调防到布赖顿的时候，你大概还没想到他们已相互钟情了吧？”

“一点也没想到。我记得他们俩谁也没露出过相爱的迹象。这样的事情只要一露出苗头，您知道像我们那样的家庭，是绝不会等闲视之的。他最初加入民兵团的时候，莉迪亚曾经动过心，打算追求他，可我们个个都动了心呀。在头两个月里，麦里屯一带的姑娘都为他神魂颠倒。至于他本人，却从未另眼相看过莉迪亚。莉迪亚傻头傻脑地狂恋了一阵，后来也就死了心，转过头又去挑逗民兵团另外一些垂青于她的军官了。”

一路上，他们翻来覆去地谈论着这个大家都关心的话题。虽然除了忧虑、希望和猜测之外，再没有什么新的内容，但他们一接触到别的话题，马上就又会扯到这件事上来。伊丽莎白无时无刻不在思索着此事，无时无刻不在为之痛心入骨、自怨自艾。她的心里始终得不到安宁，一直在追忆着往事。

他们快马加鞭、晓行夜宿，路上只耽搁了一夜，第二天晚饭，时分便来到了浪搏恩。伊丽莎白欣慰地想到，他们好在没让简望眼欲穿，等得心急火燎。

他们驶进场院时，加德纳家的孩子们一见来了辆马车，顿时起了兴趣，都站到了台阶上观看。待马车驶到大门口，小家伙们一个个惊喜交集、眉开眼笑，情不自禁地又蹦又跳。伊丽莎白一行回到家中，首先看到的就是这种诚挚而叫人赏心悦目的欢迎场面。

她一跃跳下马车，匆匆忙忙挨个吻了孩子们，便急步奔入门厅。恰逢简从母亲的房间里出来，顺着楼梯朝下跑，在门厅里迎住了她。

姐妹俩热泪盈眶，激动地搂抱在一起。伊丽莎白迫不及待地询问，是否已打听到了私奔者的下落。

“还没有消息，”简答道，“不过现在亲爱的舅舅来了，我想一切都会好起来的。”

“爸爸进城去啦？”

“是的。正像我在信中所写的那样，他是星期二走的。”

“常收到他的来信吗？”

“只收到过一次。他星期三来了一封短信，说他已平安抵达，并根据我的特意要求，把他的地址告诉了我。除此之外，他只说等有了重要消息，再写信告诉家里。”

“妈妈的情况怎么样？你们都好吗？”

“妈妈在精神上受了些刺激，但身体还算过得去。她就在楼上的梳妆室里，见到你不知会有多高兴呢。多亏苍天保佑，玛丽和吉蒂都安然无恙。”

“可是你呢？你好吗？”伊丽莎白不由叫出了声，“你脸色苍白，真不知经受了多么大的痛苦！”

做姐姐的安慰了她一番，说自己连一点事都没有。她们姐妹俩谈话的工夫，加德纳夫妇在和自家的孩子亲热。等到那一家子亲热完，走进屋来的时候，姐妹俩只好终止了交谈。简跑上前迎接舅父舅妈，对他们千恩万谢，时而嫣然含笑，时而泪如雨下。

大家走进客厅里，舅父舅妈把伊丽莎白刚才问过的话又重新问了一遍，立刻便发现简没有掌握什么新的情况。简凭着一副仁慈的心肠，仍然满怀希望，以为事情终究会有一个美好的结局。她每天早晨都在期待接到莉迪亚或父亲的来信，指望着能从信中了解到他们的动态，指望着能听到莉迪亚结婚的消息。

大伙儿谈了一会子话，便都来到贝内特太太的房中。贝太太见到弟弟和弟媳，那副样子果然不出所料，一把鼻涕一把眼泪地说了些懊丧的话。她先把行为卑劣的威克姆骂了个狗血淋头，接着就诉说她自己遭受了多么大的磨难以及蒙受了多么大的委屈。她把每个人都抱怨了一通，却唯独没有抱怨那个应该对女儿的失足负主要责任的人。正是由于那人的溺爱纵容，才导致了今天的局面。

她说：“要是当初依了我的意思，全家人都到布赖顿去，就不会发生这档子事。我的宝贝莉迪亚真是可怜，身边没有一个人可以照顾她。福斯特两口子为什么能让她离开他们呢？怪都怪他们太漫不经心了。莉迪亚那样的女孩子要是得到精心的照料，绝不会做这种事。我一直觉得那夫妇俩不适合照管她，可人家硬是不听我的话。我的意见从来就没有被采纳过。唉，我那宝贝孩子真是可怜哪！如今贝内特先生又出门在外。我知道他找到威克姆，肯定会跟他决斗，而且肯定会被打死。那时，叫我们这一家人可怎么办呢？他的尸骨未寒，柯林斯夫妇就会把我们赶出家门。好弟弟，你要是不帮我们一把，我就不知如何是好了。”

大家一听都叫喊了起来，怪她不该把事情想得这么可怕。加德纳先生表白了他对她以及她家里人的深厚感情，然后声称他打算第二天就到伦敦去，尽一切力量协助贝内特先生寻找莉迪亚。

他还说：“不必过分惊慌。虽然应该做最坏的打算，但结局不一定很糟。他们离开布赖顿还不足一个星期。说不定几天之内就可以听到他们的消息。千万要等到我们把事情搞清楚，看他们是否已经结婚，或者搞清他们有无结婚的打算。在这之前，咱们可不能彻底绝望。我一抵达城里，就去找到姐夫，把他带到格雷斯丘奇大街的家中，然后商量一下怎么办好。”

“噢！我的好弟弟，”贝太太说，“你的一席话说到了我的心坎上。到了城里后，不管那俩年轻人躲在哪里，你都要把他们找出来呵。要是他们还没有结婚，就叫他们结婚。叫他们千万不要等着筹备好结婚礼服再举行婚礼。请转告莉迪亚，待他们成了婚，她随便要多少钱买衣服我都如数供给。最要紧的是别让贝内特先生和威克姆决斗。告诉他，就说我的状况真是糟透了。我吓得神经错乱，浑身抖得似筛糠，腰部痉挛不止，头痛欲裂，心脏嗵嗵直跳，白天黑夜都得不到休息。请你告诉我的宝贝莉迪亚，叫她不要自作主张买衣服，等见了我以后再说，因为她不清楚哪家商店最好。噢，我的弟弟，你的心眼真是太好啦！我知道你会想出办法来把事情处理得妥妥当当。”

加德纳先生又把她好言安慰了一番，说他在这件事上一定竭尽全力，同时还劝她既不要抱太大希望又不能过分担忧。大家跟她就这么谈了一阵子话，等到晚饭摆上桌的时候，便一个个离开了她。反正女儿们不在跟前，有女管家服侍她，听她倾吐胸中的烦恼。

弟弟和弟媳虽然觉得她没必要和家里人分开进餐，但却没有反对这样做。因为他们知道她说话不谨慎，上大饭桌吃饭信口开河胡诌起来，容易让在一旁侍候的用人们见笑。故而，他们觉得最好只让一位用人，一位靠得住的用人侍候她用餐，听她抒发对这件事的担忧以及牵挂。

大家来到餐厅不久，玛丽和吉蒂也走了进来。这两姐妹都在自己的房间里忙自己的事，一个看书，一个化妆，因而没有早一点出来和大伙儿照面。她们的脸色都相当平静，看不出有什么变化，只是吉蒂说话的腔调比平时显得有些烦躁，这或许是因为她丢了个妹妹而感到伤心，或许是由于这件丑事也激起了她胸中的怒火。至于玛丽，还算沉得住气，等大家在桌旁坐定后，她便摆出一副老谋深算的样子，悄声对伊丽莎白说：

“家门不幸，遭此大难。外边的人很可能会议论纷纷，在这件事上大做文章。咱们一定要携起手来，共渡难关，以姐妹之情安抚彼此受伤的心灵。”

她见伊丽莎白没有搭话的意思，于是便继续说道：“这件不幸的事情虽发生在莉迪亚身上，但咱们大家都可引为前车之鉴。女儿家一旦失身，就再也无法挽救，正所谓一失足成千古恨。要想保住美貌不是件容易的事，而保全名节亦为艰难。对轻薄的男儿，万万不可掉以轻心。”

伊丽莎白听后，诧异地抬起了眼睛，只是心情过于沉重，一句话也答不上来。玛丽却不管那一套，只顾针对这件邪恶的事情进行道德说教，以便聊以自慰。

到了下午，贝家的两个大小姐总算找到了半个小时的时间单独谈话。伊丽莎白连珠炮似的提了一连串问题，而简一一给予答复。两人凄凄哀哀，长吁短叹。伊丽莎白认为这件事必然会产生可怕的后果，简也觉得不可以完全排除这种可能性。伊丽莎白嗟叹了一番之后，又继续说道：“有些情况我还不了解，请你详详细细讲给我听。把事情说得再具体一些。福斯特上校是怎么说的？那两人私奔之前，难道就没有露出点什么苗头吗？他们幽会时，一定被人瞧见过。”

“福斯特上校承认，他曾怀疑过那两人感情缠绵，特别是莉迪亚最为可疑，可是却没有因此而引起警觉。我真为他感到难过！他待人关怀备至，和蔼可亲。事情一发生，他就要赶来安慰我们，当时他还不知道那两人压根没去苏格兰。等到他弄清情况后，他便快马加鞭来到了这里。”

“丹尼敢肯定威克姆不打算结婚吗？他是否提前就知道那俩有私奔的企图？福斯特上校找他本人谈过吗？”

“找过。可是在问及那两人的计划时，丹尼推说什么也不知道，硬是不肯讲心里的话。他只字没有再提那两人根本不打算结婚之类的话。依此看来，我倒希望先前是别人误解了他的意思。”

“在福斯特上校来这儿之前，我想，你们从来就没怀疑过他俩不是真心要结婚吧？”

“谁会产生这样的念头呢？我只是有点惴惴不安，怕妹妹嫁给他不会幸福，因为我知道他历来行为不轨。爸爸和妈妈不了解他的为人，只觉得这门亲事过于轻率。吉蒂比我们了解内情，扬扬得意地告诉我们，莉迪亚在给她的最后一封信中曾声称准备采取这一招。看样子，她似乎在几星期之前，就已经知道了他俩在相爱。”

“她总不会在他们去布赖顿以前就知道吧？”

“我想，那倒不至于。”

“福斯特上校本人对威克姆是不是也没有好的看法？他了解不了解威克姆的真正品行？”

“我必须承认，他与以前的口吻大不一样，净说威克姆的不是，把他描绘成一个行为轻率、生活奢侈的人。这次悲惨的事件发生之后，人们传言说，威克姆在麦里屯负债累累。我真希望这只是谣言。”

“简啊简，咱们当初要是不那么守口如瓶，把他的过去抖搂出去，就不会发生今天的事情了！”

“兴许会有所帮助，”做姐姐的答道，“不过，要是不顾人家现在的想法如何，就去揭人家以前的短处，似乎有些不近人情。咱们那样做是问心无愧的。”

“福斯特上校难道能记得清莉迪亚留给他妻子的那封短信，把内容一五一十说给你们听吗？”

“他把信拿了来让我们看哩。”简说完，把信从衣袋里掏出来，递给伊丽莎白。全文如下：

亲爱的哈丽亚特：

明天早晨你发现我没有了踪影，一定会大吃一惊。待你弄清我的去向之后，难免会捧腹大笑。一想到你那副滑稽的样子，连我自己都忍俊不禁。我要去的地方是格雷特纳格林。你要是猜不出我的旅伴是何人，我可真要把你看做一个大傻瓜了，因为这个世界上我只爱一个男人，他是我的天使。我离了他绝不会幸福，所以觉得同他一道出走总不会有什么坏处。如果你认为不便的话，可以先不要把这消息告知浪搏恩我的家人。到时候我给他们写信，签名用“莉迪亚·威克姆”，准叫他们感到意外。这个玩笑真是太有味道啦！我笑得肚子疼，简直再也写不下去了。请代我向普拉特道声歉，就说我今晚不能赴约，不能和他跳舞了。请告诉他，我希望他在了解了事情的来龙去脉之后，能够原谅我。还要烦请转告他，我们下一次舞会重逢时，我将十分愿意跟他同舞共乐。我到了浪搏恩就派人来取衣服。希望你对萨利说一声，我那件细纱长礼服上绽开一条大缝，让她替我收拾行李时把它补一补。再见。请代我问候福斯特上校。但愿你们能为我们干杯，祝愿我们一路顺风。

你忠诚的朋友

莉迪亚·贝内特

“唉，好一个没头脑的莉迪亚！真是太欠思考！”伊丽莎白看完信，连声叫了起来，“在那样的时刻，竟写出这等信来！不过，她起码表明了自己的心迹，证明她是认真对待这次私奔的。不管威克姆以后诱惑她干出了什么事，她当初可不是存心要丢大家的脸。可怜的爸爸！他心里该是个什么滋味呀！”

“我从未见过任何人像爸爸那般震惊。他呆若木鸡，整整十分钟一句话也讲不出来。妈妈当下就病倒了，家里全乱了套！”

“糟糕！”伊丽莎白失声叫道，“简，家里的用人该不是当天就把这件事情了解得清清楚楚了吧？”

“不知道。但愿事实并非如此。不过，在那种时候，要想严守秘密真是难得很呵。妈妈的歇斯底里毛病又发作起来。我十分想尽我的一切力量帮助她，然而却力不从心，唯恐照顾不周！我只怕会生出什么意外，因而差点吓得乱了方寸。”

“你拼全身心去照料她，真够你戗的。你的脸色看上去不太好。所有的事务都由你一人处理，所有的忧虑都由你一人承担。唉，我要是和你在一起就好啦！”

“玛丽和吉蒂都挺懂事，很想替我分担一切，可是我觉得于心不忍。吉蒂弱不禁风、身板单薄；而玛丽学习太刻苦，有那么点休息时间，不应该占用。爸爸出门后，菲利普斯姨妈星期二那天来过。承蒙她的好心，陪我一直住到星期四才走。她给了我们很大的帮助和安慰。卢卡斯太太也有一副菩萨心肠，星期三早晨跑来安慰我们，说如果用得上的话，她和她的女儿们随时愿为我们效劳。”

“她待在自己家里会更好些，”伊丽莎白大声嚷道，“她也许是出于好意，但是遇到这种不幸的事情，对于左邻右舍还是少见为妙。要让她们帮忙是不可能的，而接受她们的安慰只会增加我们的痛苦。所以，最好叫她们躲得远远的，在一旁幸灾乐祸。”

接着，她又问起父亲这次到城里去，打算采用什么方法寻找莉迪亚的下落。

简说：“我想，他打算到埃普瑟姆去，因为那两人在那儿换过马车。他想找到马车夫，看从他们口中能问出些什么。他的主要目的可能是查出克拉帕姆的那辆出租马车的牌号。那辆车是从伦敦来的，上面坐着乘客。据他看来，一男一女换乘马车，很可能会引起旁人的注意。所以他要到克拉帕姆探个究竟。他准备先打听出马车夫把伦敦的客人送到了哪家旅店，然后到那儿询问，或许能够查清停车地点以及马车牌号。至于他还有什么别的计划，我就不得而知了。他走得匆忙，心绪又不安宁，就连这些情况我也是费了许多气力才问出来的。”

第四十八章

第二天早上，大家都指望能收到贝内特先生的信，可是等到邮差来了，却没有带来他的只字片纸。家里人知道他平时懒懒散散，能不写信就尽量不写信，但在这非常时刻，她们指望着他会打起精神，勤给家里通情况。既然不见信来，大家只得认为他没有好消息值得报告。但即便如此，她们还是希望能掌握确切的信息。加德纳先生临行之前，一心盼望着能看到他的来信。

加德纳先生上路的时候，大伙儿都觉得心里踏实了些，认为自此至少可以随时了解事态的发展情况了。他辞别的时候，答应尽力而为，劝说贝先生回归浪搏恩。做姐姐的听后，总算放下了心，因为她觉得唯有这样才能保住丈夫的命，使他不至于在决斗中丧生。

加德纳太太带着孩子们还要在哈福德郡再住几日，因为她觉得自己在跟前，可以为外甥女们排忧解难。她和她们一道服侍贝内特太太，待闲下来的时候，还可以安慰她们。姨妈也三天两头来看望贝家的小姐们，按她自己的话说，一来是给她们解解闷，二来是为她们宽宽心。她每次来都要抨击一通威克姆骄奢淫逸的生活作风，而且回回都举出一些新事例来。但她走之后，外甥女们往往比她来之前更加意气消沉。

三个月之前，麦里屯人人有口皆碑，差不多把威克姆捧到了天上，而现在众口铄金，一齐说他的坏话。人们指责他债台高筑，在每个商人那儿都欠了钱，还给他加上勾引妇女的罪名，说他在每个有钱人家都干过偷香窃玉的勾当。人人都说他是天下最坏的青年，个个都声称自己早就看出他是个道貌岸然的伪君子。伊丽莎白对这些话只是半信半疑，但她早就断定妹妹会毁在此人手中，现在更加坚定了自己的看法。就连不大相信传言的简也有些绝望了。因为时间已过去这么久，如果他们俩到了苏格兰（她一直对此抱有一线希望），现在该有他们的消息了。

加德纳先生是星期天离开浪搏恩的。星期二，他妻子接到他的一封来信。信上说，他一抵达伦敦就找到了姐夫，劝他随自己来到了格雷斯丘奇街。他还说在他未到之前，贝内特先生曾去过埃普瑟姆和克拉帕姆，只可惜没打听到一点叫人满意的消息。贝先生目前准备到城里的各大旅馆去打听，因为他觉得，那一对情种初来伦敦，在未找到住房之前，很可能会在旅馆下榻。加德纳先生本人并不指望这样做会有所收获，但既然姐夫一意孤行，他也只好助姐夫一臂之力了。信上还说，贝内特先生眼下似乎根本没有离开伦敦的意图。加德纳先生表示，他马上还会再写一封信来。他在信的末尾又缀了这样一段话：

我已写信给福斯特上校，请他尽力向民兵团里威克姆的好友打听一下，看威克姆是否有什么亲友知道他躲在城里的哪个区域。如果能找到一个有可能提供这种线索的人，事情就可以出现重大转机。就目前而言，我们只是瞎碰乱撞，心里没一点谱。我敢肯定，福斯特上校将会不遗余力地帮助我们。不过，我又仔细想了想，觉得丽茨也许比任何其他人都了解情况，可以告诉我们他有哪些亲属。

伊丽莎白一点也不糊涂，知道舅舅为何这般信赖她。可惜她无力提供令人满意的信息，白白辜负了舅舅的期望。她只知道威克姆有父有母，而且已辞世多年，除此之外，她再没听说过他还有别的亲属。不过，他在民兵团的战友或许能说出些新情况来。她对这一点虽然不十分乐观，但觉得打听一下或许还会带来希望。浪搏恩一家人的每一天都是在焦虑中度过，但是最叫人焦灼不安的还是等待邮差的那段时间，而且天天如此。每天早晨她们都急巴巴地企盼有信来。不管信里讲的是好消息还是坏消息，她们都会相互转告，而且期待第二天会有重要的消息传来。

谁想还没接到加德纳先生的第二封信，她们却先收到了另外一个人的来信，那是柯林斯先生写给贝内特先生的。简事先受到嘱托，父亲外出期间由她代为拆阅一切信件，因此她便打开了柯林斯的信。伊丽莎白知道柯林斯的信历来写得古里古怪，于是便凑到姐姐身旁，和她一起读起信来。信是这样写的：

尊敬的先生：

昨日接哈福德郡一封书信，方知先生横遭飞祸，陷凄惨之绝境。在下念及亲戚情分以及自身的社会地位，对你们的处境深表同情。请先生相信，在下及内人对您及尊府之老幼，均深深挂念。此次事件乃天下之大不幸，叫人痛心疾首，家风蒙垢，永无清洗之日，伤父母之心，犹此为重。早知如此，但祈令嫒早夭为幸耳。不佞唯有曲尽其辞，庶几可以聊宽尊怀。据内人夏洛特所言，令嫒此次放荡于形，实系平日过分纵容所致，可悲且可叹。在下以为，令嫒虽未及成年，便铸成大错，亦足见其天性之顽劣，故而先生及太太不必引咎自责。尽管如此，您们亦是可悲，值得同情。在下及内人见解无异，而凯瑟琳夫人与其千金明原委之余，也持相同之见。我们一致认为，令嫒一人失足，却殃及其他，致使尊府上下受辱。恰如凯瑟琳夫人所言：何人肯与这般人家攀亲结缘？念及此因，在下思绪潮涌，忆及去年十一月间一事，则又深感庆幸，否则木已成舟，势必自取其辱，受累匪浅。敬祈先生善自宽慰，斩断父女之情思，任顽女自食其恶果。

祝先生大安……

加德纳先生直待接到福斯特上校的回音以后，才发来了第二封信，而且信中没有报告一点喜讯，据了解，威克姆没有来往的亲戚，他的至亲全都离开了人世。他从前倒是交游甚广，但自从进了民兵团之后，便和朋友们日趋疏远，因此找不出一个人可以提供他的消息。他这次严守秘密，一是因为他欠了一屁股的赌债，而他手头拮据，无力偿还；二是因为他怕莉迪亚的亲友发现他们的去向。福斯特上校认为，要偿清他在布赖顿的债务，需要有一千多英镑才够。他在本镇借了许多账，而赌债更为可观。加德纳先生毫不隐瞒，把这些情况都告诉了浪搏恩的小姐们。简读完信惊骇万状，不由嚷嚷道：“他原来是个赌棍！真是出乎意料。我想也不曾想到。”

加德纳先生在信上还提到，她们的父亲于明日（星期六）便可回到家中。贝先生虽经多方努力，但一无所获，结果弄得精神沮丧，最后只好答应了内弟的请求，立刻回家，而留下内弟相机行事，继续查寻。贝家小姐们本以为母亲既是那般为父亲的性命牵肠挂肚，听到这消息，一定会面露喜色，谁知事情并非如此。

“怎么，没有找到可怜的莉迪亚，他就这么回家来？”贝内特太太嚷道，“在没有把事情了结之前，他不应该离开伦敦。他一走，还有谁去跟威克姆决斗，逼他和莉迪亚结婚呢？”

此时，加德纳太太提出想回到伦敦的家中。于是大家商定，就在贝先生从伦敦启程的同一天，叫她带孩子们上路。这样，马车可以把他们母子送到第一站，然后把浪搏恩的主人接回来。

加德纳太太临走时还弄不清伊丽莎白和她那位德比郡的朋友之间的关系。其实，从当初在德比郡的时候起，她就一直糊里糊涂，不知所以然。在他们夫妇面前，伊丽莎白从未主动提过那人的名字。加德纳太太原以为他会寄信来，但这一线希望却化成了泡影。伊丽莎白回家后，一直没有收到从彭伯里发来的信。

目前家门惨遭不幸，伊丽莎白自然情绪低落，用不着从别的方面寻找原因。因此，做舅妈的仍是一个闷葫芦，摸不透她的心思。不过，伊丽莎白倒是明白了自己对达西的情感。要是她与达西素不相识，莉迪亚所干下的丑事就不至于叫她这么伤心得死去活来了，也就不至于让她度过了这许许多多不眠之夜了。

贝内特先生回到家，还是平素的那种泰然自若的模样。他像往常一样少言寡语，绝口不提那件迫使他远离家门的事情。女儿们有些发毛，半天都不敢接触正题。

到了下午，他和家里人一道用茶点时，伊丽莎白才鼓了鼓勇气，贸然提起了那件事。接着，她说父亲为此呕心沥血，想起来让她感到难过。贝先生听了，急忙说：“这话就别提了。这种苦应该让我承受，没有旁人的责任。事情都是由我造成的，所以我理当喝下这杯苦酒。”

“您不必过分苛责自己。”伊丽莎白劝道。

“你劝我也是白劝，因为人之天性就是自怨自艾！丽茨呵，我这一辈子都没做过亏心事，现在就让我承担一次罪名吧。我绝不会被困难所压倒的。事情很快就会风平浪静的。”

“据您看来，他们会在伦敦吗？”

“是的。要是在别的地方，哪能藏得这么隐蔽？”

“莉迪亚早就想去伦敦了。”吉蒂在一旁插嘴说。

“这下她可如愿以偿啦，”父亲冰冷冷地说，“她在那儿或许要住上一阵子呢。”

沉默了片刻之后，他又接着说：“丽茨，五月间你那样劝我是有道理的，我一点也不怨你。从这件事情看来，你还真有远见卓识哩。”

这时，简走过来给母亲端茶，打断了他们的谈话。

贝内特先生大声叫了起来：“你妈妈摆摆架子也有好处。真所谓倒了霉还不忘风雅！哪一天我也学学她的样子，头戴睡帽，身穿睡衣，躲在书房里吆三喝四地使唤人。……也许，等吉蒂跟人私奔时，我真会那样做。”

“我才不私奔呢，爸爸，”吉蒂气恼地说，“如果我到布赖顿去，一定比莉迪亚规矩。”

“哼，让你到布赖顿去！就是给我五十镑钱，连伊斯特本那么近的地方，我也不敢放你去！得啦，吉蒂，我现在至少学会了谨慎行事，以后就会让你知道我的手段。凡是军官，再也不许踏人我的门槛，甚至休想从村子里走过。绝对不许你再参加舞会，要想跳就和你的姐姐们跳。每天你都必须规规矩矩地干上十分钟的明白事，否则你就休想迈出家门一步。”

吉蒂听完这一通恫吓，信以为真，不由哭了起来。

“别哭啦，别哭啦，”贝内特先生说，“不必这样伤心嘛。假如你在今后的十年中能够老老实实做人，等到十年期满的时候，我带你再看阅兵式。”

第四十九章

贝内特先生回到家中已有两日了。这天，简和伊丽莎白正在屋后的矮树林里散步，忽然看见女管家朝她们走了过来。她们以为是母亲找她们有事，于是便迎上前去。但是，到了女管家跟前，才发现并非母亲要找她们。只听女管家对简说：“小姐，请原谅我搅了你们的雅兴。我想你们兴许听到了从城里传来的好消息，这才冒昧来询问详情。”

“你在说什么呀，希尔？我们没听说城里有什么消息呀。”

“亲爱的小姐，”希尔太太惊愕地失声叫了起来，“你们难道不知道加德纳先生派人送来了一封急信？那人已经来了半个小时啦，而信让主人拿走了。”

两位姑娘一听，拔腿就往回跑，急慌慌地连话也顾不上说了。她们穿厅过堂，一路跑进餐厅，又从那儿寻到书房，到处都不见父亲的影子。她们正要上楼到母亲那儿找他，却恰巧碰上了男管家。只听男管家说道：

“小姐，你们是在找主人吧，他朝小树林那边去了。”

两位姑娘听到这话，立刻又从原路跑出去，穿过草坪，去追赶她们的父亲。而贝先生这时正不慌不忙地向围场旁边的小树林那儿走着。

简不像伊丽莎白那般轻盈，也不如她善于奔跑，所以很快就落到了后边。伊丽莎白上气不接下气地追上父亲，迫不及待地嚷道：“爸爸！是什么消息？是什么消息？您接到舅舅的来信了吧？”

“是的。我收到了他的一封信，是专人送来的。”

“快说说，信里都讲些什么——好消息还是坏消息？”

“哪会有什么好消息呢？”贝先生说着，从衣袋里掏出了信，“不过，你也许有兴致看一看。”

伊丽莎白性急地把信从他手中一把拿了过来。此刻，简也赶了上来。

“你就念念吧，”做父亲的说，“我从信中几乎看不出个什么名堂来。”

亲爱的姐夫：

终于能够告诉你一些外甥女的消息了，希望大体上能让你感到满意。你星期六走后不久，我便时来运转，查出了他们在伦敦的住址。详情容以后面谈。你只要知道已查出他们的下落，就可以放心了。我看到了他们俩……

“事情果真像我所盼望的那样，”简没待念完，便嚷嚷了起来，“这一下他们总算结婚啦！”

伊丽莎白继续朝下念道：

我见是见到了他们，可他们并没有结婚，而且好像也没有结婚的意图。不过我擅自代你作出了承诺，如果你愿意履行的话，我想他们不久便会结下这门亲事。你必须做到以下几点：向你的女儿依法作出保证，待你和姐姐归天之后，留给孩子们的五千镑遗产有她的一份；另外，你还必须保证，你在世时每年补贴她一百镑。经过通盘考虑，我认为自己有权为你做主，于是便毫不犹豫地答应了这些条件。我派专人送这封信件，以便尽早得到你的回音。从这些情况中，你很容易便能看得出，威克姆并不像大家所想象的那样到了山穷水尽的地步。在这一点上，所有人的判断都是错误的。我可以高兴地告诉你，威克姆不必动用外甥女名下的财产，便可还清债务，而且还可以给她余下一些钱。你如果愿意根据我所说的情况，让我全权代表你处理此事，那我马上就吩咐哈格斯顿去办理有关手续。你大可不必再进城，安安宁宁待在浪搏恩就行了。请你放心，我一定花气力，把事情办妥当。请你务必尽快写回信，并且要把你的意思写明白些。我们认为，最好让外甥女从我们家出嫁，希望你会应允。她今天要到这里来。若有其他情况，我将随时奉告。

你的

爱德华·加德纳

写于格雷斯丘奇街

8月2日，星期一

“这可能吗？”伊丽莎白读完信后，大声叫喊道，“威克姆真的会跟她结婚？”

“咱们把他瞧低了。看来他不是个无情无义的人，”姐姐说道，“亲爱的爸爸，我向您道喜呵。”

“回信写过了吗？”伊丽莎白问。

“还没有。不过这回信得马上就写。”

伊丽莎白一听，恳切地请求父亲赶紧写信，一点时间都不能耽误。

“快点，亲爱的爸爸！”她嚷道，“现在就回去写信吧。事情紧迫，一分一秒都耽搁不得。”

“如果您不愿意动笔，那就让我代劳吧。”简说。

“我是极端不愿意动笔，可是不写又不成。”父亲答道。

他一边说，一边随女儿们转过身来，向家里走去。

“我想问一句……至于那些条件，大概算答应下来了吧？”伊丽莎白问。

“怎能不答应！我只是觉得有些脸发烧，想不到他的要求那么低。”

“看来他们非结婚不可啦！遗憾的是，他不是一个正人君子！”

“是呀，是呀，现在覆水难收，没有别的办法了。不过，这里有两件事情我很想弄个明白：第一，你们的舅舅究竟花了多少钱财才把事情办到了这种地步；第二，我以后怎样才能还他的情。”

“难道舅舅真塞了钱！？”简嚷道，“您到底在说什么呀，爸爸？”

“即便答应了他们的条件，我活的时候每年能给莉迪亚一百镑的用项，而死后每年却只能给她五十镑。一个头脑正常的男人绝不会贪图这一点小利，娶莉迪亚为妻。”

“这话一点不假，”伊丽莎白说，“我怎么以前就没想到呢？威克姆还清债务之后，竟然还能略有节余！噢，一定是舅舅在当中垫了钱！他真是一个慷慨大方的好人呀。怕只怕他苦了自己。像这么棘手的事情，钱数小了是解绝不了问题的。”

“是呀，”父亲说道，“威克姆又不是傻瓜，出价少于一万镑，他是不会娶莉迪亚的。刚和他有了一点缘分，就这么猜忌他，想起来实在叫人难过。”

“一万英镑！这怎么可能呀！这么多钱，就是一半咱们也还不起吧？”

贝内特先生没有回答。父女三人各自都心事重重，默默无语地朝前走。回到家里，父亲钻进书房去写回信，而两个大女儿走进了餐厅。

“他们真的要结婚啦！”伊丽莎白见四周没人，不由喊了起来，“好一桩咄咄怪事！咱们还得为此感激涕零呢。尽管他们不大可能获得幸福，尽管威克姆的品格那么恶劣，他们照样还得结为夫妻，而我们照样得为之欢欣鼓舞。唉，莉迪亚呀！”

“我倒是觉得，”简说，“他是真心爱恋莉迪亚，否则绝不会跟她结婚。好心的舅舅或许帮他清还了一些债务，但我怎么也不会相信舅舅竟垫付了一万英镑。他家里养了一群孩子，以后还可能会再添人口。一万镑的钱，就是让他拿出一半来，他又怎么能办得到？”

“假如能查清威克姆究竟欠了多少债，”伊丽莎白说，“查清他打算给咱们的妹妹多少钱，便可以知道舅舅为他们花掉了多少钞票，因为那个威克姆是连一个子儿也拿不出来的。舅舅和舅妈的恩情今生今世也报答不了。他们把莉迪亚接回家去，亲自保护她，为她挽回面子，不知要作出多大的努力，真让她一辈子感恩不尽呢。莉迪亚现在已经和他们在一起了！倘若这样的一片好心还不能使她悔悟，那她永远也不配得到幸福！她猛地一见到舅妈，心里不知会有什么感慨呢！”

简说：“咱们应该把他们俩做过的事情尽力忘掉。我希望，并且也相信他们会过上幸福的日子。他既然答应跟她结婚，这就证明他已经端正了意识，能够正确地考虑问题了。他们相亲相爱，最终十定会循规蹈矩。我相信他们俩从此会过一种安安稳稳、平平静静的生活，到时候人们也就会淡忘他们以前的荒唐行为。”

伊丽莎白答道：“这样安慰自己是不顶用的。他们干出了那样的事情，无论是你我，或是其他的人，都不会轻易忘掉的。”

姐妹俩说到这里，突然想到她们的母亲很可能还蒙在鼓里，不知道这件事情呢。于是，她们寻到书房征求父亲的意见，问他能不能把此事告知母亲。父亲正在写信，连头也没抬，只是淡漠地说：

“随你们的便。”

“能不能把舅舅的信拿去给她念念？”

“愿拿什么就拿什么。请别打搅我啦。”

伊丽莎白从他的写字台上取过信，和姐姐一道上楼去了。碰巧，玛丽和吉蒂都在贝太太的房间里。这样，只要把事情一公布，大家也就全知道了。简轻描淡写地说了声有好消息，接着便开始念信，叫贝太太简直有些喜不自禁。当她念到莉迪亚有希望马上结婚那一段时，贝太太顿时心花怒放，以后每念一句，贝太太的喜悦便增加一分。以前她惶惶不安、郁郁寡欢，而现在却喜气洋洋，高兴得有些飘飘然。一听说女儿将要结婚，她按捺不住心头的快感。她没有为女儿的幸福担心，也没有为女儿行为的不检点而感到丢脸。

“我的宝贝莉迪亚啊！”她不由叫嚷了起来，“这是一个多么振奋人心的消息！……她就要嫁人啦！……我又要见到她啦！……她才十六岁，就要当新娘啦！……多亏了我那善良的好弟弟！我知道事情会有这么个结局，知道天下没有他办不到的事情！我多么想立刻见到莉迪亚和亲爱的威克姆啊！不过她的衣服，她的结婚礼服还没置办好！我得立即写信跟弟媳谈谈。丽茨，乖孩子，快下楼去找你的父亲，问他愿给多少嫁妆。等等，等等。还是让我亲自去吧。吉蒂，摇铃把希尔唤来。我马上就能穿好衣服。我的好宝贝莉迪亚啊！……我们母女俩久别重逢，不知会有多高兴呢！”

大女儿见她心情过于激动，有意想引开她的思路，让她放松一下，于是便讲起了加德纳先生对她们全家的恩典。

“多亏了舅舅的热心帮忙，才算有了今天这种圆满的结局。”她说道，“我们都认为，他向威克姆先生许过诺，答应出钱资助他。”

母亲嚷道：“这是理所当然的。除了自己的舅舅，谁还肯帮这种忙？你们要知道，他要是没有家小的话，肯定会把自己的钱全都给我和我的孩子花。我们以前只是接收过他的一些礼物，而现在是破天荒第一次动用他的钱。呵！我真是太高兴啦！我的一个女儿马上就要嫁人啦。哈，威克姆太太！叫起来多动听啊！她六月份才满十六岁，亲爱的简，我的心情太激动啦，恐怕写不好信。索性由我口授，你来代笔吧。关于钱款事宜，咱们过后跟你父亲商量。但衣物嫁妆必须马上订好。”

接着，她列举了各种名目的布料，什么细洋纱、印花布以及麻纱啦。恨不得一下子把样样货色都订购上。简好不容易才劝住了她，让她等父亲闲下来后和他商量一下再决定，说迟上一半天都关系不大。贝太太心里高兴得不得了，所以没有像往常那样固执己见。再说，她的脑子里又盘算起了别的事情。

只听她说道：“我一穿好衣服，就到麦里屯去，把这条好消息告诉给我的妹妹菲利普斯太太。从那儿回来，我就去拜望卢卡斯太太和朗太太。吉蒂，快去叫人把马车备好。出去透透空气，对我会大有好处。姑娘们，我到麦里屯去，有什么事需要我代劳吗？哦，希尔来啦。亲爱的希尔，你听到好消息了没有？莉迪亚小姐就要结婚啦。到时候请你喝喜酒，大家好好乐一乐。”

希尔太太立刻面露喜色，向伊丽莎白等人一一祝贺。后来，伊丽莎白对这一套愚蠢的把戏实在看不过眼，索性躲进了自己的房间图个清静，打算把事情好好思量思量。

莉迪亚的处境是够糟糕的了，但好在还没有糟得不可收拾，光冲这一点她就得感到庆幸。按说，她确存庆幸之心。虽说一想到今后，她觉得妹妹既难获得应有的幸福，又难享受到世俗的荣华富贵，但是回想起刚才的情形，就在两个小时之前她还忧心如焚，相比之下，她认为事情能有一个这样的收场，该是不幸中之大幸了。

第五十章

贝内特先生老早就产生过一个愿望，想着从每年的进项中省下一部分钱来，将来能让孩子们过上好日子。这样做，如果太太的阳寿比他长，衣食也能有个着落。现在，他的这个愿望比以往任何时候都强烈。假如他在这方面早做安排，莉迪亚就用不着仰仗舅舅的财力替她争面子和挽回荣誉了。倘若他有了钱，也就用不着劳驾别人去说服一个全英国最无耻的青年做莉迪亚的丈夫了。

这件事本来对谁都没有好处，可如今却得由内弟一人掏腰包承办，这叫他心里实在过意不去。他决心尽一切力量查出内弟到底帮了多大的忙，也好赶快了结这笔人情债。

他在刚结婚的时候，完全用不着省吃俭用，因为他们夫妇满以为会生个儿子。等到儿子成了年。便可以堂堂正正继承遗产，家里的弟妹和寡母也就衣食无虑了。可是，他们两口子接连生下了五个女儿，始终不见儿子降临人世。莉迪亚出世许多年之后，贝内特太太还指望着能生儿子呢。后来，他们终于死了心，可是要想攒钱已为时过晚了。贝太太过日子不善于精打细算，好在丈夫有点心计，才算使家里没有入不敷出。

当年，他们的婚约上曾注明，贝内特太太和子女们可享有五千镑遗产。至于子女们如何分配这笔钱，得取决于父母的意志。这个问题现在被提了出来，起码得立刻决定怎样处理莉迪亚的那一份钱财。贝内特先生没敢迟疑，当下就准备同意内弟的建议。他以简单扼要的文字在回信中感谢了内弟的热心帮助，表示赞同他所做的一切努力，愿意履行他代为作出的承诺。他怎么也没料到会有今天这么圆满的结局，没料到他本人只需作一点小小的让步便可以让威克姆娶他的女儿。虽说他每年得支给他们一百镑，但一年下来还损失不了十镑呢。因为莉迪亚在家里住，她的衣食费用和零花钱，再加上母亲三天两头给她买礼品的钱，算下来也差不多有一百镑了。

这件事还有一个叫人喜出望外的地方，那就是他自己不用花多少气力。按他现在的想法，麻烦越少就越好。起初，他带着满腔的怒火四处寻找莉迪亚，而今却气平怒消，这样他就自然而然恢复了他的懒散劲儿。不过那封信倒是很快就发出去了，因为他做事虽然喜欢拖拉，可一旦动起手来，却也有几分雷厉风行的精神。他请求内弟把详细情况告诉他，看看自己欠内弟到底有多大的情分。莉迪亚太让他生气了，所以他在信中连问候莉迪亚一声也没有。

好消息不胫而走，立刻传遍了全府上下，随后这风又吹到了邻居们的耳朵里。好在四邻八舍对这件事都抱着豁达圣明的态度。当然，如果莉迪亚·贝内特小姐突如其来地回到故乡来，或者远离尘嚣，在一幢偏远的家舍里隐居下来，邻居们肯定会有文章可做，对她说三道四。即便出现今天这种情况，人们也会对她的出嫁议论纷纷。麦里屯的那些老妇人真够讨厌的，以前见了她就絮絮叨叨地祝她嫁个如意郎君，现在形势发生了变化，就一个劲地说些难听的话了，因为她们觉得莉迪亚跟着这样一个丈夫，必定落个悲惨的下场。

贝内特太太已经有两个星期没下楼了。如今遇到大喜日子，她又一次坐到了首席的位置，情绪显得异常高涨。她一脸得意的神气，丝毫没有羞耻感。自从简满十六岁的那年起，嫁女儿成了她的第一大心愿，而今眼看就要如愿以偿了。她把一门心思都放到了莉迪亚身上，嘴里讲的尽是男婚女嫁的必需品——诸如上好的细纹纱、崭新的马车以及男仆女婢等。她的脑子转来转去，想为女儿在附近寻个适当的安家之处。她不知道，也不考虑他们的经济情况，硬是把许多房屋都给否定了，不是嫌狭小，就是嫌不够气派。

只听她说：“要是古尔丁一家能搬走，海耶庄园倒是不错。斯托克宅院还可以，但美中不足的是客厅略微小了些。阿什沃思不能考虑，那地方太远了！莉迪亚住的房子距离我绝不能超过十英里。至于珀维斯住宅，那儿的阁楼真是糟糕透啦。”

由于用人们在跟前，她丈夫没有打断她的话，任她滔滔不绝地朝下讲。但用人们一下去，丈夫便对她说道：“贝内特太太，你为女儿和女婿租房子，随便你租哪一幢，就是把它们全租下来也可以，但首先咱们得把话说清楚，在这一带，唯有一处房屋不许他们搬进去住，那就是浪搏恩府邸。我可不愿在家里接待他们，助长他们的嚣张气焰。”

此话一出口，两人便争吵不休，但贝先生态度坚决，不肯妥协。随即，他们又为另一件事争得脸红脖子粗。贝太太听丈夫说不愿出一文钱为女儿购置衣服，不禁感到又震惊又害怕。贝先生声称，这一次莉迪亚休想得到他的半点疼爱，这叫他的太太实在无法理解。她万万没料到，丈夫对女儿竟然如此深恶痛绝，连一点面子也不给她，不肯让她顺顺当当地嫁人。她只知道女儿出嫁没有新衣服是件丢脸的事情，可是对于她的私奔，对于她婚前跟威克姆同居了两个星期，却丝毫也不感到羞耻。

伊丽莎白现在十分后悔，怨自己当初不该出于一时的痛快，竟把心里对妹妹的满腹忧虑全告诉了达西先生。既然妹妹可以名正言顺地结婚嫁人，就能够结束私奔所引起的那一段风流孽债。那么，开头那点不体面的事情，当然最好能瞒过局外人士。

她并不是害怕达西把事情张扬出去。要论保守秘密，没有谁比达西更能使她信任的了。不过，这一次如果是别的人知道了她妹妹的丑行，她绝不会像现在这样难过。她倒不是担心对她自己有什么不利之处，因为她和达西之间反正隔着一条不可逾越的鸿沟。即便莉迪亚能够体面地结婚，达西也绝不会跟这样的人家攀亲，因为这家人原来的缺点就已经够多了，而今又添了一个他所不齿的人做至亲。

达西要是对这门亲事望而却步，一点也不会让她感到奇怪。在德比郡的时候，她看得出他对她含情脉脉，一味地想博得她的欢心。但经过了这次打击之后，他的情感很可能会烟消云散。伊丽莎白觉得丢脸，觉得伤心。同时，她的心里还产生了几分懊悔，尽管她弄不清楚自己都懊悔些什么。她已经不再指望他会敬慕她，但是却对他恋恋不舍。她渴望了解他的近况，然而他那边却音讯全无。他们今生今世也可能再也无缘相见。直到这时，她才意识到，如能和他一起生活，将是一种幸福。

仅仅四个月之前，她高傲地拒绝了他的求婚。如果他现在再次求婚，她一定会怀着喜悦和感激接受下来。她常常在想，这些情况让他知道了，谁晓得他会多么得意呢！她毫不怀疑，他是一个气度宽宏的男子。可他毕竟是个凡夫俗子，免不了会沾沾自喜。

她现在开始省悟到，无论从性情还是才能而言，他都和她极端般配。他的见识和脾气虽然与她有所不同，但一定会让她称心如意。这种结合对双方都有好处：女方活泼大方，可以把男方陶冶得心性柔和、举止优雅；男方精明强干、见多识广，定能使女方得到莫大的裨益。

只可惜这桩婚姻已成为镜花水月，使天下众多有情人失去了一个机会，一个了解什么是真正幸福的机会。她们家里很快将缔结一门性质不同的亲事，正是这门亲事的出现才毁掉了她的姻缘。

她无法想象，威克姆和莉迪亚怎样去维持这种闲散的生活。但她却不难想象得到，这种只顾情欲不顾道德的结合，根本得不到永久的幸福。

没过多久，加德纳先生又给姐夫写来一封信。他对贝内特先生那番感激的话只是简单地应酬了几句，诚恳地表示他愿为贝府所有的人竭诚效力，末了还请求贝先生不要再提这件事。他写这封信的主要目的是想告诉他们，威克姆已经决定脱离民兵团。这封信的后半段是这样写的：

我真心希望他把婚事一安排好，就立刻脱离民兵团，这样于他、于我的外甥女都大有益处。我想你一定会同意我的看法。威克姆打算加入正规军。他在那儿有些朋友，能够并且愿意帮他的忙。驻扎在北方的某将军麾下的一个团，已经答应收他当旗手。能够远离此地对他是有好处的，在那儿他可以为自己挣来锦绣前程。但愿换了环境之后，他们两人能在行为上有所检点。干事能谨慎些。我已经写信把我们最近的安排告诉了他，并请他代为通知威克姆在布赖顿一带的债主，就说威克姆的债务由我担保，一定迅速还清。随信附上一份名单，上面列的全是威克姆在麦里屯的债主。是否请你把还债的事情也告诉他们一声？威克姆把他所欠的债全都作了坦白，这份名单就是根据他提供的情况而列的。但愿他说的全是实话。我们已经对哈格斯顿作了交代，让他在一个星期之内把所有的事情都料理停当。你们如若不邀请他们夫妇回浪搏恩看看，他们将径直赶到部队去。听内人说，外甥女很想在离开南方前，和你们大家话别。她的身体很好，还请我代为问候你以及她的母亲。

你的

爱·加德纳

贝内特先生和女儿们都像加德纳先生一样看得清清楚楚，威克姆脱离民兵团具有方方面面的好处。可是贝内特太太听说后，心里却老大不情愿。她原指望女儿能回到哈福德郡居住，母女俩好朝夕相处，过一段快快活活的日子。如果莉迪亚定居北方，对她无疑是一种莫大的失望。再说，莉迪亚和民兵团的人都混得烂熟，又有那么多人喜欢她，要是远走他方，未免太可惜了。

于是，贝太太说道：“她和福斯特太太情同姐妹，把她就这么支走，也太让福斯特太太吃惊了！而且，民兵团还有一些年轻人，都很讨她的喜欢。某将军的那个团队里，未必会遇上如此温文尔雅的军官。”

莉迪亚请求在赴北方之前回家看望亲人，按说这也是在情理之中，谁料开头便被父亲断然拒绝了。幸好简和伊丽莎白顾忌到妹妹的情绪和现状，便好言好语地劝说父亲，指出妹妹的婚事应该得到父母的认可，在妹妹和威克姆举办了婚礼之后，应该欢迎他们到浪搏恩来。她们的话是那么合理，那么婉转，父亲终于给说得回心转意，答应照她们的看法办。母亲这下也满意了，想着趁这位出嫁了的女儿未到北方之前，向街坊邻居好好炫耀一下。接着，贝内特先生开始给内弟写信，表示同意那两口回家来，并且说定，要他们一举办完婚礼，即刻启程返回浪搏恩。在这件事上，伊丽莎白实在感到意外，没想到威克姆居然同意这样安排。单从她个人的愿望来讲，她说什么也不愿再见到威克姆。

第五十一章

妹妹结婚的那天，简和伊丽莎白都为她捏着一把汗，其担心的程度恐怕超过了她自己。家里派马车去迎接新婚夫妇，估计晚饭时分能赶回来。两位姐姐都害怕他们来家里，尤其简更是忧虑重重。她把自己放在莉迪亚的位子上想来想去，想象着如果自己是这场丑闻的主角，心里该会多么痛苦。一想到妹妹的艰难处境，她便觉得似乱箭穿心。

新婚夫妇来了。全家都集中在早餐厅里准备迎接。当马车停在大门前时，贝内特太太的脸上堆起了笑容。她的丈夫却板着脸，让人捉摸不透。女儿们慌作一团，显得非常焦急不安。

门厅里响起了莉迪亚的声音。接着，房门一下子被推开了，只见她飞跑了进来。母亲举步上前，欣喜若狂地拥抱她、欢迎她，一面又带着亲切的微笑，把手伸给跟在新娘后边的威克姆，向他们夫妇俩祝福。瞧她那副乐不可支的样子，她是毫不怀疑这是一门美满的婚姻。

小夫妻随即走到贝内特先生跟前，而贝先生对他们却不如太太那般热情。只见他脸色分外严峻，连嘴也不张一下。这对年轻夫妇那种安然自得、满不在乎的神气，让他憋了一肚子火。伊丽莎白觉得厌恶，就连简也感到惊愕。莉迪亚还是先前的老样子——桀骜不驯，没羞没臊，野里野气，叽叽喳喳，一副天不怕地不怕的样子。她从这个姐姐走到那个姐姐跟前，挨着个要她们向她道喜。待大家都坐下来之后，她用眼睛在屋里扫视了一周，注意到发生了一些变化，便带着朗朗的笑声说，她离开家里的时间真是太久了。

威克姆也和她一样，没有一点灰溜溜的痕迹。只见他拜会岳父岳母时微微含笑、谈吐自如，一举一动都是那样叫人着迷。要是他品行端正，和莉迪亚按规矩结婚，定会讨得大家的欢心。伊丽莎白以前算是低估了他，没想到他会如此厚颜无耻。可是当她坐下来之后，她便在心里暗暗思忖：一个人不要起脸来，简直可以什么都不顾。她为他感到脸红，简也红了脸。那一对宝贝虽然引得她们心慌意乱，而他们自己却面不改色。

此时此刻，不愁没有话说。新娘和她的母亲只怕有话来不及细谈。威克姆碰巧坐到了伊丽莎白身旁，向她打听起他在这一带一些熟人的情况。他的那种和颜悦色、从容不迫的劲儿，使她在回答时自叹弗如。小夫妇俩似乎都在心里留下了最美好的记忆。他们回顾起往事，一点也不觉得难过。莉迪亚厚着脸皮说个不停，所谈到的事情要是换上她的姐姐们，怎么也说不出口。

只听她大声嚷嚷道：“时间过得真快，我离开家都有一两个月了！依我说，好像只有两个星期。不过，在这段时间里还着实发生了不少事情呢。天啊！走的时候，我没想到自己会结了婚后再回来！可我当时倒是想过，如果真是结了婚，还是非常有意思的。”

父亲抬起了眼睛；简神情不安；伊丽莎白向莉迪亚使眼色。可是，莉迪亚对她不愿理会的事情，一向不闻不见，所以这时她仍然兴高采烈地朝下说着：“妈妈！这一带的人知道不知道我今天结婚？恐怕他们还不见得知道。在路上，我们的车追上威廉，古尔丁的马车。我有心让他知道我已结了婚，于是便把靠着他那边的玻璃侧窗放了下来，然后除去手套，将手搭在窗口，好让他看到我的结婚戒指。我还冲他点了点头，给了他一个微笑。”

伊丽莎白实在忍无可忍，只得站起身跑了出去。直至听到众人穿过走廊到餐厅去的脚步声，她才回到了家里人的身旁。只见莉迪亚寸步不离地走在母亲的右首，一边对大姐说道：“喂，简，我现在取代了你的位置。你的名次得朝下排排，因为我成了结了婚的女人！”

莉迪亚从一开始就没有觉得惭愧，现在也不会感到难为情，反而更加坦然，兴致越加高涨。她急切地想见见菲利普斯姨妈、卢卡斯一家以及所有其他的邻居，听他们称她为“威克姆太太”。吃过饭后，她跑去找希尔太太和家里的两个女用人，把手上的戒指显示给她们看，向她们弦耀自己已结了婚。

当家里人又重新聚集在早餐厅时，只听她说道：“妈妈，您觉得我丈夫怎么样？他很迷人，不是吗？我敢肯定，我的姐姐们都非常羡慕我。我这样的好运气，要让她们碰上一半就足够了。当时她们应该都到布赖顿去，那儿可是找女婿的好地方。真是太可惜啦，妈妈，我们真该全部开到那儿去！”

“一点不假。要是依着我，我们都应该去。不过，亲爱的莉迪亚，我真舍不得让你到那么远的地方去。难道非去不可吗？”

“噢，天哪！是非去不可。那又有什么呢？我会喜欢上那儿的。您和爸爸、姐姐可要来看望我们呀。我们将在纽卡斯尔越冬，肯定能参加各种舞会。我保证可以为姐姐们找到出色的舞伴。”

“那敢情再好不过啦！”母亲说。

“你们二老还家的时候，可以留下一个或两个姐姐。不是吹牛，在今年冬天之内我就能为她们找到如意郎君。”

“多谢你对我的关心，”伊丽莎白说，“只可惜我不喜欢你的那种寻找丈夫的方式。”

这一对年轻夫妇在家中逗留的时间不能超过十天。威克姆在离开伦敦前就接受了委任，必须在两个星期之内赶到团队报到。

不过，只有贝内特太太一人为他们感到惋惜，嫌他们待的时间太短。她抓紧一切时间，领着女儿走东家串西家，还三番五次在自家设宴待客。这种宴会大家都很喜欢：有心的人愿意借此机会向新人祝贺，而无心的人也想来凑凑热闹。

正如伊丽莎白所料，威克姆爱莉迪亚，并不像莉迪亚爱他爱得那么深。用不着多加观察，她只需分析一下各方面的因素便能看得出，他们两人私奔多半是因为莉迪亚爱恋威克姆所致，而不是由于威克姆倾心于莉迪亚，威克姆虽然并不十分爱莉迪亚，却偏偏要和她一道私奔，这在伊丽莎白看来也没有什么可奇怪的，因为她觉得他肯定是为债务所逼迫，不得不逃跑。假如真是如此，像他这样的青年，路上能有个女人陪伴，他当然不肯错过机会。

莉迪亚太爱他了，不分任何场合总要把她那亲爱的威克姆提来提去。在她的眼里，没有人能与他同日而语，他不管干什么事情都是天下第一。她坚信，到了九月一日那一天，他射杀的鸟一定比全国任何人都要多。

夫妇俩来后不久的一天早晨，莉迪亚在和两位姐姐闲坐时，对伊丽莎白这样说：

“丽茨，你还没听我讲讲我的婚礼盛况呢。我向妈妈以及其他人介绍的时候，你碰巧不在跟前。你难道就不想听听喜事是怎么操办的吗？”

“我倒真是不想听，”伊丽莎白答道，“我觉得这件事还是少谈为妙。”

“啧！你这个人真古怪！可我必须把经过情况讲给你听听。我们是在圣克利门教堂举行的婚礼，因为威克姆曾是那个教区的居民。我们约定好在十一点钟之前赶到那里。舅舅、舅妈随我一道去，在教堂跟其他人会合。嗬，星期一那天早晨，我简直紧张得要命！我生怕出现意外情况会拖延婚期，那样一来，我可要发疯的。当我梳妆打扮的时候，咱们的舅妈一个劲地说个不停，就像是在布教似的。不过，她说上十句话，我顶多能听进去一句，因为我一心惦记着亲爱的威克姆，这一点你是能够想象得来的。我当时很想知道，他会不会穿着他那件蓝衣服参加婚礼。

“和往常一样，我们那天是在十点钟吃的早饭。我只觉得，那顿饭像是永远也吃不完似的。说到这里，我得顺便告诉你一声，我在舅舅、舅妈家的那段时间，他们待我十分不友好。也许你不会相信，我在他们家住了两个星期，却没敢迈出他们的家门一步，没参加过一次宴会，也没有任何消遣，真能把人闷死！说实话，伦敦的确够冷清的了，不过小剧院[1]可是开着门的呀。还是言归正传吧。那天，迎娶的马车来接人的时候，舅舅却被人叫了去，和那个可恶的斯通先生洽谈业务。他们俩只要一碰到一起，话就说个没完。我简直担心极啦，不知如何是好。因为舅舅将送我出嫁，如果误了钟点，那天可就结不成婚了。幸好他去了不到十分钟，就又回来了。随后，大家便动身前往教堂。事后回想起来，他即便真给缠住了不能分身，婚礼也不用推迟，因为达西先生可以替代他的角色。”

“达西先生！”伊丽莎白万分惊愕，把这个名字又重复了一遍。

“哦，是呀！不瞒你说，他要陪着威克姆上教堂。天哪，我怎么全给忘啦！我不该把这件事说出来。我对他们发过誓言，答应不提此事！威克姆会怎样看待我呢？这可是个不该吐露的秘密呀！”

“既然是秘密，你就不用再说了，我绝不会追根问底。”简表白道。

“这是自然的，我们不会朝下问的。”伊丽莎白嘴上虽然这么说，但心里却十分好奇。

“谢谢你们，”莉迪亚说，“你们要是再问下去，我肯定会把事情全都讲出来。那样一来，威克姆会生气的。”

这话分明是在怂恿姐姐们朝下问。伊丽莎白只好抽身离开，这样便可以躲掉眼前的诱惑。

然而，要让她始终蒙在鼓里是不可能的，至少也得打听出一些情况来。想不到达西竟然参加了她妹妹的婚礼。那样的场面以及那样的一些人，显然全都是他所不想看到的。他肯定一点也不愿去凑那样的热闹。伊丽莎白胡猜乱想，脑子里出现了各种古怪的想法，可末了还是琢磨不出所以然来。她自然十分愿意把他往好处想，认为他具有高尚的动机，但是又觉得这不可能。这样的一个谜团叫她实在无法忍受，于是她不顾一切地抓过一页纸来，给舅母写了封短信，请她在不违背保密原则的基础上，对莉迪亚无意说漏的那句话做一些解释。

她在信里这样写道：“一个与咱们非亲非故，相对而言还比较生疏的人，为什么要在那样的关头和咱们站在一起呢？我的好奇之心，您是可以理解的。请您立即回信，说明其中的原委。不过，如果确实像莉迪亚说的那样，此事非保守秘密不可，那我就不再刨根问底了。”

写完信之后，她又自言自语地说：“亲爱的舅妈，倘若您不摆出些姿态来，把事情告诉给我，我迫不得已，只好不择手段自己去打听个明白了。”

简非常顾及情面，所以私下没有和伊丽莎白再议论起莉迪亚说漏的那句话。这一点很叫伊丽莎白高兴。她既然已写信询问这件事，在未接到回信之前，她不愿和任何人交换看法。

[1]小剧院：始建于1720年，上演过许多著名戏剧，如《哈姆雷特》。1821年，该剧院被拆除。

第五十二章

伊丽莎白果然如愿以偿，没过多久便收到了回信。她一拿上信，就连忙跑到了小树林里，寻了个没人打搅的地方，在一条长凳上坐下来，准备读个痛快。这封信写得很长，依此看来，舅妈没有拒绝她的请求。

亲爱的外甥女：

刚刚接到你的来信。我打算花一个上午的时间写回信。因为我预计三言两语无法将事情讲清楚。我必须承认，你的请求让我大吃一惊，因为我没料到你会提这样的问题。不要以为我在讲气话。我只是想说明，想不到你居然还需要写信来问我。如果你真的不明白是怎么回事，那就别怪我说话有冒犯之处了。我和你舅舅当时都感到非常惊奇，觉得那位先生之所以那样做，完全是为了你的缘故。你若是还不明白，那我就只好把话再说得清楚些了。

就在我离开浪搏恩，回家的那一天，一位意想不到的客人前来拜望你的舅舅。那人就是达西先生。他们俩关起门来，密谈了好几个小时。待我回到家时，他们的谈话已经结束了。当时，我可不像你这么好奇心十足。他来这儿是想告诉加德纳先生，他已经查出了你妹妹以及威克姆的下落，并和他们分别谈过话——跟威克姆谈过许多次，跟莉迪亚谈过一次。依我看，他只比咱们迟一天离开德比郡，怀着极大的决心来到城里寻找他们。他说这件事的发生，全怪他不好，没有及早揭露威克姆卑鄙的品行，否则绝不会有哪位正派姑娘倾心于他、听信他的甜言蜜语。他引咎自责，把所有的过错都揽在自己身上，认为当初都怪他过于高傲，不屑于让威克姆丑恶的行径大白于天下，总觉得他的真面目迟早会自我暴露。因此，他认为自己有责任出面调停，补救由他引起的不幸。倘若他还有别的目的，我也觉得不会有损于他的形象。他在城里待了几天，才算找到了他们。不过，他倒是有些线索，不像咱们那样瞎碰乱撞。就是因为他自信有些门路，才尾随咱们出来找人。

事情好像是这样的。有个扬格太太，以前当过达西小姐的家庭教师，后来因为做错了事情而被解雇了。具体做错了什么事情，他没有说明。扬格太太在爱德华大街搞到一幢大房子，靠招房客维持生活。达西先生知道她和威克姆关系密切，于是一进城便寻到她家，请她提供威克姆的情况。足足花了两三天的时间，他才从她的口里套出了真情。扬格太太知道她那位朋友的去处，可是如果不出钱贿赂她，她是绝不肯讲出来的。原来，威克姆一抵达伦敦，就去找过她。要是她挽留他们，他们一定会住在她家。最后，我们的那位好心的朋友终于问清了他们的确切地址，发现他们住在某条大街上。他先见到了威克姆，然后非要见莉迪亚不可。他说，他最初的目的是劝说莉迪亚摆脱眼前不光彩的处境，一经和家里说通，就尽快返回家中。他答应尽自己的力量帮她的忙。谁知莉迪亚死心塌地要与威克姆共患难。家里的人她一个都不放在心上，同时也不需要他达西的帮助，死也不肯离开威克姆。她坚信他们俩总有一天会结为夫妻，迟一些时候早一些时候关系并不大。达西第一次和威克姆谈话就发现，威克姆根本不打算与莉迪亚结婚，而现在他见莉迪亚仍不肯放弃威克姆，于是便觉得唯一可行的办法是尽快促成这桩婚姻。威克姆亲口供认，他离开民兵团，完全是因为赌债所迫，并且厚颜无耻地声明，由于莉迪亚过于愚蠢才给她自己造成了恶劣的后果。他打算马上辞职，至于以后干什么，他心里一点儿谱也没有。他必须到别的地方去，可又不知去哪里最为合适。他清楚自己已濒临绝境，快没有钱维持生活了。达西先生问他为何没有立即同你的妹妹结婚。他指明，贝内特先生虽然不十分富有，但绝不会袖手旁观，所以，威克姆结了婚，自然会得到好处。可是他发现威克姆回答这话时，仍指望着到别的地方攀一门亲事，趁机发一笔横财。威克姆虽然是这样说的，但如果能抓住根救急的稻草，他也未必不会无动于衷。

他们俩又见了好几次面，因为有许多事情需要进一步商谈。威克姆先是漫天要价，但后来出于无奈，只好理智了些，减少了钱数。

就这样，他们把一切都谈妥了。达西先生的下一个步骤就是把这件事告诉你舅舅。于是在我回家的头一天晚上，他跑到格雷斯丘奇街来了。那是他的第一次造访，只可惜加德纳先生碰巧不在家。他再一打听，发现你父亲还在这里，不过第二天早晨就要走。他认为你父亲不像你舅舅那么好说话，于是决定等他走后再来找你舅舅。当时他没有留下姓名，家里只知道有位绅士来过，说是有事。

星期六，他又来到了我们家。这时你父亲已离开，而你的舅舅却候在家中。就像我刚才所说的那样，他们两人进行了一番长谈。

星期日那天，他们再次交谈，当时我也见到了他。事情直到星期一才完全谈妥，随即马上派专差送信到浪搏恩。我们的那位客人真是太固执了。丽茨，我觉得固执才是他性格上真正的短处。人们对他说三道四，今天说他这不对，明天又指责他那不好，但说来说去，唯有固执才实实在在是他的缺点。我敢肯定，你舅舅十分愿意把事情都揽在自己身上（我这样说并不是想博得你们的感激，所以不要对别人再提起），可是达西先生凡事都执意要亲自操办。

他们为这事争了很长时间，其实他们根本不值得为那一对当事的男女这般呕心沥血。最后还是你舅舅被迫作出了让步，非但不能够为自己的外甥女稍尽绵薄，还要无劳居功，这实在违背了他的心意。我相信，你今天早晨的来信一定叫他感到十分高兴，因为这样一来他便可以把这件掠人之美的事情解释个明白，使应该受到赞美的人受到赞美。不过，丽茨，此事不宜向外张扬，顶多只能告诉简一人。

我想，你一定明白他为那对年轻人出了多大的力。光他替威克姆还债的钱就远远超过了一千镑，另外，除了莉迪亚名下的钱，又给了她一千镑。这还不够，他又为威克姆捐了个官职。至于他为什么要一个人支付这许多钱，我在前边已解释了原因。他总觉得都怪他不声不响、考虑欠妥，才致使人们没有认清他的品行，结果上了当，把他当成了好人。这话听起来也许有几分道理，可我却认为，莉迪亚的私奔既不能怪他不声不响，也不能怪任何其他人守口如瓶。亲爱的丽茨，你应该相信，尽管他把话说得娓娓动听，但要不是考虑到他这样做还有别的用意，你舅舅才不会让步呢。

一切细节商定之后，他又回到了彭伯里应酬他的那些朋友。走时他说好，举行婚礼时他还要来伦敦，办理钱财方面的最后手续。

现在我把事情的原委全告诉了你。正应了你的话，这件事的披露会让你大吃一惊。我希望你至少不要因此而感到不悦。莉迪亚来我们家住过，威克姆也常来走动。他还是我在哈福德郡见到他时的那副老样子。莉迪亚住在我们家的这段时间，其行为实在叫人难以满意。我本来不打算告诉你，可我在星期三接到了简的一封信，方知她回家之后故态复萌，于是便觉得就是讲出来也不会给你增加新的痛苦。我极其严肃地找她谈过几次话，向她指出她的所作所为是十分错误的，害得一家人都为之愁眉不展。她要是听进去了我的话，那才怪呢。我觉得，她对我的忠告充耳不闻。有时我真气得发疯，但一想到亲爱的伊丽莎白和简，我就冷静了下来。看在你们的分上，我一直容忍着她。

达西准时回来了，并且像莉迪亚对你们所说的那样，参加了婚礼。第二天，他跟我们一起吃了饭，打算在星期三或者星期四离城。亲爱的丽茨，如果我在这里说一声我打心眼里喜欢他（以前我一直没敢这么说过），你会生我的气吗？他对待我们和颜悦色，跟咱们在德比郡那时一模一样。他的见识和观点叫我心服口服。要是再活泼一点，他真算得上是个十全十美的人了。不过只要谨慎一些，娶个好太太，就连这点缺陷也会得到克服。我觉得他非常含蓄，因为他几乎从不提你的名字。不过，含蓄似乎是一种时髦。

如果我把话说得过了头，还得多请你原谅，不要对我惩罚得太严厉，将来连彭伯里也不让我去。有朝一日，我要把那座庄园游个遍才会心满意足。我只求能乘上一辆矮矮的四轮轻便马车，驾上一对漂亮的小马四处兜兜风。

我必须就此搁笔了，因为孩子们嚷着要我去已有半个钟点了。

你的舅妈

M.加德纳

九月六日写于格雷斯丘奇街

伊丽莎白读完信后，顿时心潮澎湃。她心里说不清是什么滋味，不知是喜悦大于痛楚，还是痛楚大于喜悦。她以前也曾产生过一种朦胧的感觉，想到过达西可能做了些工作，促成了妹妹的婚事。但她又不敢朝这方面多想，怕他的心肠不至于好到这种程度。同时她又顾虑到，万一这种猜想成为现实，那就落下了天大的人情，今生今世也难以补报。现在，她的那些揣测都得到了证实！达西随他们之后，竟然特意来到了城里，并且不辞劳苦、不顾身份地寻求解决问题的方法。他不惜一切地向一个自己所憎恶和鄙视的女人求情，同时还得低三下四地去会见，而且是屡次会见一个他唯恐躲避不及，甚至连名字都不愿提起的男人。他和那个男人讲道理，苦口婆心地劝说对方，最后还采用了贿赂的手段。他这般仁至义尽，完全是为了一个他既不钟情又不仰慕的姑娘。她在心里悄悄对自己说，他所做的一切都是为了她。可是一想到别的方面，她立刻又打消了这个念头。她认为，自己就是虚荣心再强，也不能指望他去爱一个曾经让他碰过钉子的女人。更何况他讨厌与威克姆沾亲带故，这种情绪是极其自然的，哪能指望他俯尊迁就！做威克姆的姐夫，这可是莫大的耻辱！凡是有点自尊心的人，绝不会愿意攀这样的亲事。毋庸置疑，他的确出了不少力。她简直不好意思去想象他究竟做了多少工作。然而，他已经说明了原因，说明了他为什么要插手这件事，关于这一点不用多解释便能让人信服。他说他在将功补过，这是情通理顺的。他为人慷慨，同时也有条件仗义疏财。她虽然不肯承认他的所作所为主要是为了她，但她也许可以相信，他对她依然旧情难忘，因此遇到这样一件与她心境攸关的事情，他会觉得责无旁贷，应该尽自己的一份力量。一想到他对她们家恩重如山，而这种恩情永远得不到报答，她便觉得痛苦不堪，心里异常难过。多亏了他的鼎力相助，莉迪亚才回到了家中，保全了名节。回首往事，她对他是那样行为不恭、出言不逊，这怎能不让她由衷地感到伤心。她为自己感到耻辱，却为他感到自豪。他出于怜悯之心和一腔义气，不顾自己满腹的委屈，帮助了她的亲人。她把舅妈对他的那段颂扬之词读了一遍又一遍，只觉得夸奖得还不够，不过心里倒是感到美滋滋的。舅舅和舅妈都断定她和达西先生情真意挚、肝胆相照，这叫她产生了几分喜悦，喜悦之中还掺杂着懊悔。

这时，有人走了过来，打断了她的遐思。于是她一跃从座位上站起来，正要拐进另一条小径，却见威克姆赶了上来。

“恐陷我干扰了你的宁静吧。亲爱的姐姐？”威克姆说着话，已经走到了她跟前。

“的确如此，”她笑着回答道，“不过，这样的干扰未必就不受欢迎。”

“要是不受欢迎，那就太遗憾了。咱们一直是好朋友，现在关系又进了一步。”

“这倒不假。其他人也出来散步吗？”

“不知道。贝内特太太和莉迪亚打算乘马车到麦里屯去。亲爱的姐姐，我听舅舅和舅妈说，你们到彭伯里去过。”伊丽莎白回答说他们是到那儿去过。

“你们真是幸运，实在让人羡慕，只可惜我没有那种福分。要不然，我到纽卡斯尔去的途中，完全可以顺道去那儿瞧瞧。你们大概见到那位老管家了吧？可怜的雷诺兹，她总是那么喜欢我。喜欢倒是喜欢，但她肯定没在你们面前提过我的名字。”

“她提到你了。”

“她提怎么说的？”

“说你参了军后，情况恐怕……恐怕不太妙。你知道，路隔得那么远，有些话传到那里就走样了。”

“那当然。”威克姆咬了咬嘴唇说道。

伊丽莎白以为这一下算堵住了他的嘴，谁知没过多大工夫又听他说道：

“上个月我在城里看到了达西，真是感到意外。我们遇到过好几次呢。不知他到那儿有何贵干？”

“也许是筹备他和布德尔小姐的婚事吧，”伊丽莎白说，“反正在这样的季节进城，准有要紧的事操办。”

“毫无疑问。你们在兰顿时，看到过他吗？我好像听加德纳夫妇说，你们见过面。”

“是的。他还把我们介绍给了他妹妹呢。”

“你喜欢她吗？”

“非常喜欢。”

“听说这一两年，她大有长进。我最后一次见到她时，她还不太有出息呢。我很高兴你喜欢她。但愿她能成为一名出色的姑娘。”

“她肯定会的。现在她已经过了最脆弱的年龄。”

“你们路过金普顿村了没有？”

“我记得好像没有。”

“我提到那个村庄，是因为我本来可以在那里得到牧师的俸禄。那真是一个令人心醉神迷的地方！牧师住宅简直漂亮极啦！各方面都挺合我的口味。”

“你能喜欢传经布教吗？”

“喜欢极啦。我会把布教视为自己的神圣职责。开头肯定会费点气力，但很快就会无所谓的。世上是没有卖后悔药的，可是我的确太想得到那份美差了！那种清闲安逸的生活，完全符合我的幸福观！可惜我的愿望落空了。你在肯特逗留期间，听达西讲过这件事没有？”

“听他讲过，而且我认为他的话很可靠。据说那个职位给你是有条件的，由现在的庄园主随意处理。”

“这些你全听说啦！不错，这话说得有几分道理。如果你还记得起，我一开始就对你这么说过。”

“我还听说，过去有段时期你并非像现在这般热衷于布教。你曾经宣布过永远也不当牧师，于是这件事便以折中的方法了结了。”

“你真听说啦！这话倒不是完全没有根据。你也许还记得，咱们第一次谈起此事时，我就给你讲过这一点。”

此刻他们俩已快走到家门口了，因为伊丽莎白想尽快摆脱他，所以步子迈得很大。看在妹妹的分上，她又不愿得罪他，因此只是和颜悦色地笑了笑说：

“算啦，威克姆先生，现在咱们是姐弟了，不必为过去的事情争吵了。但愿以后咱们能同心同德。”

她说着伸出了手来。威克姆亲切而殷勤地吻了一下，不过神情有些尴尬。随后，他们走进了家中。

第五十三章

在这次谈话之后，威克姆算是彻底安心了。他再也不会接触这个话题了，免得自寻烦恼，也免得招惹他那亲爱的二姐伊丽莎白。伊丽莎白见自己的话生了效，封住了他的口，心里感到十分高兴。

转眼间，威克姆和莉迪亚的行期来到了，贝内特太太无可奈何，只得与他们依依惜别。这一别，恐怕要隔个一年半载才能见面，因为丈夫坚绝不同意她的主张，不同意让全家人都到纽卡斯尔去。

“噢！我的宝贝莉迪亚，”她大声喊道，“咱们母女俩何时才能重逢呵？”

“天哪！我也不知道。也许两三年都见不着面。”

“常给我写信，亲爱的。”

“我尽量常写。不过您也知道，一个女人结了婚，就没有多少时间写家信了。姐姐们倒是可以常写信给我，反正她们无事可做。”

威克姆在辞行的时候，显得比妻子亲昵得多。他笑容满面、风度翩翩，说了一大堆动听的话。

“他是我见到的最出众的一个人，”一对小夫妻刚一出了家门，贝内特先生就说道，“他既会假笑，又会傻笑，还善于和咱们大家亲热。我为他感到无比自豪。我敢说，就连威廉·卢卡斯爵士也未必能拿得出更宝贝的女婿。”

和女儿分手之后，贝内特太太郁闷了好多天。

“我常常在想，最大的痛苦莫过于和亲友的生离死别。一个人要是没有亲友相伴，显得是如此孤寂悲凉。”她说道。

伊丽莎白说：“妈妈，现在您也知道了，这就是把女儿嫁出去的结果。好在您还有四个未婚的女儿，想起来会让您心里好受些。”

“不是那么回事。莉迪亚离我而去，倒不是因为结了婚的缘故，而是因为她丈夫的团队碰巧驻扎得很远。要是离得近一些，她就不会走得这么匆忙了。”

这件事把贝内特太太弄得心情沮丧，可是过不了多久，这种无精打采的现象便消失了。外边开始流传起一条消息，又一次在她的心中激发了希望。据说，尼瑟费德的女管家已经接到了命令，要她准备迎接主人的归来。她的主人这一两天就可抵达，计划在乡下狩几个星期的猎。贝内特太太听后一下子坐立不安起来，常常拿眼睛瞧简，脸上挂着微笑，并不时摇着头。

“好么，好么，宾利先生总算要回来啦，妹妹，”（因为第一个告诉她这消息的正是菲利普斯太太。）“其实，他能回来也好。不过我才不管他回来不回来呢。你知道，他和我们没有任何关系，我再也不愿见到他了。然而，他既然想回来，我们唯有表示欢迎。谁知道会发生什么样的情况。不过这与我们无关。你知道，妹妹，我们早就讲好了，再也不提那件事。如此说来，他肯定要来？”

“千真万确，”菲利普斯太太回答说，“尼科利斯太太[1]昨晚去过麦里屯。我看见她从门前走过，便急忙跑出去探听虚实。结果她向我证实了外边的传言，说宾利先生可能在星期三回来，最迟也不超过星期四。她说她正要到肉铺定点肉。准备星期三做菜用，还说她已经备下了六只鸭子，随时都可以宰杀。”

贝内特小姐听说宾利要回来，脸上不由变了颜色。她已经有好几个月没在伊丽莎白面前提到过他的名字了。但这次姐妹俩单独在一起的时候，便听她说道：

“丽茨，今天姨妈讲述那件事时，我看见你用眼直瞧我。我知道我那时的脸色不大对劲，但你千万不要以为我动了什么愚蠢的念头。那一刻，我只是有点心慌意乱，总觉得大家都在盯着我。老实讲，他要回来的消息既没有给我带来喜悦，也没有使我感到痛苦。我唯一感到满意的是，这次他是一个人回来，这样便可以少见他的面。至于我自己，倒没有什么可担心的，怕只怕别人生出闲话来。”

伊丽莎白对这件事也有些摸不着头脑。要是在德比郡没见到宾利，她或许真会以为他来乡下只是像人们所说的那样为了狩猎。她仍然觉得他还爱恋着简。至于他这次来乡下是得到了他的那位朋友的恩准，还是大着胆子擅自跑来的，这实在叫她无从断定。

她有时不由这么想：“他真是个可怜虫，回到自己租赁的庄园还要引起人们纷纷的猜测，想想让人感到难过。所以最好不要对他的事情纠缠住不放。”

不管姐姐嘴上是怎么说的，心里是怎么想的，伊丽莎白一眼便能看得出，宾利要来的消息已经影响了她的情绪，使她比平常更加心神不宁、烦躁不安。

大约在一年之前，她们的父母曾经为宾利的出现激烈争论过，而现在这个话题又被扯了出来。

“亲爱的，”贝内特太太说道，“宾利先生一来，你可一定要去拜访他呵。”

“不去。去年你硬逼着我去登他家的门，说我只要去了，他就会娶咱们的一个女儿做太太，可你的美梦最后还不是落了个空。我再也不会接受一个笨蛋的指派了。”

他太太向他指出，宾利回到尼瑟费德后，当地的绅士们少不了得去问候一声。

“我讨厌这样的礼节，”他说，“如果他真想和咱们交往，那就让他主动来找咱们，他不是不知道咱家的门朝哪边开。我才不愿跟在邻居的屁股后边打转转，把时间浪费在迎来送往上呢。”

“别的我不管，只知道如果你不去拜访他，未免过于失礼。反正我已经打定了主意，说什么也得请他来吃顿饭。必须马上给朗太太和古尔丁一家送去请帖。加上咱们家的人总共是十三个，正好可以为他留个席位。”

她把主意打定之后，心里感到宽慰了些。任凭丈夫怎样无礼，都能够忍受了。不过令人烦恼的是，这样一来，邻居们很可能会先他们一步见到宾利。

就在宾利快要回来的那一天，简对妹妹说道：“我觉得他若是不回来就好啦。不过这也无所谓。就是见到他，我也不会在乎，只是不愿听家里人没完没了地谈论这件事。妈妈是一片好心，可她不知道——没有一个人知道——她的那些话让我听了有多难受。但愿他不要在尼瑟费德住下去，那时我会为之额手称庆！”

伊丽莎白回答道：“我真想说几句安慰的话，可是一句也说不出来。你一定明白我的意思。我不能像一般人那样，见你心里难过，就劝你要有耐心，因为你一向都是挺有耐心的。”

宾利先生终于来了。贝内特太太靠用人打探消息，最早听到这风声，因而操心劳神的时间也就最长。她掐着手指数天天，盘算着何时请他来吃饭，同时为不能早一点见到他而感到失魂落魄。不料就在他来到哈福德郡的第三天早晨，她就从梳妆室的窗口看见他骑着马走进围场，朝她家里过来了。

她急忙招呼女儿们来和她共同分享喜悦。简坐在桌前一动未动，而伊丽莎白不愿扫母亲的兴，便走到了窗旁。她放眼一瞧，只见达西也跟着一块来了，于是又坐回到姐姐身旁。

“妈妈，还有一位先生和他在一起，”吉蒂说，“那会是谁呢？”

“大概是他的朋友吧，宝贝。我的确不知道。”

“对啦！”吉蒂又说道，“看来就是那个以前老和他在一起的人……叫什么名字来着……就是那个身材高高的、傲气十足的人呗。”

“天哪！是达西先生！……是他，我敢肯定是他。好啦，凡是宾利先生的朋友，我们总是欢迎的。要不然，我讨厌见到他。”

简吃惊而关切地望了望伊丽莎白。她不知道他们两人曾在德比郡有过接触，因此觉得妹妹自从收到他那封解释的信以后，这回差不多是第一次跟他见面，一定会感到十分窘迫。姐妹俩都觉得非常不自在。她们各有各的隐衷，都很体谅对方。母亲还在一旁唠叨个不停，说她一点也不喜欢达西，只是念着他是宾利的朋友，才决定对他以礼相待。她的这些话，两个大女儿一个字也没听进去。其实，伊丽莎白之所以忐忑不安，有些根由是简所意想不到的。伊丽莎白始终缺乏勇气把加德纳太太的那封信拿给简看，也没有胆量说自己已改变了对达西的看法。简只知道她拒绝过他的求婚，并且把他的人品说得一无是处。殊不知伊丽莎白了解到了事情的全部底细，了解到他是她们家的大恩人，因而她对他的情感即使不如简对宾利那般深切，起码也同样入情入理、恰到好处。这次达西回到尼瑟费德，又主动来浪搏恩找她，实在让她万分惊愕，几乎像她上次在德比郡发现他改变态度时一样惊愕。

一想到他始终不渝地爱恋她，抱着坚定不移的决心，她那苍白的脸上刹那间出现了血色，甚至放射出红光。只见她笑逐颜开，双目熠熠闪亮。不过，她还得把他的来意再证实一下。

她心想：“让我先看看他的态度如何，然后再抱期望也不迟。”

她坐在那里专心做针线，尽力装出一副无动于衷的样子，连眼皮也不抬一下，直待用人走近门口时，才按捺不住地望了望姐姐的脸。简看上去比平时略显苍白，但却稳重沉静！实出她的意外。两位先生出现在面前时，简的脸上泛起了红晕，但她对他们的态度却从容不迫，其举止恰如其分，既没有流露出丝毫的怨恨，又无半点媚骨。

伊丽莎白跟那两人仅仅寒暄了几句，便又坐下来做针线活，那种认真的劲儿是平时少见的。她大着胆子向达西瞟了一眼，只见他比往日严肃了几分，完全换上了以前在哈福德郡时的那副神情，而她在德比郡看到的那种温和劲儿已荡然无存。这或许是因为他当着她母亲的面过于拘泥，不似在她舅舅和舅妈跟前那样自在。这种设想让人感到难过，但绝不是不可能的。

她也望了宾利一眼，看到他显得既高兴，同时又忸怩不安，贝内特太太对待宾利热情友好，而对他的朋友却勉强敷衍、态度冷漠，这种强烈的对比让她的两个大女儿为之感到羞愧。

多亏了达西从中斡旋，贝内特太太最心爱的小女儿才没有落个身败名裂的下场。这一点唯有伊丽莎白清楚，所以她见母亲不明是非地厚此薄彼，心里感到特别难过和沮丧。

达西向伊丽莎白问起加德纳夫妇的情况，伊丽莎白回答时有些慌张。问完这几句之后，他几乎没再说什么。他之所以沉默寡语，大概是没有坐在她身旁的缘故吧？不过，在德比郡时情况却并非如此。记得他无法与她攀谈时，就和她的舅父舅妈搭话。而现在几分钟过去，也不见他吱一声。有时她实在按捺不住好奇心，就抬起眼睛去瞧他的面孔，结果不是见他在望简就是在盯着她看，要不干脆对着地面发呆。显而易见，比起上一次见到他的时候，他的心思加重了，不似从前那样急于讨好她了。伊丽莎白感到大失所望，可转而又怪自己不该失望。

“难道我还能有别的奢望吗！”她心里嘀咕道，“不过他为什么要到这里来呢？”

除了他以外，她没有兴致跟别人讲话，可她又没有勇气找他攀谈。

她问候了他的妹妹，随后便又没词了。

这时只听贝内特太太说：“宾利先生，你离开这儿的时间可不短了。”

宾利连连称是，承认的确如此。

“开头我还怕你一去不复返了呢。听人说，你打算在米迦勒节那天退掉那幢房子。我希望这只是误传。自打你走之后，这一带发生了翻天覆地的变化。卢卡斯小姐已结了婚，寻到了归宿。我自己也有一个女儿嫁了人。我想你已经听说了。你一定是在报上看到这消息的，就登在《泰晤士报》和《信使晚报》上。文稿写得很不像样。只是简单地提到：‘乔治·威克姆先生最近和莉迪亚·贝内特小姐喜结良缘。’上面没有提细节，只字不谈莉迪亚的父亲，也没有说她住在哪里。那是我弟弟加德纳拟的稿，真不知他怎么会那么草率。你看到了没有？”

宾利说他看到过那则消息，并向她道了喜。伊丽莎白不敢抬起眼皮，因而也不知道达西的表情如何。

“嫁女儿自然是件叫人高兴的事，”她母亲继续说道，“不过，我又实在老大不忍和她分手，宾利先生。他们去了纽卡斯尔，那是在北边很远的地方，不知何年何月才能回来。他的团队驻扎在那鬼地方……我想你大概已听说过他脱离了民兵团，加入正规军了吧？谢天谢地！他总算有几个朋友帮忙，虽然他的朋友没有他应该得到的那样多。”

伊丽莎白知道这话是影射达西的，于是感到羞愧难当，简直有点坐不住了。不过，这番话也产生了另一个效果，居然引得她说了话。只听她问宾利是否打算在乡下住一段时间。宾利回答说要住几个星期。

“宾利先生，等你把你们那儿的鸟都打光之后，”她母亲在一旁又插了话，“就请你到贝内特先生的庄园来，爱打多少你就打多少。我相信贝内特先生一定非常乐意让你来，还会把最好的鹧鸪都留给你。”

伊丽莎白见母亲多此一举地乱献殷勤，心里越加痛苦。回想起一年之前，姐妹俩曾经想入非非，对未来充满憧憬，谁知转眼之间美梦落空，如今好事在即，但难免重蹈覆辙，又让人徒自悲伤。此刻的伊丽莎白感慨万分，觉得她和简即便能获得终身幸福，也弥补不了她们眼下心里的苦闷和困惑。

她不由暗自思忖：“我的最大心愿是和这两个人彻底断绝来往。和他们在一起，痛苦往往大于欢乐！但愿今生今世也不要再看到他们！”

虽然说起来，姐妹俩的终身幸福也弥补不了眼下的痛苦，可是伊丽莎白立刻便发现姐姐的美貌又一次点燃了她以前那位恋人的爱情之火，于是她心里的痛苦便大大减轻了。宾利刚进门的时候，跟简没说上几句话。但没过几分钟，他就逐渐对她关注了起来。他发现她和去年一样美丽动人，一样温文尔雅及落落大方，只是不比去年那般爱说话。简一心只希望人家看不出她跟从前有什么两样，还真的自以为和从前一样健谈呢。其实她心事太重，有时沉默下来，连她自己也觉察不到。

当两位客人起身告辞时，贝内特太太记起了自己拟定好的计划，于是便邀请他们过几日来浪搏恩赴宴。

“你还欠我一次回访呢，宾利先生，”她又说道，“去年冬天你进城时曾许过诺，答应一回来就来我们家吃饭。你瞧，我可一直没忘记呵。不瞒你说，你没有回来赴约，真叫我大失所望。”

听到这话，宾利先是有点发愣，接着便胡乱支吾了几句，说他有事耽搁了，实在抱歉。随后，他们俩离开了贝家。

贝内特太太原来十分想当天就把他们留下来吃饭，可是又想到，即便她家里的饭菜历来都是相当不错的，但要是招待一个她一心想高攀的先生，要想满足那位年进项为一万镑的贵人，既叫他吃得可口又不伤他的面子，至少得添两道正菜才行。

[1]尼瑟费德庄园的女管家。

第五十四章

客人刚走，伊丽莎白便到屋外去溜达，想松弛一下神经，或者换句话说，是想找个没人的地方好好考虑一下问题。这些问题压得她难以透过气来。达西的行为既让她感到吃惊，又叫她异常烦恼。

她自言自语地说：“他既然能上这里来，为什么非得板着面孔、沉默寡言、冷冷淡淡呢？”

她想来想去，总是得不出个叫人愉快的结论。

“他在城里时，对我的舅舅和舅妈倒是挺和气，挺招人喜欢，可是见了我为什么要横眉冷对呢？如果他是讨厌我，那又何必到这儿来呢？若是不再有心于我，为什么不痛痛快快说个清楚呢？他可真会捉弄人！没必要再在这样的人身上费心思。”

恰在此刻，姐姐走了过来，使她暂时忘掉了自己的烦恼。一瞧简那副乐不可支的神情，便能看得出她对家里来的两位客人是比较满意的。

只听她说：“现在，第一次见面已经结束了，我心里没有一点慌张的感觉。我了解自己的承受力，下次他再来，我绝不会感到难为情了。令我感到高兴的是，他在星期二要来吃饭。到时候大家便能看得出，我和他只是关系很平淡的一般性的熟人。”

“是呀，关系的确很平淡，”伊丽莎白嘻嘻哈哈地说，“简啊简，你可要注意呀。”

“亲爱的丽茨，你可千万别以为我是个意志薄弱的人，现在还执迷不悟。”

“我觉得你执迷不悟得厉害，一定会让他爱你爱得发狂。”

在星期二之前，她们再也没见到过宾利和达西。宾利在上次半个小时的短暂访问中，显得兴致勃勃，礼貌周全，这一来，贝内特太太又恢复了希望，打起了她的如意算盘。

到了星期二那一天，浪搏恩府上宾客如云。主人家翘首盼望的那两位先生准时赶到，不愧是严守时间的狩猎家。他们步入餐厅时，伊丽莎白双目炯炯地注视着宾利，看他会不会挨着姐姐坐下，因为在以前的宴会上他总是取那个席位。她那位精明的母亲也在转同样的念头，因此没有请他坐在自己身边。宾利刚一进屋的时候，似乎有些迟疑，但这时简恰好转过了身子，恰好脸上挂着微笑。他这才坚定了决心，挨着她坐了下来。

伊丽莎白感到很是得意，于是不由把目光投向他的朋友。只见达西态度坦然，摆出一副若无其事的样子。要不是瞧见宾利又惊又喜地也望了达西一眼，她还以为他一定是事先得到了达西的恩准，才把座位选在简的身旁呢。

宴席间，宾利对简流露出了爱慕之情。虽然与先前相比，他这次表现得比较隐晦，但他的一言一行都使伊丽莎白觉得，如若他能够完全主宰自己的命运，他和简的幸福便指日可待。虽然她不敢有过分的奢望，可是看到他对姐姐那样殷勤，心里不由感到十分欢愉。她原本闷闷不乐，而现在精神上受到了极大的鼓舞。达西坐在母亲的旁边，与她相隔甚远。她觉得这种局面无论对达西还是对她母亲，都非常不方便，只能为他们双方增加痛苦。由于离得远，她听不清他们都说了些什么，不过却能看得到他们彼此很少搭话，就是偶尔谈几句，也显得十分拘谨、十分冷淡。眼见着母亲那样缺乏礼貌，再想想他对她们家有着那样深厚的恩泽，伊丽莎白心里觉得格外难过。有时她恨不得向他讲明，在她们家里并非所有的人都不晓得他对她们家的帮助，也并非所有的人都是忘恩负义的小人。

她一心希望今天晚上能有机会和他接近，跟他深谈一下，而不是仅仅局限于他刚进门时和他寒暄的那几句，免得辜负了他来访的好意。吃完饭后，她在客厅里等待达西和宾利出现时，心情焦急不安，觉得屋子里的气氛异常沉闷，闷得她直想发脾气。她盼望着他们尽快走进来，就好像今晚能否过得愉快全在此一举了。

她心想：“如果到时候他不来找我说话，那我就再也不打他的主意啦。”

男士们走了进来。她觉得达西似乎很有可能满足她的心愿。可是天哪！女士们挤得紧紧地围坐在桌子旁，使得她旁边连放把椅子的空当都没有了。她和简光顾着为大家斟咖啡及沏茶，没注意到这些。当男士们一步步迫近时，一位姑娘又朝她身边靠了靠，悄声说道：

“不能让男人们到这儿来，把咱们分开。不管哪个男的来都不行，你说是吧？”

达西到屋子的另一边去了。伊丽莎白用目光跟随着他，妒忌每一个和他说话的人。她简直没有心思再为客人们斟咖啡了。接着又生起了自己的气，怪自己不该这般愚蠢！

“这个男人已经被我拒绝过一次！我怎么傻到了这种地步，居然指望他对我重新燃起爱情的火焰？哪个男人会如此没有骨气，竟向同一位女人第二次求婚？哪个女人也没像我那样亵渎过他的感情！”

这时达西亲自把咖啡杯送了回来，才算给了她一线希望。于是她不失时机地说：“你妹妹还在彭伯里吗？”

“是的。她要在那儿住到圣诞节。”

“就她一个人吗？她的朋友都走啦？”

“安妮斯利太太陪着她。其他人都在三个星期以前去了斯卡伯勒[1]。”

她肚子里没了词，想不出再说些什么。不过，如果达西愿意跟她交谈，也许能扯出个话题来。可惜达西呆呆地站在她身旁，一声也不吭。后来他见旁边的小姐和伊丽莎白说悄悄话，便知趣地走开了。

待茶具撤走，摆了牌桌时，太太小姐们都站起了身。伊丽莎白以为这一下达西很快就会来找她，可是她的希望落了空。只见她的母亲在生拉硬拽地请客人们和她打牌，连达西也难逃过她的纠缠，跟其他人一起在牌桌旁坐了下来。伊丽莎白顿时万念俱灰，丧失了所有的兴致。今晚她算没有一点指望了。他们俩分别坐在自己的牌桌旁穷以应付，分不出身来。达西时不时向她这儿瞟上一眼，结果两个人都心不在焉，白白输了牌。

贝内特太太原打算把尼瑟费德的这两位先生留下来再吃顿晚饭，但倒霉的是，他们的马车比其他的客人先备好，使她没有机会表明心迹。

等客人们走光之后，她说道：“喂，姑娘们，你们觉得今天过得怎么样？依我说，今天万事如意，一切都是那么顺顺当当。饭菜做得香喷喷，比哪一家的都可口。鹿肉烧得恰到好处，大家都说，从没见过那么肥嫩的腰肉。要是论汤，比上星期咱们在卢卡斯家喝的强五十倍。连达西先生也承认，那鹧鸪肉烧得简直妙极啦。我想，他们家至少雇着两三个厨师呢。我的宝贝简，我从来没有见你像今天这么美过。我和朗太太交换意见的时候，她也是这么夸你的。你猜她还说了些什么？‘啊！贝内特太太，她终究要嫁到尼瑟费德的。’她的的确确是这么说的。我觉得朗太太不愧是一个大好人。她的那些侄女虽然貌不出众，但个个举止文雅，真是讨人喜欢。”

总而言之，贝内特太太的情绪实在高涨极了。她把宾利对简的一言一行都看在眼里，确信他最终将属于简。她一时想入非非，指望这门亲事会给她的家庭带来种种好处，可是等到第二天仍不见他来求婚，于是又感到十分失望。

“今天过得真是愉快极啦，”简对伊丽莎白说道，“赴宴的客人挑选得都非常合适，大家相处得很融洽。但愿以后能常常这样欢聚一堂。”伊丽莎白笑了笑。“丽茨，你不该这样笑我，也不该怀疑我，那会叫我伤心的。老实告诉你，我喜欢和他谈话，是因为他既和气又有见识。我并没有别的非分的念头。他现在的态度很坦然，决无半点讨好我的意思，这一点使我十分满意。与其他人所不同的是，他说出来的话非常悦耳，而且对所有的人都非常随和。”

“你可真是狠心，嘴上说不准我笑，但实际上每时每刻都在逗我发笑。”做妹妹的说。

“有些事情怎么说也叫人难以相信！”

“有些事令人无法置信！”

“你为什么偏偏要以为我心口不一呢？”

“这个问题真不知让我怎么回答才好。人人都喜欢说冠冕堂皇的话，可是这些话又没人愿听，恕我直言，以后不管怎么声称无心于他，都别指望我会相信。”

[1]斯卡伯勒：英格兰北部海港，避暑胜地。

第五十五章

这次拜访之后没过几天，宾利先生又来了，而且是单独来的。他的朋友当天早晨和他辞别，到伦敦去了，不过十天以内还要回来。宾利在主人家坐了一个多小时，显得非常高兴。贝内特太太留他吃饭，可他一再表示歉意，说他在别处另有约会。

贝内特太太只得说：“下次来的时候，希望能赏个脸。”

“如果您不讨厌我，我随时都能来府上叨扰，并随时听候你们的支配。”

“你明天能来吗？”

“可以来，因为我明天有的是时间。”宾利欣然接受了贝内特太太的邀请。

第二天他果然来了，而且来得非常早，太太小姐们还都没有梳妆打扮。贝内特太太头发才梳理了一半，便穿着晨衣跑进了女儿的闺房，大声喊叫道：“亲爱的简，快收拾一下，然后下楼来。他来啦——宾利先生来啦。这可是千真万确的。喂，萨拉，赶快到贝内特小姐这儿来，帮她把衣服穿上，先不要管丽茨小姐的头发。”

“我们尽快下去，”简说，“吉蒂比我们哪一个都麻利，她下楼去已有半个小时了。”

“唉，这个死丫头，她急着去凑什么热闹？你可快点呀，不要再磨蹭啦！你的腰带哪里去了，宝贝？”

母亲走后，简说什么也不肯一个人下楼，非得拉一个妹妹作陪不可。

到了傍晚，贝内特太太又急了，光想着让宾利和她的大女儿单独待待。饮过茶后，贝内特先生退到书房里去了，这是他的老习惯；玛丽上楼练琴。五个障碍这一下去掉了两个。贝太太坐在那儿，一个劲向伊丽莎白和凯瑟琳挤眼，可那两人半天都没反应过来。伊丽莎白对她连瞧也不瞧，而吉蒂虽然最终看到了她丢来的眼色，却天真地说：“您怎么啦，妈妈？怎么老冲着我挤眼呢？您想叫我做什么？”

“不做什么，孩子，什么也不做。我并没有对你挤眼呀。”

贝太太说完，又耐着性子坐了五分钟，后来觉得这种宝贵时机不该错过，于是便突然站起了身，对吉蒂说道：“跟我来，宝贝，我有话和你说。”随即，她把吉蒂拽出了房间。简望了伊丽莎白一眼，似乎在为母亲的出乖露丑感到难过。她以眼神央求伊丽莎白不要屈从母亲的摆布。

过了不大一会儿，贝太太把门推开了一条缝喊道：“丽茨，我的宝贝，我想跟你说句话。”

伊丽莎白只得走出了房间。来到了过厅里，母亲对她说道：“你知道，咱们最好不要打搅他们。我和吉蒂可以上楼，到我的梳妆室里去。”

伊丽莎白没有和母亲争辩，而是一动不动地待在过厅里，等到母亲和吉蒂从视野里消失后，才回到了客厅里。

贝太太这一天的计划没有达到预期的效果。宾利样样都讨人喜欢，可就是没向她的大女儿求婚。他落落大方、谈笑风生，成了她们家庭晚会上顶顶中意的客人。贝太太总是不合时宜地乱献殷勤，尽说些蠢话，可他却处之泰然、不动声色，这叫简十分感激。

主人请他留下吃晚饭，而他几乎没加推辞便应允了。在他临别之际，由贝太太和他约定，让他第二天早晨来同她的丈夫一道打鸟。

自打这天起，简再也不说对他无所谓了。她和伊丽莎白所谈的话虽然没有一句涉及宾利，但伊丽莎白上床睡觉时，心里非常快活，认为达西只要在这几天里不露面，这门亲事很快就能见个眉目。不过她又觉得，事情进行到这一步，一定是得到了达西的恩准。

翌日，宾利准时来赴约。如事先商量好的那样，他和贝内特先生在一起打了一上午的鸟。相处之中，他发现贝先生比他想象的要和气得多。说起来，这还是因为他自己没有傲气，没有做蠢事，要不然贝先生一定会怪话连篇或者由于厌恶而一声不吭。今天贝先生显得比较健谈，也不似平时那么古怪了，这是极少见的现象。两人尽兴之后，宾利跟他一块回来吃饭。到了晚上，贝太太又想出了种种借口，把大伙儿从宾利以及大女儿的身边支开。伊丽莎白有封信要写，于是喝过晚茶后便进了早餐厅动起了笔墨。她看到其他人都坐下来打牌，觉得自己这一次不便再跟母亲唱对台戏。

她写完信后回到客厅时，看到了一副叫人万分吃惊的情景，这下她觉得母亲到底比她有远见得多。因为她一推开门，瞧见姐姐和宾利一起站在壁炉跟前，似乎正谈得热火朝天。本来光凭这一点不足以引起她的疑心，可是只要看看那一对人的脸色，看看他们慌忙扭身分开的窘态，便可以叫她心中有数了。按说他俩的处境已经够尴尬了，而她觉得自己更尴尬。宾利和简坐了下来，谁都没有吭气。伊丽莎白正待走开，却见宾利猛地站起来，和她姐姐咬了咬耳朵，然后跑出了屋子。

简有了高兴的事，从来就不瞒伊丽莎白，于是她立即抱住妹妹，激动万分地声称自己是世界上最幸福的人。

“太幸福啦，太幸福啦，”她连声说道，“我真是不配哩。为什么不能人人都这样幸福呢？”

伊丽莎白连忙向她贺喜，那种真诚、热情和高兴的劲儿用语言实在难以形容。每听到一句亲切的话，简就感到心里多一份喜悦。但眼下她不能和妹妹待得太久，心里的话连一半也来不及说。

“我必须马上去见妈妈，”她喊道，“无论如何也不能让她老人家再为我牵肠挂肚了。这事得由我亲口告诉她。宾利先生已去找咱们的父亲了。啊，丽茨，家里人听到这消息不知会有多高兴呢！这天大的幸福叫我怎么承受得了啊！”

说罢，她忙着去找母亲报喜了。这时的贝太太已经有意识地解散了牌场，正由吉蒂陪着坐在楼上等待。

伊丽莎白待姐姐走开后，回想起她们全家人为这门亲事怄了好几个月的气，而现在转眼之间一切事情都轻而易举地得到了解决。想到此处，她不由笑了。

她在心里嘀咕道：“他的那位朋友煞费苦心，却落得这样的结局！这也是他的妹妹自欺欺人的结果！这是最幸福、最圆满、最合理的结局！”

过了几分钟的时间，宾利走了进来。他与她父亲虽然谈得时间不长，但达到了他的目的。

“你姐姐哪里去啦！”他一推开门便劈头盖脸地问道。

“上楼找我母亲了，马上就会下来的。”

宾利关上门，走到伊丽莎白跟前，准备接受妹妹亲切而美好的祝愿。伊丽莎白诚恳衷心地表达了自己的喜悦，为这门亲事表示祝贺。他俩亲切地握了手。接下来，宾利滔滔不绝地描绘起他是多么幸福，而简是多么完美。伊丽莎白只好洗耳恭听，直至简从楼上走下来。这些话虽然出自一个坠人情网的人之口，但伊丽莎白却深信不疑，认为他对幸福的憧憬完全可以变为现实，简善于体察人意，性格完美无瑕，再加上他们二人情投意合，志趣又极为相似，这一切都为他们的婚姻奠定了基础。

这天晚上，大家都感到非常高兴。简由于心里得意，容颜显得娇艳美丽，比平常更加漂亮。吉蒂也笑容满面，希望幸运之神能尽快光顾她。贝内特太太和宾利足足谈了半个小时，对他的求婚表示首肯和认可，但末了还总是觉得没有把自己恳切的心意转达清楚。贝内特先生和大家一道吃晚饭的时候，从他的一言一行便足以见得他是多么地快活。

不过在客人跟前，他却对这门亲事只字不提。待客人刚一离开，他就冲着大女儿说道：

“简，祝贺你喽。你一定会成为一个非常幸福的妻子。”

简当即走上前去，吻了吻他，感谢了他的好意。

贝先生又说道：“你是个好孩子。看到你有了一个幸福的归宿，真为你感到高兴。毫无疑问，你们一定能相处得非常好，因为你们俩在性格上极为相似。你们都是那样谦恭，因而事事都拿不定主意；你们态度随和，所以用人都会欺负你们；你们又是如此慷慨，到头来一定入不敷出。”

“但愿事情并非如此。在涉及钱财的问题上我绝不会掉以轻心。”

“入不敷出！亲爱的贝内特先生，”贝太太嚷道，“你这算是什么话呀？他每年有四五千镑的进项，或许还不止呢。”接着，她又把话锋转向了大女儿，“啊，我的宝贝简呀，我真是太高兴啦，今天晚上又要彻夜失眠了。我早就知道会这样，并一直说这才是事情的必然结局。我相信你长得貌若天仙，一定会引来如意郎君！记得去年他初来哈福德郡的时候，我一见到他就产生了一种想法，觉得你们俩很可能会成双配对。啧，他可是个我所见到的最漂亮的小伙子！”

她把威克姆和莉迪亚忘了个干干净净，简一下子成了她的掌上明珠。这工夫，别的人她一个也不放在心上。几个小妹妹马上和简热乎了起来，希望她将来能给她们点光沾沾。

玛丽请求使用尼瑟费德的书房；吉蒂也死乞白赖地提出要求，想每年冬天在尼瑟费德举办几场舞会。

自此，宾利成了浪搏恩府上每天必来的客人。他经常在早饭前赶来，每一次都要待吃完晚饭后才走。除非哪位没有眼色，又不怕惹人厌恶的邻居硬要请他去赴宴，他才不得已去应酬应酬。

伊丽莎白现在几乎没有机会和姐姐交谈，因为有宾利在跟前，姐姐就不愿答理其他的人。不过，有时候这对情侣暂时分离，她还是觉得自己对他们是蛮有用的。简不在跟前的时候，宾利总要缠住她，跟她津津有味地谈论简；而宾利告辞回家后，简总是来找她解闷。

一天晚上，简对她说：“他告诉我，去年春天他一点也不知道我也进了城，这实在叫人感到高兴！我原来就不相信他知道我进城的消息。”

“我当时也感到纳闷呢。”伊丽莎白说，“他是怎么解释的？”

“那都是他的姐姐和妹妹从中作梗。她们当然是不愿意让他和我接近喽。不过这也难怪，因为他完全可以物色一个各方面都比我强得多的姑娘。她们要是看到她们的兄弟和我在一起能得到幸福，我相信她们一定会回心转意。到那时，我们虽然不可能像从前那样亲密无间，但起码又可以友好相处了。”

伊丽莎白说：“我可是第一次听你说这么没有肚量的话。我的好姐姐，说句老实话，如果再看到你上当受骗，被宾利小姐的虚情假意所蒙蔽，我会为你感到伤心的！”

“丽茨，不知你相信不相信，他去年十一月进城的时候，是真心爱我的。不是为了别的原因，而是由于他听信了别人的话，认为我对他无情无意，才没有来找我！”

“这肯定是一场小小的误会。不过，那都是因为他太虚心啦。”

简一听，便夸奖起宾利来，说他为人谦虚，从不炫耀自己身上的优点。

伊丽莎白感到高兴的是，宾利没有把他的朋友横加干涉的事情抖搂出来。即便简有一颗天底下最仁慈、最宽怀的心，如果让她了解到真相，她就难免会对达西产生偏见。

“我当之无愧地是全世界最幸运的人，”简大声说道，“丽茨呀丽茨，我的亲人为什么不能和我一样幸运呢！为什么不能和我一样受到祝福呢！但愿你也可以寻觅到幸福！但愿你也能碰上一位这样的郎君！”

“你就是送给我四十位这样的郎君，我也不会像你这样幸福。除非把你温和的脾气以及善良的心肠给了我，我才能品味到你这样的幸福！不，不，还是让我顺其自然吧。如果我福星高照，也许到时候我会再遇上一位柯林斯先生。”

浪搏恩府上所发生的事情再也不能成为秘密了。先是贝内特太太悄悄把这事告诉了菲利普斯太太，而后者未经任何人的允许，竟然把消息传给了麦里屯她的街坊四邻。

记得仅在几星期之前，当莉迪亚的私奔东窗事发后，人们一致认为贝内特一家倒了邪霉。而现在转瞬之间，这一家又成了天底下最幸运的人啦。

第五十六章

宾利和简订婚已经有一个星期的光景了。有天早晨，他和贝家的太太小姐们正坐在餐厅里闲谈，忽然听到一阵马车声，于是大家立刻凑到了窗户跟前。只见一辆驷马大车贴着草坪驶了过来。这么一大早，不是来客的时间。再看看那车马装备，便知道来人不是他们的邻居。马儿全都是驿站上雇来的。至于那车辆以及跟车的仆人所穿的号衣，对他们来说都很眼生。不过有一点是肯定的，那就是有人来访。宾利立即劝简跟他去矮树林里散步，免得让不速之客缠住不得脱身。他们俩拔腿走了，另外的三个留下来猜测个不停，但就是猜不出来的是何人。后来门打开了，客人走了进来。原来是凯瑟琳·德布尔夫人！

贝家母女预料到来人会让她们感到意外，可没想到她们竟会如此惊愕。贝太太及吉蒂虽说和凯瑟琳夫人素昧平生，但她们甚至比伊丽莎白还感到诧异。

凯瑟琳夫人带着一种极端不礼貌的神气走进了大厅，仅仅冲着和她打招呼的伊丽莎白微微点了下头，便坐了下来，连一句话也没说。她进门之际，没有要求伊丽莎白为她作介绍，但伊丽莎白还是把她的尊名大姓告诉了母亲。

贝太太的确惊诧万状，不过这样一位贵客登门拜访，又叫她感到荣幸，于是便客客气气地加以接待。凯瑟琳夫人默默坐了一会儿。然后冷冰冰地对伊丽莎白说：

“我想你一定过得很好。这位太太大概是你的母亲吧？”

伊丽莎白没有多话，只回答了声是。

“而那位大概是你的妹妹吧？”

“不错，夫人。”贝太太插嘴说，心里为能跟凯瑟琳夫人讲话而感到万分高兴，“她排行倒数第二。我们最小的一个女儿最近嫁了人，而大女儿这工夫正同一位年轻人在外边散步。那小伙子很快将成为我们家的一个成员。”

“你们的庄园确实够小的了。”凯瑟琳夫人没有立时回话，过了片刻之后才这么说道。

“当然无法与罗辛斯庄园相比，夫人。不过我敢说，这儿比威廉·卢卡斯爵士的庄园却要宽敞得多了。”

“夏天的傍晚在这个房间里纳凉多有不便，因为这儿的窗户全朝西开。”

贝太太告诉她说，家里人吃过饭后从不在此处待。随后她又说道：

“我是否可以冒昧地问夫人一声：您来的时候，柯林斯夫妇都还好吧？”

“很好，非常好。我前天晚上还见到了他们。”

伊丽莎白满以为她会拿出一封夏洛特托转的信来，因为这似乎是她来这儿的唯一动机。可是迟迟不见她出示夏洛特的信，于是伊丽莎白如坠五里云雾，感到十分困惑。

贝太太毕恭毕敬地恳请这位贵人吃些点心，可是凯瑟琳夫人什么也不肯吃，回绝得十分坚决，十分没有礼貌。接着，凯瑟琳夫人站起身对伊丽莎白说：

“贝内特小姐，你们家草坪的那端似乎有点荒原的景色，倒是比较别致。我很想到那儿溜达溜达，不知你是否肯作陪？”

“去吧，我的宝贝，”贝太太嚷嚷道，“领夫人到各条小径上走走。但愿她能喜欢上这块幽静的小地方。”

伊丽莎白只好从命，跑回闺房取了把阳伞，陪着她家的贵客下了楼。从走廊里穿过时，凯瑟琳夫人推开餐厅和客厅的门，朝里边扫了两眼，说这两个厅堂看上去挺不错，然后又继续往前走。

她的马车仍然停放在大门口，伊丽莎白瞧见她的侍女坐在里边。她们走上了一条通向小树林的石子路，默默无语地朝前挪动着脚步。伊丽莎白觉得这位女人比往常更傲慢、更让人讨厌，因此拿定主意绝不主动跟她搭腔。

她望了望凯瑟琳夫人的面孔，心里不由想道：“她怎么一点也不像她的外甥呀？”

一走进小树林，凯瑟琳夫人便以这样的腔调来了个开场白：

“贝内特小姐，你是个明白人，一定知道我到这儿来的原因。你的心以及你的良知一定会告诉你，我为什么要来此处。”

伊丽莎白面露惊愕之色。

“夫人，您完全错了。我根本说不清，自己怎么会荣幸地在这儿看到您。”

凯瑟琳夫人一听，怒气冲冲地说：“贝内特小姐，你应该清楚，我可不是让人戏弄的。不管你怎么不严肃，我可没有闲心开玩笑。我是个直肠子，说话历来诚恳爽快。两天之前，我听到了一个极为惊人的消息——不光是你的姐姐攀上了一户阔绰人家，马上就要结婚，就连你也可能不久便要同我的外甥——我的亲外甥达西先生结亲。虽然我知道这是谣传，虽然我不愿猜忌达西，不愿把这件事情当真，但我还是当机立断，决定来这儿走走，向你表达我的意思。”

伊丽莎白由于诧异和鄙夷，满脸涨得通红。只听她说道：“既然您不相信这件事是真的，那我认为您不必费心劳神地跑这么老远。请问您老人家究竟有什么想法？”

“我是想请你立刻辟谣，对此事作作解释。”

伊丽莎白不冷不热地说：“如果真有这种谣，您赶到浪搏恩来看望我和我的家人反而会弄巧成拙，让人们信以为真。”

“哼，如果！你装什么糊涂呀？难道不是你们在背后干下的勾当，不是你们在散布谣言吗？你难道不知道这件事现已传得满城风雨了吗？”

“我从来没听人讲起过。”

“那你敢不敢说，这件事毫无根据呢？”

“我可不如您老人家那般坦率。有些问题您尽可以提出来。而我却不愿回答。”

“岂有此理！贝内特小姐，我非要你说个明白不可。我的外甥向你求过婚吗？！”

“您已经说过，绝不会有这种事情。”

“的确不应该有这种事情。只要他是个理智的人，就不会那样做。不过，你也许施展手段诱惑他，使他淡忘了自己的身份，淡忘了他对自己的家族应负的责任。总之，你可能迷住了他。”

“倘若果真如此，我是绝不会承认的。”

“贝内特小姐，你知道我是什么人吗？还没有人这样对我说过话呢。我可以说是他在这个世界上最亲的人了，所以有权过问他的终身大事。”

“可您没权过问我的终身大事，就凭您的这种态度，也休想逼我讲出真话。”

“让我把话挑明吧。尽管你千方百计想攀这门亲，但那只是痴心妄想。你永远也别指望成功。达西先生已经和我的女儿订了婚。现在，你有什么可说的呢？”

“只有一句话可说：如果他已订了婚，那您就没有理由怀疑他会向我求婚。”

凯瑟琳夫人踌躇了片刻，然后答道：

“说起他们俩的婚约，那可是非同寻常的。他们从小就许定了终身，这是双方母亲的共同心愿。他们还在摇篮里的时候，我们就打算让他们长大后结为夫妻。眼看我们两姐妹的心愿就要实现的时候，谁知半路上竟插进来一个出身卑微、地位低贱，与这个家族没有丝毫瓜葛的小妮子！难道你一点也不顾及他亲友的愿望，不顾及他和德布尔小姐都心照不宣的婚约吗？难道你连一点体统也不顾，连一点廉耻也不知道吗？难道你没听我说起过，他和他的表妹自小就许定了终身吗？”

“不错，这话我以前倒是有所耳闻。但这与我有何干呢？如果没有其他的理由阻止我嫁给您的外甥，那我绝不会因为他的母亲和姨妈希望他娶德布尔小姐，就却步不前。你们姐妹俩费尽心机筹划了这桩亲事，但美梦是否能成真还得取决于别人。假如达西先生既无义务，又无意愿娶他的表妹，他为什么不能另作选择呢？要是他选中了我，我为什么不可以接受他的求婚呢？”

“就因为你们必须顾及荣誉、脸面以及自己的良心，还有，从利害关系上讲，你们也不能这样做。如果你一意孤行，触犯了众怒，那你休想让他的亲友看得起你，你会四面树敌，受到他周围人的谴责、蔑视和厌恶。你们的结合会成为一种耻辱。到了那时，我们甚至都不屑于提起你的名字。”

“这真是天大的不幸，”伊丽莎白答道，“不过，要是能当上达西先生的太太，倒也相当荣耀，所以自会有其乐趣。从总体来说，没有什么可懊悔的。”

“你这丫头真是死心眼，顽固不化！我为你感到害臊。去年春天我那般厚待你，难道你就这样报答我？难道你就不懂得知恩图报的道理？咱们还是坐下来好好谈谈。你要明白，贝内特小姐，我是抱着不达目的誓不罢休的决心到这儿来的。所以，不管你说什么都别想让我改变主意。你别指望耍几个花招，就让我鸣金收兵。我的愿望还从来没有落空过。”

“这只能使您老人家目前的处境更加可悲，而对我却皮毛不损。”

“我说话不许你插嘴！老实听我把话讲完。我的女儿和我外甥是天造地设的一对。他们的母亲都有贵族血统；他们的父亲虽然没有承袭封号，但都出身古老的名门望族；他们无论是哪一方面都拥有巨额财富。我们两家的每一个人都认为他们俩是前世注定的夫妻。而你这个妮子，一无门第，二无贵亲，三无财产，却痴心妄想地企图把他们拆散。这口气能让人咽得下去吗？是可忍，孰不可忍，如果你稍有些自知之明，就不会置自己的出身于不顾。”

“我觉得，和您的外甥结婚并不意味着不顾自己的出身。他是位绅士，而我是绅士的女儿，因而我们是门当户对。”

“不错，你可以说是绅士的女儿，可你妈妈算什么样的人？还有你的那些舅父舅妈和姨父姨母呢？别以为我不了解他们的底细。”

伊丽莎白回敬道：“不管我的亲戚是什么样的人，都与您毫不相干，只要您的外甥不计较就行了。”

“请痛痛快快告诉我，你究竟跟他订婚了没有？”

伊丽莎白本不想买凯瑟琳夫人的账，不想回答这个问题，但后来思忖了一下，便如实地说道：“没有。”

凯瑟琳夫人听后，不由面露喜色。

“你肯不肯答应我，永远也不同他缔结婚约？”

“我绝不作这方面的许诺。”

“贝内特小姐，你真让人感到吃惊。没想到你如此不明事理。可你别打错了算盘，以为我会作出让步。假如你不按照我的要求作出承诺，我就不离开这儿。”

“我绝不会做这种承诺。别以为你吓唬吓唬我，就能让我答应您极端无理的要求。夫人您固然希望达西先生娶您的千金，可即便我按您的要求许下了诺言，难道这就能使他们结下百年之好吗？假如达西先生爱的是我，难道就因为我拒绝了他的求婚，他会把爱倾注在他的表妹身上吗？恕我直言，凯瑟琳夫人，您的要求实在荒唐，您的观点也实在浅薄。要是您以为说几句吓人的话就能逼我屈服，那您就把我看扁了。您的外甥究竟给了您多大的权利让您插手他的事情，这我可说不清。不过，您可是没有任何权利干涉我的事。因此，我请求您不要再为这事难为我了。”

“请你不要性急么，我还没把话说完呢。我之所以反对你和我外甥结亲，除了以上所提到的那些理由，我还要补充一点。别以为你小妹妹私奔的丑事能瞒过我的眼睛，我可是对所有的细节都了如指掌。最后落得你父亲和舅舅为她破费，出面收拾残局，那位年轻人才娶了她，这样的女孩子哪配做我外甥的小姨子呢？她的丈夫，也就是达西先父的管家生下的孽子，能配得上做我外甥的连襟吗？老天爷呀，你到底打的是什么主意？彭伯里的门第就这么给人糟蹋吗？”

伊丽莎白愤怒地说：“现在你该讲完啦，也算把我侮辱够了。我可要回家去了。”

她说着便站起了身，凯瑟琳夫人也跟着站了起来。于是，二人迈步朝回走。这位贵夫人气得简直快炸了肺。

“这么说，你一点也不顾及我外甥的荣誉以及名声喽！真是个无情无义、自私自利的丫头！你就没想到吗，他和你结成为夫妻，所有的人都会因此而看不起他？”

“凯瑟琳夫人，我再没有什么可说的了。我的意思已经表达得很清楚了。”

“那你非得把他搞到手不可啦？”

“我可没说过这种话。我只不过自有主张，觉得我所干的事情能使我幸福就行了，才不管您或者任何其他局外之人会怎么说呢。”

“好啊，你是执意不听我的劝告了。你真是个忘恩负义的小人，不知道廉耻，一点脸面都不顾。看来你决心要毁掉他，让朋友们瞧不起他，使他成为天下所有人的笑料。”

伊丽莎白说：“什么忘恩负义啦、不知廉耻啦、不顾脸面啦，全和这件事沾不上边。即便我嫁给达西先生，也不见得就触犯了这些道德规范。如果说他和我结了婚，会激起他家人的愤慨，那我才不在乎呢。至于说天下人都会因此嘲笑我们，我倒认为大多数人都明辨是非，不会跟着起哄。”

“我算是听到了你的真心话，领教到了你的强硬态度！走着瞧吧，我知道怎么对付你。贝内特小姐，别以为你的幻想能够实现。我到这儿来不过是想试探试探你。没想到你这么不通情理。不要得意得太早了，我会达到目的的。”

凯瑟琳夫人就这么慷慨激昂地说个不停，一直走到马车门前。然后，她来了个急转身，又说出了下边一番话：

“我不愿跟你说辞别的话，贝内特小姐，也不愿问候你的母亲，因为我心里不高兴极啦，觉得你们母女不配受这样的礼遇。”

伊丽莎白没有吱声，没有请她进屋坐坐，而是自顾自地踏进了门槛。她上楼的时候，听到马车隆隆地驶走了。母亲心急地跑到梳妆室门口迎接她，问起凯瑟琳夫人为什么不进屋来歇歇脚再走。

“她不愿进来，所以就走啦。”女儿说。

“她是个非常有姿色的女人！她特意到咱们家来，真是太客气了，我想，她只是想来把柯林斯夫妇的情况告诉咱们一声？她大概是到什么地方去，路过麦里屯，心想不妨来你这儿坐坐。她可能没跟你说什么特殊的事情吧，丽茨？”

伊丽莎白不得不撒了几句谎话，因为她实在没法说出她和凯瑟琳夫人谈话的内容。

第五十七章

不速之客离去之后，伊丽莎白的心里失去了平静，一下子很难稳定住情绪。一连数个小时，她的脑子里装的全是这件事情。看来，凯瑟琳夫人一定是以为她和达西先生订了婚，才不辞劳苦地从罗辛斯庄园赶来，企图把他们俩拆散。她算计得可真是周到！不过，伊丽莎白想象不到，她和达西订婚的这阵风是怎么刮起来的。后来她有了些灵性，觉得达西是宾利的好友，而她又是简的妹妹，这就容易引起人们的联想。现在，简的婚礼已指日可待，人们势必会以为另一桩婚事也为期不远了。就连她自己也曾经想到过，姐姐的婚事可以为她搭座鹊桥，使她和达西有更多的机会接触。她芳心萌动，期望着总有一天能和达西缔结婚约。本来这只是一种期望，而卢卡斯府里的人却把此事看得十拿九稳，而且迫在眉睫。他们八成在给柯林斯夫妇的信中提到过此事，风声就这样传到了凯瑟琳夫人那儿。

回想起凯瑟琳夫人当时的那席话，她心里总有些不安。她暗忖：如果凯瑟琳夫人真的不断从中作梗，后果会怎么样呢？那位贵夫人曾声称要不惜一切代价阻止他们的婚姻，这就使伊丽莎白不由想到，她肯定会向她外甥施加压力。至于达西是否会接受姨妈的观点，觉得同她结亲有百害而无一利，那她就不敢说了。她不知道他和他姨妈的感情有多深，不知他对姨妈是否言听计从。不过应该想象得到，他对自己姨妈的敬意，肯定会超过她伊丽莎白。只要姨妈向他指明，和一个门户不当的姑娘结婚，一定会让他吃尽苦头，那就会击中他的要害之处。在伊丽莎白看来，这些观点荒谬可笑、不值一驳，但达西是个讲体面的人，也许会觉得姨妈的话理由充足、合情也合理。

如果他本来就动摇不定（他似乎经常如此），那么现在让一位近亲指点几句、开导几句，很可能会打消犹豫的心情，以致改变初衷。他将在不贬低身份的情况下去追求幸福。倘若事情果真如此，他就不会再回到这里来了。凯瑟琳夫人路过城里的时候，可能去找他，让他放弃与宾利的约会，再也不回到尼瑟费德来。

伊丽莎白心里又想：“要是几天之内他给宾利写信来，找个理由说他不能践约，那我便一切都明白了。那时我将不再抱任何希望，不再指望他会坚定不移地爱我。现在他完全可以赢得我的爱，而且我还会答应他的求婚。可如果他不再爱我，只是为我感到惋惜，那么，我恐怕连惋惜的心情也会消失得无影无踪。”

家里人听说来了一位贵宾，都惊奇得不得了。可是她们也像贝内特太太那样作了些揣测，总算满足了好奇心，才没有对伊丽莎白问这问那。

次日早晨，伊丽莎白下楼的时候，遇见父亲从书房里走了出来，手里拿着一封信。

父亲说道：“丽茨，我正要去找你呢。请到我书房来一下。”

伊丽莎白跟着他来到了书房里，不知他要对自己说些什么。她觉得事情可能与他手里的信有关，于是心里越发感到好奇。这时，她突然想到，那封信可能是出自凯瑟琳夫人的手笔。接着，她恐慌地盘算起来，看怎样向父亲作解释。

父女俩一前一后走到壁炉前，坐了下来。只听做父亲的说：

“今天早晨我刚刚收到一封信，实在叫我吃惊不小。由于信里主要讲的是你的事情，所以应该把内容告诉你。没想到我的两个女儿都快要做人家的新娘了。祝贺你征服了一个重要人物。”

伊丽莎白立即断定这封信来自达西，而不是他的姨妈。想到这里，她顿时绯红了脸。她心里非常矛盾，不知该为达西来信表抒衷曲感到高兴，还是怪他没有直接给她写信而生气。此刻，只听父亲又说道：

“你看起来像心中有数似的。年轻小姐对这类事情具有非凡的洞察力。可我却认为，你虽然悟性较高，却悟不出你的崇拜者姓甚名谁。告诉你吧，这封信是柯林斯先生寄来的。”

“柯林斯先生！他有什么话可说呢？”

“当然是非常重要的话了。他先是恭喜我的大女儿马上就要出嫁，这消息似乎是卢府的哪位爱管闲事的好心人传过去的。他的这些话我就不一一念给你听了，免得你不耐烦。与你有关的部分是这样写的：‘此乃大喜大庆之事，在下及内人竭诚祝贺。另外，在下还风闻一事，源于同一人之口，容在下再进几言。据云，尊府大小姐出阁之后，二小姐亦将出阁。二女以命运相托之人实乃大富大贵者。’

“丽茨，你能猜得出他指的是谁吗？‘此人年轻福洪，举凡人间仰慕之物，莫不样样具有：家财雄厚，门第高贵，布施提携，权力无边。唯彼虽属条件优越，处处足以打动人心，然则彼若向尊府求婚，切不可草草应承，否则后患无穷。希伊丽莎白表妹及先生谨记在下告诫之情。’

“丽茨，你现在知道那位贵人是谁了吗？下文就提到了。

“‘在下所以不揣冒昧，直言不讳，实因虑及贵人之姨妈凯瑟琳·德布尔夫人万难恩准这桩婚事。’

“明白了吧，他所讲的是达西先生！丽茨，我想你一定感到十分意外。柯林斯也好，卢卡斯一家也好，怎么偏偏在咱们的熟人中选出这个人来制造谎言，这岂不太容易让人看穿了么？达西先生见到女人就觉得晦气，也许他从没正眼瞧过你呢！真是太妙啦！”

伊丽莎白本想跟着父亲一道打趣，却提不起兴致来，只是勉强地挤出了一个苦笑。父亲的幽默感变了味道，从来没像今天这样令她不悦。

“你不觉得滑稽吗？”

“哦，当然！请您朝下念。”

“‘昨晚在下向夫人禀呈此事可能成真，蒙夫人本其平日错爱之忱，即直抒隐衷。彼谓此亲不可赞同，盖因令嫒门户低微，难攀高枝。若竟与其联姻，实在有失体统。在下自忖责无旁贷，应将此情及早奉告表妹，希表妹及其爱慕之贵人皆可深明大义，以免胆大妄为、私订终身。’——柯林斯先生还说：‘莉迪亚表妹那件丑事得以圆满解决，殊为欣慰。在下每每想起表妹婚前即与人同居，臭名远扬，不免有所痛心。闻那对男女一经结为夫妻，先生随接纳入府，在下为之骇然。先生此举实系助长伤风败俗之恶习。设以鄙人为浪搏恩牧师，必竭力反对。先生身为基督教徒，理应宽恕为怀，然当拒见其人，拒闻其名。’——这就是他的所谓基督徒的宽恕精神！下边写的净是他那亲爱的夏洛特的状况，说他们快要生贵子了。怎么，丽茨，你好像听了有些不高兴。你可不要耍小姐脾气，听了几句闲言碎语便生起气来。人生在世，免不了让街坊四邻当做笑柄，但反过来我们也可以嘲笑他们。”

伊丽莎白不由大声喊道：“听起来倒挺有趣，就是显得太怪了！”

“是这样的，可这也正是有趣之处。他们指的要是另外一个人，倒也说得过去。令人啼笑皆非的是，他们竟然选中了达西先生。那位贵人完全没把你放在眼里，而你对他又厌恶透顶！平时我最讨厌写信，可我无论如何也不愿和柯林斯先生断绝书信来往。我的女婿又冒失又虚伪，很得我的欣赏。但是读了柯林斯的信后，我觉得他比威克姆更讨人喜欢。请问，丽茨，凯瑟琳夫人对这件事是怎么说的？她是不是特地赶来表示反对？”

女儿听到父亲这样问她，只是付之一笑。其实，父亲问归问，心里却毫无猜疑的意思，因此任他问了又问，她一点也不感到慌张。她从未这般为难过，心里想的是一套，而表面上却要装出另一套。有时她直想大哭一场，却又不得不强作笑颜。父亲说达西先生一点也未把她放在眼里，这就残酷地刺疼了她的心。她埋怨父亲太迟钝、太缺乏观察力，但同时她又感到害怕，唯恐自己在判断上除了差错——并非父亲看到的太少，而是她幻想太多。

第五十八章

伊丽莎白本来以为达西会写信来，取消他和宾利的约会。然而，宾利却没有接到这样的信，而是在凯瑟琳夫人来访后不几天，把达西本人带到了浪搏恩来。两位先生来得可谓相当早。伊丽莎白心里七上八下。生怕母亲把见到凯瑟琳夫人的事儿告诉给达西，幸好没等母亲开口，宾利建议大家都出去走走，这是因为他想和简单独在一起。这个建议得到众人的响应。只是贝内特太太没有散步的习惯，而玛丽从来不肯浪费时间。其他的五个人只好丢下她们走了。刚一出门，宾利和简就让别人先走，而自己落在了后面。伊丽莎白、吉蒂以及达西三人走在一起。他们三个全都默默寡语：吉蒂过于害怕达西，因而不敢说话；伊丽莎白心里有事，正在酝酿一项重大的决定；达西或许也在想心事。

他们向卢卡斯家走去。因为吉蒂想去看望玛丽亚。伊丽莎白觉得没有必要大家一块到卢家去。待吉蒂离开他们之后，她鼓足勇气跟着达西继续溜达。她觉得现在已经到了摊牌的时候。于是，她大着胆子说出了下面一番话：

“达西先生，我是个自私自利的人，只图自己心里痛快，说出的话也不管会不会伤害你的感情。你对我的那位可怜的妹妹恩重如山，事情到了现在，我不得不表达一下我的感激之情了。自从我知道了内幕情况之后，就一心想对你好好道声谢。我家里的人要是全了解详情，那么向你表示谢意的就不止我一个人了。”

“我感到遗憾，十分遗憾，”达西说话时，声调既惊讶又激动，“居然让你知道了这些情况，说不定会产生误解，使你为此而伤心。没想到加德纳太太这样不可信任。”

“这怪不得我舅妈。当初莉迪亚说漏了嘴，才使我联想到你与此事有关。我当然得查清事实，否则我是不会罢休的。请允许我代表我全家再次向你表示感谢，感谢你深明大义，不辞劳苦地慷慨相助，感谢你忍辱负重，四处奔忙寻找他们的下落。”

达西说：“要谢我，你代表你自己就行了。我不想否认，我所以那样做，除了别的原因以外，也是为了让你高兴，你家里的人不用谢我。我虽然尊敬他们，但我认为自己当时心里想到的只有你一个。”

伊丽莎白窘得一句话也说不出来。隔了一会儿，她的朋友又说道：“你是个有度量的人，不会捉弄我。如果你的态度一如往初，和去年四月份一样，就请痛快地告诉我。我的感情和心愿一直未变，不过只要你说一句回绝的话，这件事我将永远不再提起。”

伊丽莎白十分体谅他，知道他的处境非常窘迫，同时也了解他的心情很迫切，于是她不得不表露自己的心迹。只听她吞吞吐吐地说，自从上次听了他的解释之后，她的思想发生了巨变。现在，她对他充满了感激之情，非常愿意接受他的一切要求。这种回答使达西产生了一种从未有过的喜悦感。他抓住时机，立刻以无限聪慧、无限热烈的语言向她倾吐衷曲，一看就晓得他是一个深深陷入情网的恋人。伊丽莎白假如在这时候抬起头看看他的那双眼睛，便可以在那里瞧见一股喜气洋洋的神色。这种喜气令达西满面生辉，使他显得越发英俊潇洒。遗憾的是，伊丽莎白不敢抬头瞧他，只是竖耳倾听着他的声音。达西把自己千丝万缕的感情一点点讲给她听，说她在他心中占有无比重要的位置，使她越听越珍惜他的爱。

他们不顾东南西北，只管朝前走。他们觉得有千言万语需要倾吐，有太多的事情需要思考和感受。所以没有心思欣赏周围的景物。伊丽莎白很快就意识到，他们之所以取得今天这样的谅解，还得感谢他的姨妈所作的努力。凯瑟琳夫人路过伦敦时果然去找过他，把她到浪搏恩的目的以及她和伊丽莎白的谈话内容全都告诉了他。她特意复述了伊丽莎白的每一句话，因为在她看来，这些尤其能反映伊丽莎白的狂妄任性。她以为经她这么一说，虽然伊丽莎白不肯放弃这门亲事，但她的外甥却会心灰意冷。可是，活该她老人家倒霉，那番话起到了完全相反的效果。

此刻只听达西对伊丽莎白说道：“以前我几乎不敢再存奢望，但我的姨妈却给了我信心。我了解你的性格，知道你要是仍对我深恶痛绝，而且毫无悔意，那你一定会坦率地向凯瑟琳夫人表明态度。”

伊丽莎白红了脸，一边笑一边说：“是的，你知道我是个爽快人，有话会直说的。当着你的面我都敢痛骂一场，在你的亲戚面前我就更没有什么顾忌的了。”

“你骂我的话，哪一句不是活该？你的指责虽然证据不足，判断有所偏颇，但就凭我当时对你的态度，也应该受到最严厉的谴责。那可真是不可饶恕的。回想起来，我就感到悔恨不已。”

伊丽莎白说：“那天晚上主要怪谁，咱们暂且不必争论。反正严格说来，双方的态度都有问题。但是，自从那以后，我觉得咱们都懂得了以礼相待。”

“我可不能这么轻易地原谅自己。几个月来，一想起我说过的那席话，我的行为、举止和态度，我就感到有一种说不出的痛苦。记得你对我说过：‘希望你能懂一点礼貌。’你的责难说得恰到好处，叫我终生铭心刻骨。你不知道，也想象不来，这句话对我造成了多么大的痛苦。不瞒你说，过了许久我才明白过来，觉得你的训导很有道理。”

“我万万没想到，我的话对你产生了那么深的影响。我一点也不知道，你在承受着那么大的痛苦。”

“这倒是不难相信。你当时一定觉得我不通情理。你变了脸色，声称我不管怎么花言巧语，你都不会接受我的求婚。那时的情景，我一辈子都忘不了。”

“嗨，那时的话就不必再提了。过去的事情就让它过去吧。老实讲，长期以来我一直在为自己的态度感到惭愧呢。”

接下来，达西又提起了他的那封信。他说：“看了信，你是不是立刻改变了对我的看法？信里的内容，你相信不相信？”

伊丽莎白解释了那封信对她所产生的影响，解释了她是怎样逐渐消除了偏见。

达西说：“我知道我的那封信会给你带来痛苦，但我也是不得已而为之呀。但愿你早已将信烧毁。信中有些话，尤其是开篇的那几句，我实在不愿让你再看第二眼。一些词句一定会让你对我恨之入骨。”

“如果你觉得非烧掉那封信才能确保我对你的爱，那我一定将它付之一炬。可话又说回来，我的感情就是再变幻莫测，也不会因为一封信就与你分道扬镳吧。”

达西说：“写信的时候，我自以为心情平静，态度镇定，可事后我才明白，我当时肚子里窝着一团怨气。”

“信的开头也许是含着一团怨气，可结尾却并非如此。最后的那句话完全是以慈悲为怀的[1]。不过，还是不要再去想那封信了。无论是写信的人，还是读信的人，现在的心情都和当初大不一样了。所以，应该把一切不愉快的事情全部忘掉。你得学学我的人生观——仅仅回忆给人以欢乐的往事。”

“我可不能把你的这种人生观付诸于实践。你回顾起往事，绝不会想起任何可以自责的地方，所以感到心安理得。这并非一种对人生的看法，更确切地说，应该是你对自己的过去问心无愧。可我的情况就不同了。我在思索问题的时候，难免会想起一些痛苦的往事。那些事情在我的心中根深蒂固，不可能被彻底抹去。我虽然不主张自私自利，但实际上我自私了一辈子。小的时候，大人只教我如何做人，却没有教会我完善自己的秉性。他们给我订了这样的信条那样的规矩，但在我奉行时却对我放任自流，纵容了我的傲慢和自大。不幸的是，我身为独生子（在长达数年的岁月里，我一直是家里唯一的孩子），被父母宠坏了。他们都是善良人（尤其是我的父亲，更是仁慈及和蔼），却纵容、怂恿，甚至教导我自私自利、高傲自大，除了自家人以外，不要关心任何人，看不起天下所有的人，至少要把他们看得不如我有见识、不如我高贵。从八岁到二十八岁。我一直是这样一个人，要不是遇上你，最亲爱、最可爱的伊丽莎白，我可能还是老样子！真是多亏你了！你给我上了一课，起初的确让我有点受不了，可是却使我受益匪浅。你对我的那顿羞辱，真是恰到好处。我当初来向你求婚，万万没想到会遭到你的拒绝。你使我明白了一个道理——用自命不凡的态度去取悦一个值得敬爱的姑娘，只会惨遭失败。”

“你当时真以为我会喜欢上你？”

“是这样的。你会笑我太自负吧？我当时以为你一定在指望和期待着我向你求婚呢。”

“那一定是因为我的言谈举止造成了误会，不过那绝不是故意做出来的。我从来就没想到要欺骗你，只是有时兴致一来，就做出了傻事。自从那天晚上起，你一定非常恨我吧？”

“怎么能恨你！起初也许我是有些生气，但过不多久，我便知道究竟应该恨谁了。”

“我真有些不敢问你，当初你在彭伯里见到我时，心里是怎么看待我的。你怪我不该到那儿去吧？”

“一点也不。我只是感到有些意外。”

“你不会比我更感到意外，因为我怎么也料不到你待我竟然那么好。我的良心告诉我，我不配受到特殊的礼遇。说句老实话。我根本没指望接受分外的款待。”

达西说：“我当时力求做到礼貌周全，以此向你表明我光明磊落，不计前嫌。我企图向你显示我已改正了你所指出的缺点，争取得到你的谅解，减轻你对我的偏见。具体什么时候又生出了其他的念头，实在难以奉告。不过我觉得那是在见到你约半小时后，才产生了些私心杂念。”

随后，他还告诉伊丽莎白说，乔治亚娜为能结识她感到非常高兴，后来她们的交往戛然而止，叫乔治亚娜觉得好不失望。当话题自然而然接触到那次突然的分别时，伊丽莎白方才明白了其中的原委。原来，达西在离开那家旅店之前，就已经下定了决心，要离开德比郡跟随她去寻找她的妹妹。他当时神情忧郁、心事重重，并不是为了别的缘故，而是在为那件事冥思苦想。

伊丽莎白又一次向他表示感谢。只因为这个话题太令人伤心，两人没有再深谈下去。

他们慢慢悠悠走了有好几英里的路程，由于忙着交流感情，竟然毫无察觉。最后看了看表，才发现早该回家了。

“宾利先生和简眼看就要大喜临门啦！”他们以此为话头，又谈起了那一对恋人的亲事。达西说，他的朋友早就把自己订婚的消息告诉了他，这件事令他喜不自胜。

“我要问问你，当时你是否感到十分意外？”伊丽莎白说。

“一点也不意外。我临走的时候，便觉得事情快有眉目了。”

“这么说，那是得到了你的允许。还真让我猜着了。”

尽管达西费尽了口舌进行分辩，可伊丽莎白仍觉得事实如此。

达西说：“去伦敦的头天晚上，我对他说了一些老早就应该挑明的话。我把自己横加干涉他的亲事的前因后果全盘端了出来，承认自己做得既荒唐又鲁莽。他听后大吃一惊，因为他从没想到会有这件事。我还说，我当初认为你的姐姐对他的感情无动于衷是一种错误的判断。我一眼便看得出，他对你姐姐的爱始终如一，所以坚信他们在一起一定能幸福美满。”

听到他如此轻而易举摆布他的那位朋友，伊丽莎白禁不住笑了。

“你对他说，我姐姐钟情于他，是你自己观察的结果，还是去年春天从我口中得知的？”

“是我自己观察到的。近来我两次造访贵府，仔细观察过你姐姐，发现她对宾利一往情深。”

“既然你都相信了，那么我想，宾利也立刻会相信的。”

“是的。宾利为人极其随和。他缺乏自信，遇到重大事情，自己拿不定主意。好在他对我言听计从，所以事情也就好办了。有一件事我不便相瞒，只好如实告诉了他。他听后顿时来了火，不过这的确也难怪他。我说你姐姐去年冬天在城里住了三个月，这事我当时知道，却故意瞒住了他。他当时生了一肚子气，可是一听说你姐姐真心爱他，便立刻气消怒释了。现在他已经完全原谅了我。”

伊丽莎白很想说，宾利先生真是个不可多得的宝贝朋友，这么容易让人牵着鼻子走，实在难能可贵。可是，她没有把这种话说出口。她意识到，现在就和达西开玩笑，显然为时过早。回家的路上，达西跟她滔滔不绝地说个不停，其中谈到了宾利的幸福（当然，这种幸福仅次于他自己的幸福）。进了家门之后，他们俩在走廊里分了手。

[1]达西原信的末尾一句怨气较重。伊丽莎白在这里只是和他打趣罢了。

第五十九章

伊丽莎白一走进闺房，简便问她：“亲爱的丽茨，你们散步散到哪儿去啦？”大家一道坐下来用餐时，也这样问她。她只好敷衍了两句，说他们在附近瞎转悠，后来连她自己也不知道溜达到了哪里。说话时，她的脸涨得通红。但就连她神态的变化，或者其他的因素，都没有使大家怀疑到那件好事上。

这一晚上过得平平静静，没有出现任何反常的现象，那一对已经公开了关系的恋人有说有笑，而尚未公开关系的恋人却默默无语，达西生性矜持，内心的喜悦从不外露；伊丽莎白心慌意乱，只知道自己获得了幸福，却品尝不到幸福的甘甜，这是因为除了眼前的处境异常窘迫外，她还面临着另外一些困难。她可以想象得到，她把消息一公开，家里人一定会感到骇然。她知道，这儿除了简，谁也不喜欢达西。光凭他的钱财和地位，恐难消除家里人对他的厌恶感。

到了夜里，她向简敞开了心扉。虽说简一向并不多疑，可这次却万万不相信妹妹的剖白。

“你开什么玩笑，丽茨。这简直是无稽之谈！你哪能和达西先生订婚！不，你休想骗我！我知道这是绝对不可能的。”

“瞧，一开始就出师不利！你是我唯一可信赖的人，如果连你都不肯信我的话，那就没有人会相信了。我可没有开玩笑的意思，所说的没有半句假话。他仍然爱着我，而且我们订婚了。”

简狐疑满腹地瞧了瞧她，说道：“算啦，丽茨！这不可能，因为我知道你十分讨厌他。”

“其实你对情况一点也不了解。你所说的都是历史了。以前也许我对他没有感情，可现在我的确爱他。对于这一类的恩恩怨怨，不应该耿耿于怀。从今往后，我要把这一切都忘个干干净净。”

伊丽莎白见姐姐仍然惊诧万状，于是又一次郑重其事地向她表明，自己讲的全是实话。

“老天爷！真有这事！现在我不得不相信了，”简嚷嚷道，“亲爱的丽茨，我可要……我可要恭喜你啦……可你敢肯定吗？请原谅我这样问你……你有十分把握，嫁给他会幸福吗？”

“这是无可置疑的。我们俩都认为，我们将会成为一对天底下最幸福的夫妻。可是，不知你满意不满意，简？你愿意要这样一个妹夫吗？”

“非常愿意。没有比这使我和宾利更感到高兴的事情了。我们私下里也曾考虑过和谈论过这事，只是觉得不可能。你真的非常爱他吗？我的好丽茨！你干什么都可以随便，只是没有爱情万万不可结婚。你确实感觉到你应该这样做吗？”

“是的，是的！等我把心里的话都告诉给你，你就会觉得我一往情深，不仅仅是应该做什么的问题了。”

“这话是什么意思？”

“嗨，我必须承认，我对他的爱超过了我对宾利的感情。听了这话，恐怕你会生气的。”

“最亲爱的妹妹，请你说点正经的。我跟你谈话，可是非常认真的。别耽误时间啦，凡是能让我知道的，请你统统讲给我听。是否请你告诉我，你爱上他有多长时间了？”

“我也弄不清有多长时间了，反正我的爱是慢慢滋生的。要是说起来，应该从我第一次参观他那美丽的彭伯里庄园时算起。”

姐姐又一次求她严肃些，这一次才算达到了目的。伊丽莎白立刻一本正经地给简讲述了她爱上达西的经过。做姐姐的现在对她的话深信不疑，心里感到非常满意。

她说：“你和我一样，一定会获得自己的幸福，想起来真让人感到高兴。我一向很看得起达西，暂且不说别的，就凭他爱你这一点，我也该始终如一地敬重他。现在他既是宾利的朋友，又将成为你的丈夫，所以，除了你和宾利之外，我最喜欢的就要算他了。不过，丽茨，你可真是个小滑头，在我面前一直守口如瓶。你只字未向我提起过你在彭伯里以及兰顿的那些遭遇！我所了解到的情况，全是听别人讲的，而不是你。”

伊丽莎白给她解释了自己为什么要保守秘密。她出于某种原因，一直不愿提起宾利；再者，她的感情尚未确定，因而也尽量避免谈到宾利那位朋友的名字。而现在，她不能再向姐姐隐瞒达西怎样为莉迪亚的婚事四处奔波的那段情节了。于是，她把所有的内情都端了出来，姐妹俩一直谈到半夜。

第二天早上，凭窗远眺的贝内特太太不由自主地叫出了声来：“天哪！那位达西先生真讨厌，又跟着亲爱的宾利跑到这里来了！他怎么这样不知趣，一个劲往咱家钻？我简直不明白他干嘛不去打打猎，或者干点别的事情，而偏偏要来扰乱咱们。怎么应付他才好呢？丽茨，你还得出去和他散步，免得他碍宾利的事。”

伊丽莎白一听这个建议，正中下怀，禁不住笑了起来。可是母亲老是贬低达西，这又让她气恼。

两位先生一走进门，宾利便意味深长地望了望她。并且热情洋溢地同她握手，一看便知他掌握了确切的情况。过了片刻。他提高嗓门大声说道：“贝内特太太，附近还有没有别的曲径小道，今天好让丽茨散步时再迷迷路？”

贝内特太太说：“我建议，达西先生、丽茨以及吉蒂今天上午一块到奥克姆山去。这段路虽然长了些，但沿途景色迷人，管保让达西先生大饱眼福。”

“对达西和丽茨来说，这简直再好不过了，”宾利在一旁说道，“可是我觉得吉蒂一定吃不消。是吧，吉蒂？”

吉蒂表明了态度，说她宁肯待在家中。达西声称他很想上山观风景，而伊丽莎白也默默地表示同意。她上楼做准备的时候，贝太太也跟了上去。只听贝太太解释道：

“硬让你一个人去应付那个讨厌鬼，实在让我感到难过，丽茨。希望你不要计较，因为你也知道，这全是为了简。你犯不着跟他多讲话，随便敷衍几句就行了。所以不必在他身上费心思。”

散步的时候，伊丽莎白和达西决定到了晚上就去征求贝内特先生的意见。伊丽莎白提出母亲那边由她去说。她有些六神无主，不知母亲会不会同意这门亲事。有时候她觉得，尽管达西有钱有势，但未必能使母亲消除对他的厌恶。还有，母亲对这桩婚姻无论是坚决反对也好，欣喜若狂也好，她的言谈举止反正都不会得体，都会惹得人家笑话她缺乏见识。伊丽莎白不愿意让达西去见母亲，去面对母亲欢天喜地的赞成或者气势汹汹的反对。

到了晚上，贝内特先生刚回到书房，达西便起身跟了进去。她看在眼里，急在心头。她并非担心父亲会持反对态度，而是害怕他会因此而感到不愉快。她暗忖，自己是父亲的掌上明珠，如果因为选择对象而给他老人家造成痛苦，使他为她的终身大事担忧、惋惜，未免太叫人于心不忍了。她满腹忧虑地坐在那里，直至达西满脸笑容地走了回来，心里才算松了一口气。过了一会儿，达西来到了她和吉蒂的桌子跟前，装着欣赏她手里的针线活，低声对她说道：“请到你父亲的书房去一趟，他找你有话说。”她听后，即刻到书房去了。

父亲正在那里来回踱步，样子既严肃，又关切。“丽茨，”他说道，“你搞的是什么名堂？你是不是疯啦，怎么接受了这个人的求婚？你不是一直都对他恨之入骨吗？”

她此刻真是后悔万分，怨自己当初的观点那么缺乏理智，怪自己说出的话不该那么辛辣尖刻。否则，她就用不着无比尴尬地解释和剖白了。眼下，看来只得多费些口舌了。于是，她神情慌乱地向父亲宣称，她爱上了达西先生。

“换句话说，你是打定了主意，非嫁给他不可了。他的确很富有，这样你可以比简有更多华丽的衣服和漂亮的马车。但这些能使你幸福吗？”

“您除了认为我对他缺乏感情，还有别的反对意见吗？”伊丽莎白问。

“没有了。我们都知道他性情高傲，是个不讨人喜欢的人。不过，如果你真心喜欢他，这也无关紧要。”

“我喜欢他，实实在在喜欢他，”伊丽莎白眼睛里滚动着泪花回答道，“我非常爱他。其实，他高傲得真是恰到好处。他简直可爱极啦。你们不了解他的真正为人。请您不要再用这样的语言谈论他，免得刺痛我的心。”

父亲说道：“丽茨，我已经答应了他的请求。像他这样身份的人，只要他不嫌弃，不管提什么样的要求我都不敢拒绝。如果你决计嫁给他，现在我也应允你。不过，我奉劝你再好好掂量一下。我了解你的个性，丽茨。我知道，除非你真心敬重自己的丈夫，觉得他高你一筹，否则你绝不会幸福，绝不会感到体面。你才能出众，如果婚姻不般配，一定会陷于危险的境地。那时你将很难逃脱耻辱感的纠缠，只落得悲惨的下场。我的孩子，日后可别因为你瞧不起自己的终身伴侣，让我见了为你伤心。你要清楚，这可非同儿戏呀。”

伊丽莎白越加激动起来，回话时显得异常恳切庄重。她一遍又一遍地重申，达西的确是她物色好的意中人，声称她对他的爱是逐步形成的。而达西对她的感情也决非一朝一夕的产物，而是经过了天长日久的考验。接着，她又激情满怀地列举了达西的优点，最后终于消除了父亲的顾虑，使他心悦诚服地同意了这门亲事。

待她把话讲完之后，父亲说道：“我的宝贝，别的话我也不再说了。倘若果真如此，他是配得上你的。我可不愿把你嫁给一个和你不相称的人。”

为了加深父亲对达西的好印象，伊丽莎白把达西主动解救莉迪亚的事情也说了出来。父亲听了，不由惊讶万分。

“这真是一个意外的事情层出不穷的晚上！想不到达西先生做了那么多好事！原来是他撮合了莉迪亚的婚事！是他慷慨解囊，为那个家伙偿还债务，还为他捐了官差！这真是再好不过了，既为我省去了一大堆麻烦，又为我省去了大笔的钱财。假如是你舅舅帮的忙，那我非得还他的情不可哩。深陷情网的年轻恋人，干起事情总是出乎人的意料。明天我一提出还他的钱，他肯定会一口拒绝，热烈渲染一番他对你的爱情。那时，还钱的事便会不了了之。”

此时，贝内特先生想起了几天之前，当他念柯林斯先生的来信时，二女儿的那副窘迫的表情。取笑了伊丽莎白一阵之后，他便打发她走了。待她走到房门口的时候，他又说道：“如果有小伙子来向玛丽或吉蒂求婚，就让他们进来，因为我正闲着呢。”

伊丽莎白心里的一块大石头，这才算落了地。她回到闺房闭门静思了半个小时，然后心情比较平稳地又来到了众人中间。一切事情都发生得太突然，她还来不及产生喜悦感。晚间的时光就这样子平安安过去了。现在已经没有什么大不了的事情令她担忧了。她的内心终究会产生一种安然自得、惬意舒畅的感觉。

入夜时分，母亲到梳妆室去了，她也跟了进去，并把这件重大的事情告诉了母亲。由此而产生的效果极不寻常。贝太太乍一听到这消息，呆若木鸡地坐在那里，一句话也说不出来。她老人家遇到对家里有益处的事情，或者遇到有人来向她的某个女儿表达爱情，反应通常是不迟钝的，可这次愣了好半天才听懂伊丽莎白的话。最后她终于恢复了常态，并有些坐不住了，于是便几次站起身来，不住地嘀咕、不住地祝福。

“老天爷呀！上帝保佑我！想想吧，好家伙！谁能料得到，竟是达西先生！这难道是真的吗？啊，我的心肝宝贝丽茨！你就要成为大富大贵的人啦！你将会有用不尽的银钱、珍贵的珠宝和华丽的马车！简相形之下就差远啦，简直可以说是天地之差。我真是太高兴了，太快活了。他是那样迷人，那样英俊、魁伟！唔，亲爱的丽茨！我以前那么慢待他，请代我向他赔个不是。但愿他不会和我计较。亲爱的丽茨啊，你在城里可以住上大房子啦！周围的一切都是那么辉煌，令人心醉！我有三个女儿嫁人啦！啧，每年一万镑的进项呵！啊，天哪！我太高兴了，简直都要发狂啦。”

这些话已足以证明，她完全赞成二女儿的婚事。伊丽莎白感到庆幸的是，母亲的一席得意忘形的言语，只有她一个人听见。过了不一会儿，她返身走了。可是她回到自己的闺房还不到三分钟，母亲就跟了来。

“我亲爱的宝贝，”母亲大声叫道，“我的脑子里想的全是这件事！每年一万镑的进项，还可能不只这些呢！阔得和皇帝老子一样！得申请一张特殊结婚证。你们应该持特殊结婚证办喜事。小宝贝，请你告诉我，达西先生最喜欢吃什么样的菜，好让我明天做给他品尝。”

这是个不祥之兆，看来母亲又要在那位先生面前出丑了。伊丽莎白心想，她虽然已百分之百地赢得了达西的一片爱心，并且征得了家里人的同意，但恐怕还会节外生枝。不过，第二天的情况比她预料的要好。幸亏贝太太对未来的女婿极其敬畏，不敢和他多活，只是尽自己的力量向他献献殷勤，恭维一下他的远见卓识。

伊丽莎白满意地看到，就连父亲也在竭力同达西套近乎。过了一会儿，父亲对她说，他越来越敬重达西了。

他这样评论道：“我非常器重我的三个女婿，威克姆大概要算最叫我得意的一个。不过我觉得，你丈夫和简的丈夫也都非常讨我喜爱。”

第六十章

伊丽莎白情绪一高涨，马上又变得顽皮起来。她要达西先生讲一讲爱上她的经过。“你的爱情是怎么萌发的？”她问道，“你自从迈出了第一步之后，便义无反顾地走了下去，这些我都知道。不过，最初你究竟是为了什么而爱上了我？”

“具体什么时间、什么地点，你的哪些神情或谈吐使我迷上了你，这些已经记不清了，因为那是很久以前的事了。等到我意识到自己爱上了你，已经到了不可自拔的程度。”

“一开始你就对我的容貌无动于衷；至于态度方面，我对你起码来说不是很有礼貌的，说起话来总是带刺，有意使你痛苦。请你说句老实话，你是不是爱我的唐突无礼？”

“我爱上你，是因为你思想活跃。”

“你还是称其为唐突吧，这样说一点也不过分。事实上，你从心底里厌恶繁文缛节、阿谀逢迎以及假装殷勤那一套。有些女人扭捏作态，言谈举止总想赢得你的欢心，其结果只会引起你的反感。正因为我跟她们截然不同，才打动了你的心，博得了你的青睐。假如你不是一个和蔼可亲的人，定会因此而对我怀恨在心。不过，尽管你想尽办法掩饰自己，而你的性格始终是正直的，情操始终是高尚的。你打心眼里鄙视那些拼命向你献媚的人。瞧，我都替你说了，省得你费口舌再作解释了。把所有的因素作一通盘考虑，我觉得你的选择是完全合理的。当然，你并不了解我具体有哪些优点，不过一个人要是坠入了情网，哪还顾得那许多。”

“当初简在尼瑟费德一病不起，而你对她体贴入微，这不正是你的优点吗？”

“简那么可亲可爱！见了她的人，谁不愿为她竭诚效力？那好吧，就权当这是我的一条优点吧。反正我的优点都是由你说的，爱怎么夸张就怎么夸张吧。不过我会进行报复的，一有机会就讽刺你，和你争长论短。我说干就干，现在就想请你回答：为什么你迟迟不愿接触实质性的问题？你第一次来访以及后来在这儿吃饭时，为什么老躲着我？尤其是你造访寒舍的那一次，为什么摆出那种神气，好像根本不把我放在眼里？”

“因为你那时一本正经、默默无语，叫我敬而远之。”

“那是因为我觉得不好意思呀。”

“我也一样。”

“你来吃饭的那一次，完全可以跟我多说几句话嘛。”

“要是爱你爱得不深，我的话也许会多一些。”

“真有你的！你的回答无懈可击，而我偏偏又通情达理，所以只好相信你啦！不过，要是由着你自己的性子，你不知要把心里的话憋到何年何月呢。如果不是我问你，恐怕你一辈子也不肯讲出来！为了莉迪亚的事情，我对你千恩万谢，这一点肯定是促成这桩亲事的巨大动力。可是，我觉得那样做太过分了。由于别人违背了一个誓言，咱们才有了今天的幸福，这在情理上又怎么说得通呢？我真不该提那件事，千不该万不该呀！”

“你用不着难过。这在情理上完全讲得通。凯瑟琳夫人蛮横无理地企图拆散咱们，结果弄巧成拙，反而有助于澄清我心中的种种疑团。并非由于你当时对我说了几句感激的话，我才有了今天的幸福。我那时可没有心思等着你先开口。我姨妈提供的情况已经给我带来了希望，所以我是抱着坚定的决心来这儿的，非把事情弄个水落石出不可。”

“凯瑟琳夫人在这上面帮了一个大忙。她应该为此而感到高兴，因为她以助人为乐趣。不过请你告诉我，你为什么要到尼瑟费德来？难道仅仅是为了来尼瑟费德遛遛马，品尝一下尴尬的滋味？或者说，你有比较重要的目的吧？”

“我的真正目的是来看看你。如有可能的话，我想观察一下，是否有希望使你钟情于我。不过，我对别人及至对自己，都说是为了来了解一下你姐姐对宾利是否仍有情意，如果仍然有情，就向宾利认错，这一点我已经做到了。”

“你有没有勇气向凯瑟琳夫人宣布咱们订婚的消息？”

“我倒不是缺乏勇气，而是没有时间，伊丽莎白。不过，这事早晚都得做。你能给我找一页纸来，我立刻就写信。”

“我也有一封信要写，不然我可以守在你身旁，像那位年轻小姐一样，欣赏你流畅的文笔。可惜我有位舅妈呢，不能再让她蒙在鼓里了。”

且说加德纳太太在上次来的那封长信中，过高地估计了伊丽莎白和达西的关系，而伊丽莎白一直不愿把实情告诉她，故而没有回信。而现在大喜临门，把这消息告诉她，一定会让她喜出望外。但伊丽莎白回想起来有些惭愧，因为整整晚了三天才让舅父舅妈知道这条喜讯。她觉得事不宜迟，即刻操笔写道：

亲爱的舅妈：

承蒙您一片好心，给我写来长信讲述了事情的详情细节。我原本应该回信致谢，但实在因为我心里怒气太盛，一直没有动笔。您当时的猜想有些言过其实。可现在，您爱怎么想就怎么想吧。让您的思想插上翅膀凌空飞翔吧，只要您不说我已经结了婚，就不会有大的出入。您应该马上再写一封信来，把他好好赞扬赞扬，而且这支颂歌要唱得比上一次更加动听。我真应多谢您没带我到湖区去。我那时简直愚蠢极了，怎么渴望着到那儿去！您说要驾着小马游览彭伯里庄园，这可是个绝妙的主意。咱们将来天天都可以在庄园里东游西荡。我现在成了天底下最幸福的女人。也许其他人也说过这样的话，但谁也不像我这样名副其实。我甚至比简还要幸福：她只是莞尔微笑，而我却敞怀大笑。在此，达西分出一部分爱我之心，向您表示问候。欢迎你们全家来彭伯里过圣诞节。

您的外甥女

达西写给凯瑟琳夫人的信，风格与这封迥然不同。而贝内特先生给柯林斯写的回信，笔调又完全是另外一种样子。

亲爱的先生：

我必须再次劳你大驾向我贺喜。伊丽莎白马上就要成为达西太太了。请你好好安慰一下凯瑟琳夫人。另外，我要是你的话，就一定站到她的外甥一边，因为他可以给你更大的利益。

祝您好运

宾利小姐祝贺哥哥即将结婚成家，甜言蜜语了一番，但却缺乏诚意。她甚至给简写了一封信，表达了她的喜悦心情，同时又故伎重演，假惺惺地强调了她的一片爱心。简没有上当受骗，可免不了受了些感动。她并不信赖宾利小姐，却还是回了她一封信，措辞极其亲切，可真是让对方受之有愧。

达西小姐来信说明，她在接到哥哥发来的喜讯时，心里和哥哥一样感到由衷的高兴。她写了满满四页纸还觉得言犹未尽，没有表达清楚内心的喜悦，以及她是怎样渴望未来的嫂嫂和她相亲相爱。

柯林斯没有写来回信，他的妻子也没有向伊丽莎白发来贺辞，而浪搏恩一家却风闻柯林斯两口子已经到了卢卡斯府上。他们之所以不期而至，其原因很快明朗了。原来，凯瑟琳夫人在接到外甥的信后，顿时勃然大怒。夏洛特虽为朋友的婚事真心感到高兴，但不得不躲出家门，等着她怒息气消。伊丽莎白见朋友在这种关头前来助兴，不由欣喜万分。但她们相会了几次，她便发现这种快乐是由高昂的代价换来的。她亲眼看到了夏洛特的丈夫曲尽其能，向达西摇尾乞怜、百般献媚。达西真是了不起，竟然能坦然自若地忍受他的絮叨。他甚至还能体体面面、不动声色地听威廉·卢卡斯爵士说恭维话。后者说他摘取了当地最瑰丽的明珠，最后还希望他们能在王宫里常常见面。直到威廉爵士走开之后，他才耸了耸肩膀。

还有菲利普斯太太，她为人粗俗，也许叫达西更难以忍受。好在她像她的姐姐一样，对达西过于敬畏，故而不敢多话，不似在和蔼可亲的宾利面前可以谈笑风生。不过，她一旦张口，便让人觉得俗不可耐。她由于对达西感到敬畏才少言寡语，但并未因此而变得文雅起来。伊丽莎白总是设法把达西从她们两姐妹身边弄开，免得看她们出丑，看她们不时地向他献殷勤。她拿出全副精力与达西交谈，并且只让他接触不会令他难堪的家庭成员。这样的应酬叫她心里很不是滋味，大大减少了恋爱的乐趣，但同时也让她更加憧憬未来。她一想到未来便感到高兴，期望着摆脱眼前这些讨厌的人，到彭伯里去享受温馨、优雅的小日子。

第六十一章

两个最有出息的女儿出嫁的那天，贝内特太太作为母亲，心里简直快活到了极点。操办完婚事之后，她喜气洋洋地去看望宾利太太，并跟人家谈论达西太太，那种得意的心情是可想而知的。说到这里，看在她一家人的情分上，我倒想顺便提一句：由于她实现了自己最大的心愿，为这么多的女儿找到了归宿，她自己也发生了可喜的变化。在她的残生余年里，她居然变得通情达理又和颜悦色，而且也有了见识。不过她时而还有些神经质，且始终笨头笨脑。这也许成了她丈夫的一种福分，否则他就享受不到这异乎寻常的天伦之乐了。

贝内特先生非常惦念二女儿。他无事很少出门，只因疼爱伊丽莎白，便经常跑去看望她。他喜欢到彭伯里去，而且专爱拣别人意料不到的时候。

宾利先生和简在尼瑟费德只住了一年。尽管宾利性情随和，而简富于仁爱之心，但守在母亲以及麦里屯那些亲戚的身旁，心里总觉得不美。于是，宾利在邻近德比郡的一个地区置了幢房子，这也算满足了他的姐姐及妹妹的殷切愿望。同时，这对简和伊丽莎白也是件喜事，因为她们姐妹俩现在相距还不足三十英里呢。

吉蒂把大部分时间都泡在两个姐姐家里，并从中受益匪浅。比起以前的老相识来说，她现在周围的人都具有无比高尚的情操，这使她有了不小的长进。她的本性并不是像莉迪亚那样放荡不羁，况且又摆脱了莉迪亚的影响，再加上妥善的关照和严格的约束，她也就不似从前那般易怒、无知和死气沉沉了。当然，家里人仍谨小慎微地监视着她，不让她再受莉迪亚的不良影响。那位威克姆太太三番五次地请她去住一段时间，答应带她参加舞会、结识年轻的小伙子，可父亲却怎么也不肯放她走。

守在家里的只有玛丽这么一个女儿了。贝太太不甘寂寞，自然要拉她做伴，故搅得她无法潜心做学问。玛丽迫于无奈，只好忙于应酬，不过每天上午接待过客人之后，她都要搬出道德标准对来人品头论足。她再也不用为自己长得不如姐姐们美丽而自惭形秽了。父亲狐疑满腹，觉得她对家里所发生的变化有些沾沾自喜。

至于威克姆和莉迪亚，他们的性格并未因为姐姐们出嫁而有所变化。威克姆心想，伊丽莎白原来不太了解他，不知道他所干下的那些恩将仇报、坑蒙拐骗的勾当，而现在八成已对他了如指掌，可尽管如此，他仍然表现得异常镇定，还指望着达西给他施舍呢。伊丽莎白结婚时接到莉迪亚的一封贺信，从信中可以看出，即便威克姆本人没抱这种指望，至少莉迪亚也有这个意思。那封信的内容如下：

亲爱的丽茨：

祝你万事如意。要是你对达西先生的感情能抵得上我对亲爱的威克姆的一半爱，那你一定会非常幸福。你现在富比王侯，真叫人不胜欣慰。希望你在闲着无事的时候，能够多想想我们。威克姆十分想在宫廷里谋份差事。我觉得，要是不靠外人周济，我们手里的钱恐怕连糊口也不够了。不管什么差事都可以，每年只要有三四百镑的收入就行了。此事你如若不愿告诉达西先生，那就不必提起。

你的妹妹

伊丽莎白果然不想打搅达西，便私下写了封回信，奉劝妹妹别再提这种要求，别再抱这种念头。不过，她还是从自己的花销中节省出一些钱来，经常寄去接济他们俩。她早就看得得一清二楚，他们夫妇虽然挣钱不多，却挥霍无度，一点也不为将来考虑，到头来只会落得手头拮据、缺吃少穿。那两口子每次搬家，总要伸手向简或伊丽莎白要钱，让她们帮着付账还债。即便在和平时期来到时，他们退了伍，也不愿过安适日子，总是东跑西颠。他们四处寻找廉价房子住。结果老是多花许多没必要的钱。威克姆不久便情淡爱弛。莉迪亚的感情稍微持久一些，因为她虽然既年轻又放荡，但她毕竟还顾及这桩婚姻使她有了一些名分。

达西虽然始终不准威克姆到彭伯里来，但是看在伊丽莎白的面上，仍旧帮他寻找差事干。莉迪亚趁丈夫到伦敦或巴思寻欢作乐时，倒是常来这儿做客。这两口子老是朝宾利家跑，而且一住就是许多时日。就连性情随和的宾利也感到厌烦了，甚至提到要赶他们走。

宾利小姐见达西结了婚，心里感到非常难过，可是，她出于想继续保持到彭伯里做客的权利，便打消了满腹的怨恨，她比以前更喜爱乔治亚娜，对达西仍是那样殷勤，并把以前对伊丽莎白的失礼之处一一补偿。

彭伯里现在成了乔治亚娜的家。姑嫂之间情投意合，正像达西先前所期望的那样。她们相敬如宾，心心相印。天底下，乔治亚娜最看重的就是伊丽莎白了。不过，最初她听见伊丽莎白以活泼顽皮的口吻同哥哥讲话时，心里感到万分惊讶，甚至觉得恐慌。她一向敬重哥哥，这种情感几乎超过了她对哥哥的爱。而现在，她发现哥哥居然成了别人公开打趣的对象，从中她了解到了一些前所未闻的知识。经过伊丽莎白的诱导，她开始懂得：妻子可以在丈夫面前任意撒娇，而并非所有的哥哥都允许比自己小十岁的妹妹随心所欲。

凯瑟琳夫人听到外甥结婚的消息，感到怒不可遏。外甥来信向她报喜，她却原形毕露，咬牙切齿地写了封回信把他痛骂一顿，尤其把伊丽莎白更是骂得狗血喷头。于是，双方一度中断了交往。后来还是伊丽莎白顾全大局，劝说丈夫化干戈为玉帛，争取和解。做姨妈的先是强拗了一阵，后来心里的怨恨便冰消雪融了。这也许是因为她疼爱外甥的缘故，或者是由于她十分想亲眼瞧瞧外甥媳妇懂不懂礼仪。于是，她顾不得外甥家添了一位这样的主妇，顾不得那位主妇的舅父舅妈常从城里赶来搅扰，以至于把庄园里的小树林弄得乌烟瘴气，特意屈尊俯就地来到彭伯里探望新婚夫妇。

无论是达西，还是伊丽莎白，都一直同加德纳夫妇保持着亲密无间的关系，并真心地爱他们。小两口对他们的恩情刻骨铭心，因为正是由于他们把伊丽莎白带到了德比郡来，才使达西和伊丽莎白的命运联结在了一起。

第一部分：我生活的故事

我是怀着惶恐不安的心情来写我的人生经历的。我的童年如同笼罩了一层金色的迷雾，当我尝试着要把这层神秘的面纱揭开的时候，内心充满了无限的踌躇。回忆自己的人生道路，并把它诉诸笔端本不是一件容易的事情，更何况童年离我已经久远，至于哪些是事实，哪些只是我的想象，我自己都无法分清了。也许女人总是凭想象描绘童年时的图画吧，在我生命的最初几年里，有些事情鲜明而生动，现在回想起来仍然栩栩如生，但是，其余的部分却模糊不清。何况童年时的许多喜悦和悲哀已经被时间渐渐冲淡了颜色，面目全非。而我早期教育中好些至关重要的事情，也随着后来若干个激动人心的重大人生经历而变得虚无缥缈了。因此，为了避免枯燥乏味，我将试图把那些在我看来最为有趣和最为重要的情节描述出来。

跌入黑暗

我于1880年6月27日出生在美国南部亚拉巴马州北部的塔斯甘比亚镇。

我的祖先卡斯帕·凯勒最初是瑞士人，后来移民到美国，并在马里兰州定居。令人惊奇的是，我的祖先当中竟然有一位是苏黎世最早的聋哑教师，并且他还撰写了一本关于聋哑人教育的著作，可以称得上是一位聋哑教育专家。任何一位国王的祖先也并不都是国王，任何一位奴隶的先人也并不都是奴隶，但是我想我那位伟大的祖先在实践他伟大事业的时候，怎么也不会想到他会有我这样一位又聋又哑的后人。每当想到这些，我总会对世事的变幻莫测大大感叹一番。

自从我的祖父，也就是那位伟大的聋哑专家——卡斯帕·凯勒的儿子，在亚拉巴马州买了土地后，整个家族最终就在那里定居下来。据说，祖父经常要骑马到费城去购买种植园所需的材料，譬如农具、肥料和种子等。祖父每次在往返费城的途中，总会写家书报平安，信中对西部沿途的景观，以及旅途中所遭遇的人、事、物都有清楚且生动的描述。姑母至今还保存着这些书信。今天，我们家族的人仍很喜欢时常翻看祖父留下的信札，因为它们就好像是一本历险小说，耐人寻味，让人百读不厌。

我的祖母可谓出身显赫。她的父亲是拉斐特的救护兵亚历山大·莫尔，祖父是弗吉尼亚早期的殖民总督亚历山大·斯波茨伍德，他的表兄是罗伯特·李将军。我的父亲亚瑟·凯勒曾是南北战争时南方军队的陆军上尉，我的母亲凯蒂·亚当斯是父亲的第二任妻子，她要比父亲小好多岁。母亲的祖父，也就是本杰明·亚当斯，和祖母苏珊娜·古德休结婚以后在马萨诸塞州住了许多年。他们的儿子，也就是我的外祖父——查理·亚当斯就出生在马萨诸塞，随后他们就迁到了阿肯色州的海伦纳。当内战爆发的时候，查理奋力为南部联邦的利益而战，后来成了一名陆军将军。他的妻子是露西·海伦·埃弗雷特，她和埃德华·埃弗雷特（即黑尔）是一个家族的，他们都属于埃弗雷特家族。内战结束后，这个埃弗雷特家族就迁移到了田纳西州的孟菲斯。

在我生病失去视觉和听觉以前，我一直住在一个小院子里面。这个院子里总共只有一间正方形的大房子和一间供仆人住的小房子。依照南方人的住宅习惯，他们往往会在自己家的旁边再加盖一间屋子，以备急需之用。南北战争之后，父亲也盖了这样一所屋子，在他和母亲结婚之后，他们就住进了这个小屋。葡萄的枝蔓爬满了整座小屋，还有蔷薇和忍冬，从院子里看去，它就像是一座用树枝搭成的漂亮凉亭。而小阳台则藏在黄蔷薇和南方所特有的茯苓花的花丛里，俨然成了蜂鸟和蜜蜂的世界。

凯勒家族的老宅离我们的蔷薇凉亭只有几步之遥。因为房子、栅栏以及周围的树木都被美丽的英国常春藤所包围，所以大家都风趣地称我们的家是“绿色家园”。老宅里面的老式花园是我童年时代的天堂。

在我的家庭老师——莎莉文小姐走进我的生活之前，我经常独自一个人，沿着方形的黄杨木树篱，悠然地走在庭园里，凭着自己的嗅觉，循着清新的芳香，去寻找那初开的紫罗兰和百合花，那时我深深地陶醉在清新的世界里。心情不好的时候，我也会独自到这里来寻求解脱，那时候，我常常会让滚烫的脸庞沐浴在清新宜人的树叶和草丛之中，让烦躁不安的心情慢慢冷静下来。置身于这个绿色花园里，真是心旷神怡。我在这个百花园里不停地走着，偶然碰到一株很美丽的葡萄，触摸上面的花叶，才知道是高高覆盖在矮小凉亭上的葡萄树，而我竟不知不觉地走到了园子的另一个角落。这里有满地蔓延的卷心藤，有低垂的茉莉，还有一种十分罕见的花，叫做蝴蝶百合的。这种花散发出一阵阵甜丝丝的气味，因为它那容易掉落的花瓣很像蝴蝶的翅膀，由此得名。但最美丽的还是那些蔷薇花，在北方的花房里，是很少能够看到蔷薇的。它们到处攀缘，爬动，一长串一长串地倒挂在阳台上，虽然生长在泥土中，但是却丝毫没有尘土之气，并且还四处散发着芳香。清晨的时候，朝露未干，轻轻地抚摸它们，感觉它们是那么的柔软，那么的高洁和神圣，会使人完全陶醉于其中。每当这时候，我就不禁会想，它们和上帝花园里的日光兰比起来一点也不逊色！

我生命的开始就像每个家庭迎接第一个孩子一样简单而普通。我的出生也给家庭带来了喜悦。我出生以后，大家的主要任务就是给我取一个好名字。为了给我取名字，大家都绞尽脑汁，你争我吵，每个人都认为自己想出来的名字才是最好的、最有意义的。父亲希望以“米尔德里德·坎贝儿”作为我的名字，因为这是他最尊敬的一位前辈的名字，为什么最后没有被采纳我就不得而知了；母亲则提议用外祖母少女时代的名字，也就是“海伦·埃弗雷特”来给我命名。经过大家的再三讨论，最后还是依照母亲的意思，用外祖母的名字做了我的名字。

起名事件刚刚告一段落，谁知为了要带我去教堂受洗礼，大家又手忙脚乱，以至于父亲在前往教会途中，竟兴奋地把为我新取的名字给忘了。受洗礼时，当牧师问起“这个婴儿叫什么名字”时，紧张而又兴奋的父亲竟脱口说出了“海伦·亚当斯”这个名字。从此以后，我也就不再使用外祖母“海伦·埃弗雷特”这个名字，而变成了“海伦·亚当斯”。

家里的人告诉我，当我还在襁褓中的时候就表现出好强、自作主张的个性。对于别人做的一切我都非常的好奇，尤其是对大人的一举一动，我都想模仿。在我六个月大的时候，我就已经能够说“你好”了，直到有一天我能够发“茶！茶！茶！”的声音，这才引起了全家人对我的注意。甚至在我生病以后我还清楚地记得我早些时候学过的一些字。“水”就是其中的一个。生病以后，我忘记了所有的字怎么读，但仍记得“水”。

家里人还告诉我，我刚满周岁就会走路了。记得那天母亲把我从浴盆中抱起来，放在膝上，突然，我发现在光滑的地板上闪动着的树影子，就本能地从母亲的膝上溜下来，然后自己一步一步地、摇摇摆摆地去踩踏那些影子。这种冲动的走动，使我摔在了地上，后来母亲把我抱了起来。在母亲惊讶的眼神中，我学会了走路。

人们常说，美好的时光总是短暂的，对我来说更是如此。春天百鸟啼鸣，歌声盈耳，夏天到处是果子和蔷薇花，待到草黄叶红已是深秋来临。三个美好的季节虽然转瞬即逝，但在一个活蹦乱跳、咿呀学语的孩子的脑海中却留下了永恒的记忆。在一个百花盛开，知更鸟和百灵鸟欢乐歌唱的春天，在一场高烧的病痛之后，我的幸福就慢慢消失了。在第二年那个可怕的二月里，我突然生病，并且高烧不退。医生们诊断的结果是急性的胃充血以及脑充血，并且医生断言我根本就不可能再活下去了。全家人听到这个消息，仿佛五雷轰顶一般。但在之后的某一个清晨，我的高烧突然退了，全家人的惊喜可想而知。但是，这一场高烧却让我失去了视力和听力，我又变得像婴儿一般无知，而我的家人，甚至连医生，都不知道我已经丧失了听力和视力，已经不是一个正常人了。

对于那场病，我至今还记忆犹新。特别是母亲在我高烧不退、昏昏沉沉、痛苦不堪的时候，温柔地抚慰我，让我在恐惧中勇敢地度过。我仍然记得在高烧退后，因为干枯燥热、疼痛怕光，所以必须避开自己以前喜欢的阳光，我面向着墙壁，或让自己在墙角蜷伏着。后来，视力每况愈下，对阳光的感觉也渐渐地模糊不清了。有一天，当我睁开眼睛，眼前一片黑暗，使劲睁了睁眼，发现自己竟然什么也看不见时，当时的那种感觉我一辈子都不会忘记，我悲伤极了，像被噩梦吓到一样，全身惊恐，我从来没有那么绝望过。

失去了视力和听力后，我逐渐忘记了以前我对生活的热爱和渴望，只是感到，我的世界充满了黑暗和冷清。直到她——我的家庭教师莎莉文小姐的到来。是她减轻了我心中的负担，点燃了我心中已经泯灭的希望，也是她重新给了我认识世界、感受世界的眼睛，让我在黑暗的世界里也能感受到些许的光明。

我只拥有十九个月的光明和声音，但我却仍可以清晰地记得在这有限的时间里所接触的一切美好的事物——宽广的绿色家园、蔚蓝的天空、青翠的草木、姹紫嫣红的鲜花……所有这些都深深地印在了我的脑海里，永生难忘。

童年往事

至于生病以后那几个月的事，我几乎都记不起来了。只是隐约记得我常坐在母亲的膝上，或是紧拉着母亲的裙摆，随着母亲不停地进进出出。

我用手触摸着所有的东西，感觉着一切东西，用这种方式我竟然懂得了许多事情。不久，和别人交流的渴望越来越强烈，于是开始做一些简单的动作，如：表示“不”就摇摇头，表示“是”就点点头，表示“来”就拉着别人往我这里靠，表示“去”则用相反的方法。当我想吃面包时，我就以切面包、涂奶油的动作表示。如果午饭我想吃冰激凌，我会缩着脖子，跺着脚，做出发抖的样子，表示“冷”的意思。更重要的是，母亲成功地让我明白了很多事情。当她希望我帮忙拿什么东西时，我总能领会，跑到楼上或到她示意我去的地方把东西取来。母亲的慈爱和智慧在那漫长的黑夜里让我看到了些许的光明。

生活上的事我也明白了一些。五岁时，我学会了把洗衣店里送回来的衣服叠好收起来，并且还可以把它们分类并从中找出哪些衣服是我自己的。如果母亲和姑母要出去，从她们的梳洗打扮我就可以感觉出来，那时候我就会央求她们带我一块去。遇到亲戚朋友来串门，家里人总是叫我来见客人。他们走时，我会挥手告别，我还依稀记得这种手势所表示的意义。

记得有一次，家里有位重要的客人来访，从门的启闭，我就知道客人已经来了。我趁着家人不注意，跑到母亲的房间，学着母亲的样子在镜子前梳妆：往头上抹油，在脸上搽粉，把面纱用发夹固定在头发上，让面纱下垂，轻盖在脸上。化妆完毕后，我又找了一件宽大的裙子罩在身上。在这一身可笑的打扮完成以后，也下楼去帮家人去接待客人。当时的场面即使我不说，相信大家也能猜到几分。

记不起我是什么时候才第一次觉察出我是与众不同的，但我记得在莎莉文老师到来之前，我就已经发现这个问题了。那时我就已经注意到，母亲和小伙伴们在表示要别人做什么事情的时候，并不是像我一样比画着和别人交流，他们是用嘴巴在交谈。当他们谈话的时候，我会站在两个谈话者之间，用手触摸他们的嘴巴，企图知道他们在说些什么，可是我仍然无法明白他们的意思，心里十分着急。于是我拼命嚅动嘴唇，摆动四肢，意欲与他们交谈，可是他们一点反应也没有。我生气极了，绝望极了，又踢又叫，直到筋疲力尽为止。

从那以后，我经常会为了一些小事而无理取闹。我烦躁的时候，竟会把保姆埃拉踢伤，我知道她很痛，所以当我气消时，心里就觉得很愧疚。但是愧疚归愧疚，当事情又不顺我的心意时，我还是会疯狂地胡乱踢打。

在童年的那些黑暗岁月里，我有两个朝夕相处的伙伴，一个是我们家厨师的女儿黑人玛莎·华盛顿，另外一个是一只名叫贝利的狗，它是一条猎狗，在我们家好多年了。玛莎·华盛顿很容易就懂得了我的手势，所以和她在一块我觉得很轻松。玛莎大概认为与其跟我打架，还不如乖乖地听话好些，所以她都会迅速果断地完成我交代的事，这让我感到非常的高兴。我身体健康并且生性活泼好动，性情冲动又不顾后果。我非常了解自己的性格，总是喜欢我行我素，甚至不惜一战，有时候为了几个点心而争吵不休。那个时期，我跟玛莎在厨房度过了不少时光，我喜欢帮玛莎揉面团，做冰激凌，磨咖啡，在饼缸里面乱搅一通，或是喂一群准备用来食用的母鸡和火鸡们。那些小家伙一点儿也不怕人，它们竟敢吃我手上的东西，并且还乖乖地让我抚摸。有一天，一只大火鸡竟把我手中的西红柿给抢走了。或许是受火鸡的启发，不久，我和玛莎把厨娘刚烤好的糕饼偷走了，躲在柴堆里吃得一干二净。谁知却吃坏了肚子，吐得一塌糊涂，真不知道那只火鸡是否也受到了这样的惩罚。

我特别爱到深深的花丛里去找珍珠鸡的蛋。我虽不能跟玛莎说“我要去找蛋”，但只要我把两手合成圆形，放在地上，示意草丛里有某种圆形的东西，玛莎就明白了我的意思，就会和我一同前去找蛋。我们若是有幸找到了蛋，我绝不允许让玛莎有拿着蛋的机会，如果她拿着蛋，我会用手势告诉她，她拿着蛋，一摔跤就会把蛋打碎的。存谷子的谷仓、喂马的马厩以及乳牛场都是我和玛莎其乐无穷的乐园，我们在里面无忧无虑地生活着。当我跟玛莎到乳牛场时，挤牛奶的工人常常让我把手放在牛身上，有时候，也会让我把手放在牛的乳部，因为好奇，我被牛尾打了好多次。

准备圣诞节也是一件令人高兴的事情，虽然我不明白过节的意义，但是只要一想到满屋子诱人的美味以及为了让我们听话而给我们的美味，我就格外高兴。那个时候，家里人都会很忙，他们就会让我们帮忙磨香料、挑葡萄干，但是有时候我们还会偷偷尝尝那些搅拌过食物的调羹。圣诞节的时候，我也会模仿别人把长袜子挂起来，其实我对礼物本身并没有多大的兴趣，当然也不会像其他孩子一样不等到天亮就去看袜子里面的礼物，我只是对这个备受欢迎的形式，准确点说是仪式，更感兴趣。

其实玛莎·华盛顿也和我一样喜欢恶作剧。七月的一个午后，天气酷热，有两个小孩坐在阳台上。一个大约六岁，另一个大约八九岁。只见那个大一点的孩子，皮肤黝黑，绒毛般的头发用鞋带扎起来，看起来就像很多螺丝锥长在头上似的；而那个小点的孩子，则皮肤白皙，并且有着一头金黄的卷发，但是看上去好像什么都看不见，也什么都听不见。这个六岁的盲童就是我，而那个皮肤黝黑的小黑妹就是玛莎。我们两个人坐在石阶上正忙着剪纸娃娃。玩了一会儿，我们便对这种游戏失去了兴趣，于是就开始寻找新的刺激。我们在想用剪刀我们可以干什么呢？刚开始我们先是把鞋带剪碎，然后又剪石阶边的忍冬叶子。突然，玛莎那一头“螺丝锥”引起了我的注意。刚开始，玛莎反抗着不肯让我剪，可是我非得剪，抓着玛莎的“螺丝锥”不放，拿起剪刀就剪了下去。剪完玛莎的头发，我也非常慷慨地让玛莎剪我的头发，若不是母亲发现得早，我想我的头发很可能已经被玛莎统统剪光了。

我的另一个玩伴是我们家的那只老猎狗贝利。它又老又懒，喜欢躺在暖炉旁睡觉，不爱跟我到处乱跑。它很笨，我尽力教它手语，但是它就是不明白我在讲些什么。有时它忽然跳起，惊得浑身颤抖，接着又全神贯注地蹲着，就像要逮一只鸟的样子。我不明白它为何如此，但它不听我的指挥是肯定的。这使我大为恼火，贝利就免不了要受一顿皮肉之苦。我折腾完以后，贝利就会爬起来，伸伸懒腰，鼻子里不停地哼哼两声，转到火炉的另一头再次躺下。它一点都不听我的，这让我觉得一点成就感都没有，便又去厨房找玛莎玩。

童年时代的种种往事历历在目，一想起那段没有光、没有声音的黑暗世界的时光，有些影像就会更清晰地浮现在我眼前。

记得有一天，我不小心把水溅到了围裙上，我随即便把围裙张开，放在房间火炉旁边的余火上烤，但是急性子的我觉得干的速度还是不够快，索性就把围裙放在了暖炉上。围裙一碰着火，“腾”的一下着了起来，不仅燃着了围裙，还把我的衣裳也烧着了。我惊慌失措地惊叫起来，多亏老奶奶维尼及时赶来把火扑灭。但是她当时用一床毯子把我裹住，差点儿把我憋死。幸运的是，除了手和头发之外，其余的地方烧得还不算厉害。

也就是在这个时期，我对钥匙产生了极大的好奇，对它的使用方法表现出浓厚的兴趣。有一天早晨，我突发奇想，竟然把母亲锁在了储藏室里。母亲在里边拼命敲门叫喊，我却坐在走廊前的石阶上，感觉着敲门所引起的震动而“咯咯”地笑个不停。因为当时仆人们都在屋外干活，母亲被锁在里边足有三个小时。经过这次恶作剧，父母决定尽快请人来管教我。记得我的家庭教师——莎莉文小姐刚到家里来的时候，本性难改的我，同样也寻找机会把她锁在了房间里。有一次，母亲让我上楼送东西给莎莉文小姐，我回转身“砰”的一下就把门锁上了，并且把钥匙藏在客厅角落的衣柜下，任凭他们怎么哄我，我就是不肯吐露钥匙的下落。父母找不见钥匙，只得搭了一架梯子让莎莉文小姐从窗户爬出来。当时我真的觉得特别有成就感。在事情过去几个月之后，我才把钥匙交了出来。

爱的摇篮

我们从那所爬满蔓藤的绿色家园搬到了一所更大的新房子，那大概是在我五岁的时候。我们一家六口，父亲，母亲，两个异母哥哥，再加上后来的一个小妹妹米尔德里德，第六个就是我了。我对父亲最初的清晰记忆是，有一次，父亲独自一人淹没在一大堆纸里面。出于好奇，我穿过一堆堆的纸，来到父亲的跟前。当时我完全不知道父亲在干什么，于是就学着他的模样，也举起一张纸，但是怎么看都看不明白，于是我又看了看父亲，我明白了，我没戴眼镜，所以我又戴起他的眼镜，以为这样就可以看明白了。事情过去好多年以后，我才明白，那些纸是报纸，当时父亲是一家报社的编辑。

父亲性格温和，宅心仁厚，并且还非常热爱这个家庭。他很少离开我们，但打猎的季节除外。听家人说，他不仅是个好猎人，并且还是个神枪手。除了家人，他的最爱就是狗和猎枪了。父亲还非常好客，在我看来简直就是好客过度，以至于每次回家都要带回一两个客人。

父亲的另一个爱好就是园艺和种植。家人说，父亲栽种的西瓜和草莓是全村最好的。最先成熟的葡萄和最好的草莓他总是先给我品尝，他还常常领着我在瓜田和果林中散步。当他抚摸我时，我感到无比的幸福。此情此景，至今依然历历在目。

此外，父亲还是讲故事的好手。在我学会了写字之后，他就把发生的许多有趣的事情，用我学会的字写在我的手掌上，常常引得我开怀大笑。而我用同样的方式复述他讲过的那些故事时，我能感觉到他发自内心的喜悦。

1896年的夏天，我正在北方度假，突然噩耗传来，父亲逝世了。他得病时间不长，一阵急性发作之后，很快就去世了。这是我第一次体会到死别的悲痛滋味，也是我对死亡的最初认识。

应当怎样来描述我的母亲呢？母亲对我的好怎么形容都不为过，但是要让我把母亲的好娓娓道来的时候，我却又不知该从何说起了。曾经有很长一段时间，我对妹妹都充满着敌意。自从妹妹出生以后，我就不再是母亲唯一的心肝宝贝，每想到这儿，我的内心就妒火中烧。她占去了我的位置，取代我坐在母亲的膝上，母亲的时间和对我的爱似乎也都被她夺走了。后来发生了一件事，让我觉得自己受到的伤害更加深了。

那时，我有一个心爱的洋娃娃，后来我给它取名叫“南茜”。它既是我溺爱的对象，也是我发脾气时的牺牲品。因为它经常受我的虐待，身上的衣服已经破烂不堪了。会说，会叫，会眨眼睛，各种各样的洋娃娃我都有，但是我钟情于南茜。我专门给它预备了一个摇篮，时常把它摇上一两个钟头。有一天，我发现妹妹正舒舒服服地睡在摇篮里。那时，我正嫉妒她夺走了母爱，又怎么能够容忍她睡在我心爱的“南茜”的摇篮里呢？于是我愤然地冲过去，用尽吃奶的力气想把摇篮推翻。要不是母亲及时赶来接住，妹妹恐怕真的会摔死。那时候我们两个人正处在水火不容的境地，根本就不知道什么是骨肉之情和朋友之义。后来，我懂事之后，尽管米尔德里德看不懂我的手语，我也听不见她“咿呀”的童音，但是米尔德里德和我之间变得心灵相通，并且还经常手拉着手到处游逛。

寻求光明

随着年龄越来越大，我强烈渴望把自己的思想情感表达出来。在这种情况下，几种单调的手势已经越来越不能满足我交际的需要了。每当和别人交际，手语无法让别人了解我的意思时，我都要大发脾气。那时候仿佛觉得有许多看不见的魔爪在紧紧地抓着我，我拼命地想挣脱它们，烈火在胸中燃烧，却又无法表达出来，只好疯狂地踢打、哭闹，在地上翻滚、吼叫，直到精疲力竭。如果那时候母亲在旁边，我就会一头扑在她怀里，大声痛哭，哭过以后，有时候甚至连为何发脾气都给忘了。无法顺利表达的日子一天比一天郁闷，表达思想的愿望越来越强烈，以致我每天都要发脾气，有时甚至每隔一小时就折腾一次。

在我们居住的塔斯甘比亚镇附近根本没有聋哑学校，而且也没有人愿意到如此偏僻的地方来教一个又盲又聋又哑的孩子。父亲和母亲虽然心急如焚，却也是心有余而力不足。当时，几乎所有的人都怀疑，我能像正常的孩子一样接受教育吗？然而母亲从阅读狄更斯的《美国札记》中看到了一线希望。

在《美国札记》中，狄更斯提到一个又聋又盲又哑的少女——劳拉·布里奇曼，她成功地接受了教育。但母亲又记起，发明教育聋哑人方法的豪博士已经辞世多年，他的教育方法很有可能随着他的去世而失传。即使没有失传，像我这样一个在亚拉巴马边陲小镇上的小女孩又将如何从中受益呢？

我六岁时，父亲听说巴尔的摩有一位著名的眼科大夫，他已经成功地治愈了好多看似无望的病人。听到这个消息，我的父母立即决定带我到巴尔的摩去治病。

我清楚地记得那是一次愉快而有意义的旅行，在火车上我结交了很多朋友。一位太太送给我一盒贝壳，父亲则把这些贝壳都穿上孔，让我用线一个一个串起来。很长一段时间，这些贝壳带给我无限的快乐和满足。列车员和蔼可亲，他每次来查票或检票时，我就拽着他的后衣襟走来走去。他让我玩他那个检票用的打孔机，我高兴极了，那时，我就趴在座位的一角，在一些零碎的卡片上打些小孔，玩几小时，也不厌倦。

姑妈用毛巾给我做了个大娃娃，可是它却没有眼睛、耳朵、嘴巴和鼻子。这么个临时拼凑的玩意儿，即使有孩子的想象力，也说不出那张脸是个什么样子。而最让我遗憾的是它没有眼睛，对我而言这是一个莫大的打击，我坚持让身边的每个人想办法，可是最终还是没有人能为布娃娃加上眼睛。我灵机一动，溜下座位，找到姑母缀着大珠子的披肩，扯下两颗大珠子，指给姑母看，让她把珠子缝到洋娃娃的脸上。为了核实我的用意，姑母拉着我的手去摸她的眼睛。我用力地点头。她缝上了珠子，我高兴极了。但没多长时间，我便对布娃娃没有了兴趣。整个旅途中，吸引我的事层出不穷，好奇心占据了我的身心，我竟然忘记了发脾气。

到了巴尔的摩，来不及休息，我们直接到了奇泽姆医生的诊所，那位著名的医生热情地接待了我们。经过一番检查，他表示无能为力，不过他鼓励我们，说我可以接受教育，并建议父亲带我去华盛顿找亚历山大·格雷厄姆·贝尔博士，说他也许会给我们提供有关聋哑儿童学校以及师资的资料。依照奇泽姆医生的建议，我们全家人又立刻起程去华盛顿找贝尔博士。一路上父亲忧心忡忡，而我却对父亲的这种痛苦浑然不知，只是感觉这样来回奔波好玩极了。

那时，虽然我还是个不懂事的孩子，但我一同贝尔博士接触就深深感觉到他的温厚和热情。也正是他的这种温厚和热情使无数的人觉得他和蔼可亲，并且赞美他高超的医术。他把我抱在膝上，让我玩弄他的手表。他让手表响起来，让我可以感觉表的震动。博士不仅医术高明，并且还懂得我的手势，我立刻喜欢上了他。我根本没有想到这次会面竟会成为我生命的转折点，最终使我从黑暗走向光明，由孤独走向温情，并拥有了开启知识的钥匙。

贝尔博士建议父亲写信给波士顿柏金斯盲人学校校长安那诺斯先生，请他为我寻觅一位启蒙老师。柏金斯学校正是《美国札记》中豪博士为盲、聋、哑人孜孜不倦工作的地方。父亲立刻给安那诺斯先生发了信。几个星期后就接到了热情的回信，告诉我们一个令人愉快的消息：教师已经找到了。这是1886年夏天的事，但等到莎莉文小姐来到我们家时，已经是第二年的三月了。

就这样，我像摩西那样走出了埃及，站在了西奈山前。灵感一时涌遍我的全身，眼前呈现出无数奇景。仿佛圣山上发出了这样的声音：“知识给人以爱，给人以光明，给人以智慧。”

安妮·莎莉文老师

1887年3月3日，当时我才六岁零九个月。这是我一生中最重要的一天，因为这一天是我的老师安妮·曼斯菲尔德·莎莉文到来的日子。每当想起正是那一天联结了我生命的两个完全不同的阶段时，心中就感慨万千。

记得那天下午，我独自一人默默地站在走廊上发呆。从母亲的手势以及家人匆匆忙忙的样子，我可以隐隐约约地感到一定会有某些不寻常的事情发生。因此我走到门口，站在石阶上安静地等待着。

阳光穿透遮满阳台的忍冬花叶子，洒在我仰着的脸上。我用手指搓捻着花叶，抚弄着那些为迎接南方春天而绽开的花朵。当时的我，经过数个星期的愤怒、苦恼，已经疲倦不堪，心里除了绝望还是绝望，更不用说奢望未来将有什么奇迹会发生了。

朋友，你有过在伸手不见五指的大雾中小心翼翼地驾驶一条大船，唯恐发生意外的经历吗？我有过。在莎莉文老师到来之前，在我还没有正式接受教育的时候，我就像在大雾中行驶的舵手一样，没有方向，也没有工具，在黑暗中曾经无数次地呼喊着：“光明！光明！快给我光明！”而在我最无助、最需要帮助的时候，光明奇迹般地降临到我的身上。

我感觉到有脚步向我走来，以为是母亲，所以就很自然地伸开手去迎接。一个人握住了我的手，把我紧紧地抱在怀中。这个抱我的人，就是那个即将为我揭开生活的序幕，而且将把她满腔的爱倾注给我的人，她就是安妮·莎莉文老师。

莎莉文老师到来的第二天早晨，她带我到她的房间，给了我一个洋娃娃。后来我才知道，那是柏金斯盲童学校的学生赠送给我的，而洋娃娃的衣服则是由年老的劳拉·布里奇曼亲手缝制的。我玩了一会儿洋娃娃，莎莉文小姐拉起我的手，在手掌上慢慢地拼写“DOLL”。以前从来没有人这么做过，所以这个举动立刻引起了我对手指游戏的兴趣，并且也模仿着她的样子在她的手指上比画。当我最后能完全正确地拼写这个词时，我高兴得脸都涨红了，立即跑下楼去找母亲，并且自豪地把单词拼写给她看。

我并不知道这就是在写字，甚至连世界上有文字这种东西都不知道。我只是觉得我不过是依样画葫芦模仿莎莉文老师的动作而已。从此以后，以这种不求甚解的方式，我学会了拼写“针”（PIN）、“杯子”（CUP）、“坐”（SIT）、“站”（STAND）、“行”（WALK）等一系列的词。在老师教了我几个星期以后，我才知道原来世间万物都有自己的名字，这是我以前不知道的。

有一天，当我在玩洋娃娃的时候，莎莉文小姐给我一个更大的新洋娃娃，同时也把原来那个布娃娃拿来放在我的膝上，然后在我手上拼写“DOLL”这个词，用意在于告诉我这个大的布娃娃和小布娃娃一样都叫做“DOLL”。

那天上午的早些时候，我和莎莉文老师为“杯”和“水”这两个字已经发生了争执，彼此闹得很不愉快。她想让我懂得“杯”是“杯”，“水”是“水”，而我却总也分不清楚，认为“杯”是“水”，“水”也是“杯”。看到我有点不耐烦的样子，莎莉文老师只好暂时避开这个问题，重新复习一下布娃娃“DOLL”这个词。对于她不断的重复我实在有些不耐烦了，抓起新洋娃娃就往地上猛地摔过去，感觉到脚边的碎片，心中觉得痛快极了。洋娃娃碎了的时候，我既不惭愧，也不悔恨，因为我对洋娃娃并没有爱，虽然它也陪伴我有好几个星期了。在我的那个寂静而又黑暗的世界里，温柔和同情是根本不会存在的。莎莉文小姐把可怜的洋娃娃的碎布扫到炉子边，当引起我不愉快的原因被我剔除以后，我的内心充满一种满足感。莎莉文老师把我的帽子递给我，我知道又可以到外面暖和的阳光里去散步了。如果说不借助语言形式可以单独存在的这种感觉可以称之为思想的话，那么我喜欢这种思想，因为它可以使我欢呼雀跃。

我们沿着小路散步到井房。房顶上盛开的忍冬花芬芳扑鼻，极大地吸引了我们的注意力。有人正好在提水，莎莉文老师就把我的一只手放在喷水口下，一面让清凉的感觉在我手上流过，一面在我的另一只手上拼写“WATER”这个单词，起先写得很慢，第二遍就写得快一些。我静静地站着，全神贯注地注意着她指尖的动作。突然间，我恍然大悟，有股神奇的感觉在我脑中激荡，我一下子理解了语言文字的奥秘，知道了“水”这个字就是正在我手上流过的这种清凉而奇妙的东西。“水”这个形象生动的词唤醒了我的灵魂，并赋予它光明、希望和喜悦。

井房的经历激发了我强烈的求知欲。啊！原来宇宙万物都各有名称，每个名称都能启发我新的思想。我开始以新奇的眼光看待我生活中的每一样东西。回到屋里，我感觉碰到的东西好像都有了生命。我想起了那个被我摔碎的洋娃娃，试探着来到炉子跟前，拾起碎片，想把它们拼凑起来，但怎么也拼不好，我的眼睛里充满了泪水。想起刚才的所作所为，我追悔莫及，这还是我生平第一次。

那一天，我学会了不少字，虽然我已经记不起全部了，但我还记得有“父亲”（FATHER）、“母亲”（MOTHER）、“妹妹”（SISTER）、“老师”（TEACHER）等。这些字使整个世界在我面前变得五彩缤纷，美不胜收。记得那个美好的夜晚，我独自躺在床上，回想着一天来的体会和心得，我竟然渴望新的一天快快到来！

走进大自然

我回想着1887年我的求知欲突然被激起后的许多事情。我其实也没有做什么事，无非是用我的双手触摸我所能触及的东西，并且努力记住它们的名称。我触摸的东西越多，对它们的名字和用途知道得越多，就越发高兴和充满信心，从而和外界的紧密联系也越多。

夏季来临，繁花似锦，莎莉文小姐领着我穿过人们正在播种的田地，往田纳西河边走去。我们坐在温暖的草地上，开始了我人生的第一堂自然课。通过这堂自然课，我明白了由于有了阳光和雨露的存在，大地才能长出树木，它们不仅开阔了我们的视野，而且还给人们提供了各式各样的食物；明白了鸟儿怎样生活和筑巢，又怎样地为了生存，从一个地方迁徙到另外一个地方；也同样明白了松鼠、鹿和狮子等各种各样的动物如何觅食，如何栖息。我了解的事情越多，就越感觉到我所生活的这个世界的美好。莎莉文小姐先教会我从那粗壮的树木，那细嫩的草叶，还有我妹妹的那双小手领略美，然后才教我学习数字运算，勾画地球的形状。她把对我的启蒙教育同大自然联系起来，使我同花鸟结成愉快的伙伴。但是这期间发生的一件事，让我明白了大自然并不总是那么和蔼可亲。

一天，我和莎莉文小姐漫步到一个比较远的地方。早上天气还好好的，但在回家的路上，天气突然变得闷热起来，我们不得不在路旁的树下休息了好几次。我们最后一次歇息是在离家不远的一棵野樱桃树下。樱桃树的树枝非常繁茂，比较适合乘凉，并且它还比较容易攀登，所以我在莎莉文小姐的帮助下，很容易就在树枝上找到了一个座位坐了下来。树上真是凉快舒畅，莎莉文小姐索性就提议我们可以在这儿用餐。我很爽快地答应了，并且还保证在她回家取午餐的时候，我会在树枝上一动不动。

突然，天气骤变，空气中弥漫的燥热被一扫而光，随之而来的是乌云密布，在我的思维中，阳光和热量是等值的，所以当空气中的热全都消失殆尽的时候，我就知道是阴天了。泥土里还散发出一种怪怪的味道。我知道，这是暴风雨来临的预兆，一想到这儿，一种莫名的恐惧感就朝我袭来，我感觉到了一种和朋友、亲人分离的孤独感。我一动不动地坐着，紧紧地抱着树干，一阵阵发抖，心中祈盼着莎莉文小姐快快回来，其实我最希望的事情就是自己能够尽快逃离那棵树。

一阵可怕的沉寂之后，树叶“哗啦啦”齐声作响。树摇动得越来越厉害，风夹杂着落叶和折断的小树枝如雨点般向我打来，险些把我从树上吹下来。虽然我急得想从树上跳下去，却又不敢动弹。树还在不停地用力扭动着它的腰肢，树的细枝末节屈服在了风的淫威下，纷纷向我打来，就像我在淋浴一样，只不过淋的是树枝，而不是水。我身体中突然涌起一股莫名的原始冲动，但是这种冲动又很快地淹没在了恐惧当中。我坐在一个树杈上面，周围的树枝不断地抽打着我，一阵一阵间歇性的震动不断传来，好像有什么沉重的东西掉到了地上，这震动由下而上地传到了我坐着的枝干上。我惊恐到了极点，我觉得树要倒了，我也要倒了。正在这个时候，我的手出人意料地被人抓住了，是莎莉文老师！老师把我从树上抱下来，我紧紧抱着她，为再一次接触到坚实的大地而高兴得发狂。我又获得了一种新的知识——大自然有时也会向她的儿女发威，在她那温柔美丽的外表下面还隐藏着利爪呢！

这件事情过去了好长时间，我才敢再一次爬树。一想到爬树，我就浑身充满恐惧。那繁花满枝、香味扑鼻的含羞树，实在是一种极大的诱惑，所以我才克服了恐惧心理，再一次敢爬树了。

那是春天一个美丽的早上，我独自一人在凉亭里读书，突然，一种淡淡的清香引起了我的注意。我站起来，并且本能地伸出双手。整个凉亭都充满了春的气息。“是什么这么香？”我问道，但我随即就想到了那是含羞草的花香。我知道含羞草在路的拐角处，离这篱笆很近，所以我就摸索到了花园的尽头。是的，真的是含羞草的香味！含羞草的花香在灿烂的阳光下飘荡，开满花朵的树枝几乎垂到青草上。世界上有什么景色能比它更美呢！那些美丽的花儿，仿佛只要轻轻一碰就会落下来似的。我穿过落英缤纷的花丛，走近大树，站在那里愣了片刻，然后，我把脚伸到枝丫的空处，两手抓住枝干往上爬。树干很粗，抓起来很困难，我的手又被树皮擦破了。但是我有一种很甜蜜的感觉，觉得自己正在做一件很不平常且很奇妙的事情。因此我不断往上爬，直到爬上一个舒适的座位。这个座位是很早以前别人用小椅子造的，天长日久，已成了树的一部分。我在上面待了很长的时间，好像在天空中凌云的仙女一般。从此以后，我常常在这棵月宫仙桂上尽兴玩耍，浮想联翩，遨游在美妙的梦境中。

爱是阳光雨露

我已经找到了掌握语言的钥匙，现在急于想对其加以利用。通常，有听力的孩子学习语言可以不费吹灰之力。别人嘴里说出来的话，他们可以轻松自如地了解与学习，并且模仿着说出口。但是，耳聋的孩子却必须经受无数的痛苦煎熬，才能慢慢学会。但无论如何艰辛，结果总是无比美妙。我从每一件东西的名称慢慢学起，由结结巴巴地发音，进展到顺畅、自然地表达莎士比亚的十四行诗，其间所付出的努力可想而知。

起初，当老师告诉我新知识的时候，我很少发问。因为当时我的思想对什么东西都比较模糊，再说我也没有足够大的词汇量发问。但是，随着知识的不断积累，我学会了越来越多的单词，我问问题的领域也越来越广，并且我还不停地询问同一个问题，渴望学到更多的知识。有时候一个新单词可以激起我对以前种种经历的无限想象。

我清楚地记得我第一次问“爱是什么”的那个早晨。在问这个问题之前，我已经认识了一些单词，虽然不是很多。我在花园里摘了几朵最早盛开的紫罗兰送给莎莉文老师。她很高兴地想吻我，可那时我不愿意让任何人吻我，除了母亲。那个时候，莎莉文小姐用胳膊轻轻地搂着我，并在我手上拼下了“我爱海伦”几个字。

“爱是什么？”我问。

莎莉文老师把我搂得更紧了，用手指着我的心脏的位置说：“爱在这里。”那时候我第一次感到了心脏的跳动，但是对老师的话还是一知半解，要想让我理解一件东西，除非是我亲手感觉到才可以。

我闻了闻她手里的紫罗兰，一半儿用文字，一半儿用手势问道：“爱就是花的香味吗？”

“不是。”莎莉文老师回答说。

我又想了想。那时候太阳正暖暖地照耀着我们。

“太阳是不是爱呢？”我指着热量传来的方向，“是太阳吗？”对我来说，没有比太阳更美好的事物了，因为正是有了它的存在才有了万物的生长，但是莎莉文小姐还是摇了摇头，我更加的困惑和失望了。我想老师为什么就不可以告诉我什么是“爱”呢？

事情过去了一两天后，有一天，我正用线把大小不同的珠子按两个大的、三个小的这样的次序串起来。结果老是弄错，莎莉文小姐在一旁耐心地为我纠正错误。弄到最后，我发现有一大段串错了，于是，我用心努力想着，到底应该怎样才能把这些珠子串好。莎莉文老师摸摸我的额头，使劲地拼写出了“想”这个字。

我犹如醍醐灌顶一般，这时，我突然明白了，这个字原来指的是脑子里正在进行的过程。这是我第一次领悟到抽象的概念。

我在那里静静地坐了好长时间，我并不是思考该如何串好我腿上的珠子，而是在想如何用我学的思维来解释一直困扰着我的“爱”的意义。那天一直是阴天，并间或有阵阵的细雨，突然间太阳突破云层，发出耀眼的光芒。

我又问老师：“这是不是爱呢？”

“爱有点儿像太阳出来以前天空中的云彩。”老师回答说。她似乎意识到我仍然是困惑不解的，于是又用更浅显、但当时我依然无法理解的话解释说：“你摸不到云彩，但你能感觉到雨水。你也知道，在经过一天风吹日晒之后，要是干渴的花和大地能得到雨水会是多么喜悦呀！爱也是触摸不着的，但你却能感到她带来的甜蜜。没有爱，你就不快乐，也不想玩了。”

一直困扰着我的难题刹那间解开了，原来在我和他人之间始终都有一根没有尽头的线牵引着，这根线就是“爱”。

从一开始，莎莉文小姐就从来没有把我当不正常的小孩看待，总是用正常人的谈话方式和我交谈；我和正常的孩子唯一不同的是，莎莉文小姐是把单词一个一个地写在我的手上，而其余的孩子则是通过嘴来传递的。如果我无法明白那些用来表达思想的字句或成语时，她会提醒我；当我无法与别人沟通时，她也会从旁边立即提示我。

这种学习延续了许多年，因为一个耳聋的孩子根本就无法在一个月或是在两三年内学会使用日常生活用语，因为那太多、太复杂了。正常的孩子学说话是依靠不断的重复和模仿。在家里，听大人说话，脑子跟着活动，联想说话的内容，同时也学会表达自己的思想，但耳聋的孩子却无法自然地交流思想。莎莉文小姐意识到了这一点，用尽各种方法来弥补我的缺陷。她尽最大可能一字一句地重复一些日常用语，告诉我如何和别人交谈。但过了很长一段时间，我才敢主动开口和别人交谈，又过了很长一段时间，才知道在不同的场合说不同的话。

聋人和盲人很难领会谈话中的细微之处，那些既聋又盲的人遇到的困难还要多得多！他们无法辨别人们说话的语调语气，离开别人的帮助，领会不了语气的变化所包含的意思。他们也看不见说话者的神情，而神情是心灵的自然流露。

畅游在知识的海洋中

我教育生活中第二个比较重要的阶段就是阅读。

当我刚可以拼写几个字母的时候，莎莉文老师就给我一些有凸起的字母硬纸片。我很快就知道了，每一个凸起的字都代表某种物体、某种行为或某种特性。我有一个框架，可以用所学到的字在上面排列出短句子。但我在用这些硬纸片排列出短句之前，习惯把单词和实物联系起来。比如我先找出写有“娃娃”、“是”、“在……上”和“床”的硬纸片，把每个硬纸片放在相关的物体上，然后再把娃娃摆在床上，在旁边摆上写有“是”、“在……上”和“床”的卡片，这样既用词造了一个句子，又用与之有关的物体表现了句子的内容。

一天，莎莉文老师让我把“GIRL”（女孩）这个词别在围裙上，然后站在衣柜里，把“IS”（是）、“IN”（在……里）、“WARDROBE”（衣柜）这几个词放在框架上，这成了我最喜欢的一种游戏。我和老师有时一玩就是几个小时，屋子里的东西常常都被我们摆成了语句。

这些拼卡游戏只是进入阅读世界的最初阶段。不久，我就急切地开始拿起“启蒙读本”，来寻找那些我已经认识的字。一旦找到一个认识的字，就像在玩捉迷藏时逮着一个人一样兴奋不已。就这样，我开始了我的阅读生涯。

在相当长的一段时间里，我没有正规的课程。即使非常认真地学，也只是像在玩游戏，而不像在上课。莎莉文小姐无论教我什么，总是用一些美丽的故事和动人的诗篇来加以讲解。如果发现我有兴趣，就不断与我讨论，好像自己也变成了一个小女孩。孩子们不耐烦做的事，如学语法，做算术题，以及较为严格地解答问题，在她的耐心指导下，我做起来都兴味盎然。这些都成了我最美好的回忆。

我无法解释莎莉文小姐对我的快乐和愿望所表现的特有耐心，或许是和盲人长期接触的缘故吧！她有一种奇妙的描述事物的本领。那些枯燥无味的细节，她一带而过，使我从来不会感到乏味和厌烦，她也从来不会责备我是否忘了她所交代的功课。她可以把枯燥无味的科学知识，生动形象、循序渐进地为我作讲解，使我自然而然地记住她讲的内容。

我们经常坐在户外，在阳光灿烂的树林里读书、学习。在这里，我学到的东西饱含着森林的气息——树脂的松香味混杂着野葡萄的芳香。坐在茂盛的树荫下，世界万物都是供我学习的原材料，都能给我以启迪。那些嗡嗡作响、低声鸣叫、婉转歌唱或开花吐香的万物，都成了我学习的对象。青蛙、蚂蚱和蟋蟀时常被我抓住，放在捂起的手心里，我静静地等候着它们的鸣叫。还有毛茸茸的小鸡、绽开的野花、木棉、河边的紫罗兰，那柔软的纤维和毛绒的棉子，那微风吹过玉米田发出的飒飒声，玉米叶子互相碰撞的沙沙声，那被我们抓住的在草地上吃草的小马，它那愤怒的嘶鸣以及嘴里发出的青草气息，都在我的脑海里留下深深的烙印。

有时候，天刚刚亮，我就起身溜进花园里，晨雾笼罩着花草。谁能体会到把玫瑰花轻柔地握在手心里的无限乐趣？谁能体味百合花在徐徐的晨风中摇曳的美姿？采摘鲜花，有时会一下子抓到钻在花里的昆虫，我可以感觉到它们受到外界压力，振翅欲飞，发出的细微振动声。

我们也喜欢到果园去，在那里，各种果实七月初便成熟了。毛茸茸的大桃子垂到我的手中。一阵微风吹过树林，熟透了的苹果滚落在地。我把落到脚旁的苹果捡起来，用围裙兜着，把脸贴在苹果上，体味着上面太阳的余温，那种感觉是如此的美妙！我常常快乐地跳跃着回家。

我们最喜欢到凯勒码头散步，那是田纳西河边一个荒芜破败的码头，是南北战争时为了部队登陆而修建的。我们在那里一待就是几个小时，一边玩一边学习地理知识。我们用鹅卵石造堤、建岛、筑湖、开河，尽管是玩乐，却也在不知不觉中上了一课。莎莉文小姐给我描述了我们这个又大又圆的地球，地球上的火山、被埋在地下的城市、不断移动的冰河以及其他许许多多奇闻轶事，我越听越觉得新奇。

她用黏土给我做立体的地图，使我可以用手触摸到凸起的山脊、凹陷的山谷和蜿蜒曲折的河流。这些我都非常喜欢，但却总是分不清赤道和两极。莎莉文小姐为了更形象地描述地球，用一根根线代表经纬线，用一根树枝代表贯穿南北极的地轴。这一切都那么逼真，以致只要有人提起气温带，我脑海里就会浮现出许多一连串编织而成的圆圈。我想，假若有人骗我说白熊会爬上北极那根柱子，我想我会信以为真的。

算术是我唯一不喜欢的功课，起初我便对数字不感兴趣。莎莉文小姐用线串上珠子来教我数数儿，通过摆弄草棍来教我学加减法。但是，每次总是摆不到五六道题，我就感到厌烦了。每天做完几道算术题，我就会心安理得地认为自己已经尽到责任，应该可以出去找伙伴们玩了。

我也是用这种游戏的方式学习动物学和植物学的。

一次，有一位先生寄给我一些化石，他的名字我已经忘记。其中有美丽花纹的贝壳化石、有鸟爪印的砂岩以及蕨类植物化石。这些化石打开了我试图了解远古世界的心扉。我满怀恐惧地倾听莎莉文小姐讲述那些凶猛的野兽，它们的名字听起来古怪，而且很难发音。这些猛兽在原始森林中到处游荡，撕断大树的枝叶当食物，最后默默无声地死在年代久远的沼泽地里。很长一段时间，我老梦见这些怪兽，那阴暗可怕的地质时期同现在形成了鲜明的对照。

现在的人们该是多么幸福啊！阳光普照大地，百花争奇斗艳，田野中回荡着我那匹小马悦耳的蹄声。

还有一次，有人送给我一个美丽的贝壳。老师就给我讲小小的软体动物是如何给自己建造如此色彩斑斓的安身之所的，在水波不兴的静谧的夜晚，鹦鹉螺如何乘着它的“珍珠船”泛舟在蔚蓝的印度洋上。我听得津津有味，惊叹不已。

在我学过了许许多多有关海洋动物生活习惯的知识和趣闻后，老师送给我一本名为《驮着房子的鹦鹉螺》的书，从书中我学到了软体动物的造壳过程。同时我也领悟到，人类智慧的发展如同鹦鹉螺奇妙的套膜把从海水中吸收的物质，转换成身体的一部分一样，成为一颗颗思想的珍珠。

从植物的生长中，我也学到了很多东西。莎莉文老师为我买了一株百合花，放在阳光灿烂的窗台上。不久，一个个嫩绿、尖尖的花蕾伸展出来。花蕾外包着的叶子如同人的纤细手指一般，缓缓地绽放，好像不愿让人窥见里面艳丽的花朵。可一旦开了头，叶子张开的速度便加快了，但依然是井井有条，不慌不乱，一点不失原有的次序。最为神奇的是，它们中一定会有一个最大最美丽的，它的姿态要比其他蓓蕾雍容华贵，似乎躲在柔软、光滑的外衣里面的花朵知道自己是神圣的百花之王，等到其他腼腆的姐妹们脱下她们绿色的头巾后，整个枝头挂满了怒放的花朵，芳香袭人。

家里摆满了花盆的窗台上，有一个球形玻璃鱼缸。不知道谁在里面放了十一只蝌蚪。我兴奋地把手指放进水里，感觉到蝌蚪在我手指间自由自在地游动。一天，一个胆大的家伙竟然跳出鱼缸，掉在地板上，等我发现时它已经奄奄一息了。当我刚把它放回水里，它就迅速地潜入水底，快活地游起来。它虽然曾经跳出鱼缸，见识过了世面，现在却心甘情愿地待在这倒挂金钟花下的玻璃房子里，直到变成神气活现的青蛙为止。那时它就会跳进花园那头绿树成荫的池塘中，用它那优美的情歌把夏夜变成音乐的世界。

就这样，我不断地从生命本身汲取知识。是莎莉文老师让我无忧无虑地生活在爱的喜悦和惊奇之中，让生命中的一切都充满了爱意。她从不放过任何一个机会让我体味世间一切事物的美，她每时每刻都在动脑筋、想办法，使我的生活变得美好和更有意义。她认识到孩子的心灵就像溪水沿着河床子千回百转，一会儿映出花朵，一会儿映出灌木，一会儿映出朵朵轻云，佳境不绝。她用尽心思给我引路，因为她懂得，孩子的心灵和小溪一样，还需要山涧泉水来补充，汇合成大江大河，在那平静如镜的河面上映出连绵起伏的山峰，映出灿烂耀眼的树影和蓝天，映出花朵的美丽形貌。

每个老师都能把孩子领进教室，但并不是每个老师都能使孩子学到真正的东西。我的老师与我相亲相爱，密不可分，我永远也分不清，我对所有美好事物的喜爱，有多少是自己内心固有的，有多少是她赐予我的。她已经成为我生活的一部分，我是沿着她的足迹前进的。我生命中所有美好的东西都属于她，我的才能、抱负和欢乐，无不由她的爱所点化而成。

快乐的圣诞节

莎莉文小姐来到塔斯甘比亚后的第一个圣诞节成为我有生以来最高兴的一个节日。家里的每个人都在为我准备一些意想不到的礼物，而更令人兴奋的是我和莎莉文小姐也为其他人准备意外的礼物。

我绞尽脑汁地想他们给我准备了什么礼物呢，我的朋友们也想尽各种办法逗引我，故意给我一星半点儿暗示，或者一句半句不连续的话语，吊起我的胃口。我和莎莉文小姐就玩着猜谜游戏，从中学会了许多词的用法，这比上课学到的东西还要多得多。每天晚上，我们围坐在火炉旁玩着这种猜谜游戏，随着圣诞节的临近，这种游戏变得越来越有意思了。

圣诞前夜，镇上的学生们邀请我与他们一起欢度圣诞节。教室中间立着一棵很漂亮的圣诞树，上面挂满了新奇的果子，在柔和的灯光下闪闪发光。那是最幸福的时刻，我围着圣诞树蹦蹦跳跳，兴奋不已。当我得知每个孩子都可以得到一份礼物，并且那些好心的人还特地让我给孩子们分发礼物时，我高兴极了。我忙得不亦乐乎，但是也没有忘记家人给我准备的礼物，我已经做好了接受礼物的准备，所以盼望圣诞节马上到来。我明白这些还不是家里人所暗示的东西，因为莎莉文小姐说，那些礼物要比这些更好呢。不过她叫我耐心等待，明天一早就会知道是什么东西了。

那个平安夜，我把长袜挂好，躺在床上难以入睡。反正睡不着，我索性就假装睡着了，一面闭着眼，一面高度警觉着，想看看圣诞老人来的时候会做些什么，会放一些什么样的礼物。后来，我实在困得不行，就抱着晚上新得到的洋娃娃和白熊睡着了。

第二天早上，我早早地就起床了，全家人在我的“圣诞快乐”的祝福声中也都纷纷起床了。我不但在长袜里找到了意想不到的礼物，在桌子上、椅子上，甚至门槛以及每个窗棂上，我几乎每迈出一步，都要碰到一件令我惊喜的圣诞节礼物。而当莎莉文小姐送给我一只金丝雀的时候，我更是高兴得快要发疯了。

我给这只金丝雀取名“提姆”。小提姆既灵巧又温顺，常常在我手指上跳来跳去，吃我手上的红樱桃。莎莉文小姐教会我如何喂养小提姆。每天早上早饭过后，我都会给它洗澡，打扫它的房间，把它的小杯子放满新鲜的鸟食，注满刚从井里打来的新鲜水，然后再把一小捆繁缕草挂在它的跳架上。

一天早上，我把鸟笼放在窗台上，然后去打水给它洗澡。回来的时候，我一开门发现一只猫急忙地跑了出去。开始我并没太在意，可是当我把一只手伸进笼子，没有摸到小提姆的翅膀，也没有触摸到它尖尖的小脚时，我心里便明白了，我再也见不到我那可爱的小歌手了。

波士顿之行

我人生中的另外一件大事就是我1888年5月的波士顿之行了。现在我觉得，从开始准备出发，再到与母亲和老师一起出发，然后是旅行，最后到达波士顿，这一切，都仿佛发生在昨天一样。

这次旅行和两年前去巴尔的摩那次旅行有着本质的不同。我已经不是像上次那样兴奋和不安分，不停地在车厢里跑来跑去，想引起所有人注意的小女孩了。这次我安静地坐在莎莉文小姐的身边，饶有兴趣地听她给我描述车窗外她所见的一切：美丽的田纳西河，一望无际的棉花地，青山、绿树以及火车进站后蜂拥而至的黑人。他们笑着向火车上的旅客招手，来到一节节车厢叫卖香甜可口的糖果和爆米花。

布娃娃南茜坐在我对面的位子上，她又大又破旧，为了这次旅行，我特意给她穿上一件用方格花布新做的外衣。她头戴一顶弄得很皱的太阳帽，一双用玻璃珠子做的眼睛一动不动地直盯着我。只有我对老师讲的事情不感兴趣的时候，我才会想到南茜的存在。那时候，我就会把她抱在我的怀里。我一直都认为南茜是有生命的，只是她现在睡着了而已。

从这以后恐怕再也没有机会提到南茜了。在我们到达波士顿不久，南茜就遭遇了一些悲惨的经历。在火车上，我让她吃残屑，她好像并不是很喜欢吃，但是我非得让她吃，结果弄得她浑身都是污秽。柏金斯盲人学校的洗衣女工看到她这么脏，就偷偷地给她洗了个澡。我那可怜的南茜怎么能经得起那样的折腾呢？当我再次看见她的时候，她早就已经变成了没有任何形状的一堆棉花了，当时要不是那对充满怨恨的眼睛，我根本就认不出她来了。

当火车开进波士顿的那一刹那，好像是一个美好的神话故事变成了现实。只是“从前”变成了“现在”，“很远很远的地方”变成了“近在咫尺”。

一到柏金斯盲人学校，我就在那里和盲童交上了朋友。当我知道他们也会使用手语时真是兴奋极了，我终于可以用我的语言自由交流了。以前，当我和别人说话的时候，我好像是一个操着别国语言的外国人一样，需要通过别人的翻译才能达到交际的目的。而在这里——柏金斯盲人学校里，孩子们说的都是豪博士发明的手语，在这里，我找到了属于我自己的地方。

我的新朋友也都是盲人，这是我过了一些时日才知道的。我知道自己看不见，但我却无法接受那些围着我又蹦又跳、活泼可爱的小伙伴们也看不见。当他们把手放在我的手上和我谈话，读书也用手指触摸时，我当时既惊奇又痛苦的感觉现在都还记得。虽然我以前也知道这个事实，而我也清楚自己身体上的缺陷，但我一直模模糊糊地觉得，既然他们可以听到，必然是有某种“第二视觉”，没有想到的是，原来一个又一个孩子都像我一样一点儿都看不见。但是他们是那么高兴，那么活泼，沉浸在这种快乐的气氛中，我很快就忘掉了痛苦。

在波士顿和那些同我一样的小伙伴们在一块的日子，感觉就像是在自己家里一样温馨。日子一天天飞快地过去，每天我都在热切地寻求一段又一段快乐的历程。我把波士顿看成了整个世界，我几乎不敢相信，除此之外还有其他更广阔的天地。

在波士顿，我们参观了邦克山，在那里，莎莉文小姐给我上了第一堂历史课。当我听到我是站在英雄人物曾经战斗过的地方的时候，我兴奋不已。我一边向纪念碑的顶部爬，一边数着台阶，还想着战士们在这儿激战时的情形。

第二天，我们乘船去了普利茅斯。这是我第一次海上旅行，也是第一次乘轮船旅行。海上的生活真是丰富多彩而又热闹非凡！但机器的隆隆震动，犹如打雷一般，我开始大叫，因为本来我们可以在野外聚餐的，如果一下雨，我们的计划就泡汤了。一想到这儿，我就害怕，竟然哭了起来。

普利茅斯最吸引我的地方是当年移民者们第一次踏进这里时曾经踩过的那块大岩石，同它相比，普利茅斯的任何景色都相形见绌。在这里，我不仅可以触摸到这块伟大的岩石，可以更清楚地感受到移民大量拥来的情形，还可以更加深刻地体会到移民初到这里的艰辛，以及他们后来在这片土地上所做出的可歌可泣的英雄壮举。在参观移民博物馆时，一位和蔼可亲的先生送给我一块普利茅斯岩石的模型。每当我把它握在手上，抚摸它那凹凸不平的表面、中间的一条裂缝以及刻在上面的“1620年”，脑海里就会浮现出早期英国移民者的一桩桩令人难忘的事件。他们的辉煌业绩在幼小的我看来是多么崇高而伟大啊！在我心目中，能在异乡创建家园的他们，是最勇敢、最慷慨的人。他们不但为自己争取自由，也为其同胞争取自由。但是若干年后，他们的宗教迫害行为，又使我深深地感到惊讶和失望。

在波士顿我还结识了不少新朋友，其中包括威廉·恩迪科特先生和他的女儿，他们的仁慈和热情使我至今不能忘怀。有一天，我们到他们在贝弗利的农场去拜访，一穿过美丽的玫瑰园，两只狗就跑来迎接我们，大的叫利奥，小的长着一身卷毛，耷拉着两个长耳朵，名叫弗里兹。农场里有许多马，跑得最快的一匹叫尼姆罗德，它把鼻子伸进我的手里，要我拍拍它，给它一块糖吃，这些都给我留下了深刻而美好的回忆。

我还记得，那个农场靠近海边，这是我生平第一次到海边的沙滩玩耍。沙子虽然硬，但是很光滑，这与布鲁斯特海滨松软而尖锐并且混合海草和贝壳的沙子完全两样。恩迪科特先生告诉我，许多从波士顿起航开往欧洲的大轮船都要经过这里。此后，我又多次见到他，他永远是那么和蔼可亲。说真心话，我之所以把波士顿称为“好心城”，就是他的缘故。

拥抱海洋

在柏金斯盲人学校放暑假之前，我和莎莉文老师就已经计划好要和我们的好朋友霍布金斯夫人到位于科德角的布鲁斯特海滨去度假。我兴奋极了，脑子里满是期待的喜悦和我所听过的那些关于大海的神奇而又有趣的故事。

那年暑假，给我印象最深刻的就是大海。从我出生到现在，一直居住在离海比较远的内陆，所以也一直没有机会接近海洋，甚至连海边略带咸味的空气都没有呼吸过。不过我曾在一本厚厚的叫做《我们的世界》的书中，读过一段有关大海的描写。它使我对海洋充满了好奇，十分渴望能够接触一下那茫茫的大海，感受一下那汹涌澎湃的波涛。当我知道我的愿望终于就要实现时，因兴奋、激动，我的心跳急剧加速了。

不等她们替我换好游泳衣，我就已经迫不及待地在温暖的沙滩上奔跑起来，并毫无畏惧地跳进冰冷的海水中。巨浪的冲击和沉浮，令我快乐得有些战栗。突然，这种沉醉不见了，我的心里涌起了一阵恐惧。我的脚不小心撞上了一块岩石，随后一个浪头打在我头上。我伸出双手，拼命想要抓住什么东西，可是只有海水和一些绊在脸上的海草。无论我怎样挣扎都无济于事。浪花好像和我玩耍一样，把我抛来抛去，弄得我晕头转向。好可怕啊！在我的脚下没有了坚实的土地，除了这陌生、从各个方向向我袭来的海浪外，似乎世上所有一切都消失了，没有生命，没有空气，没有温暖，没有爱。最后，大海似乎对这个游戏厌倦了，终于又把我抛到了岸边。一上岸，莎莉文小姐立即紧紧地把我抱在了怀里。那是多么踏实、多么温暖的怀抱啊！当我从恐惧中慢慢恢复过来时，说的第一句话就是：“是谁把盐放在海水里的？”

同海水第一次接触，它就给了我一个下马威。从那以后，我就对它有了一种畏惧感，再也不敢下海了。但是我觉得，只是穿着游泳衣，坐在大岩石上感受着海浪拍打着岩石，溅起的骤雨般的浪花，向我迎头扑来，那种感觉也是非常美妙的。我可以感受到浪花在猛烈地拍打海岸，小鹅卵石在滚动，狂怒的海浪似乎在摇撼着整个海滩，空气也随着海浪在颤动。海浪打在岩石上碎裂了，退了下去，随后又聚拢来，发起更猛烈的冲击。我一动不动地牢牢扒着岩石，任凭愤怒的大海冲击和咆哮！我对海岸无限眷恋，那种纯净、清新的气味，可以使人变得更清醒、更冷静。贝壳、卵石、海草以及海草中的小生物，都深深地吸引着我。

一天，莎莉文小姐在岸边浅水中捉到的一个正在晒太阳的家伙吸引了我的注意力，它长得很奇特。那是一只长得很大的马靴蟹，我从来没有见过这种东西，一边好奇地去摸它，一边想它怎么会把房子背在背上呢？我突发奇想，要把它带回家去，觉得它应该是一只不错的宠物，于是我双手抓着它的尾巴把它往家的方向拖。大螃蟹很重，我费了九牛二虎的力气，才拖了半里路。回到家里，我缠着莎莉文小姐把它放在井旁的一个我认为安全的水槽里。但是出人意料，第二天早上到水槽边一看，螃蟹没有了！问遍所有的人，没有人知道它跑到哪里去了，也没有人知道它是怎样溜走的。一时间我又气又恼，但是，渐渐地，我也认识到把那可怜的不会说话的东西圈在这里，是不人道的。过了一段时间，我想它可能是回到大海里去了吧，心情又舒畅起来。

山间秋季

那年秋天，我满载着无限的欢欣回到我南部的家园。每当回忆起这次北方之行，各种各样丰富多彩而又险象环生的经历就会涌入脑海。真是既刺激又快乐。旅行回来以后，我突然发现一切都才刚刚开始。一个充满新奇、绚丽的世界展现在了我的面前，我也从中汲取了快乐和无穷的知识。我全身心地来感受世界万物，一刻也不敢懈怠。我的生命充满了活力，就像那些只能活一天的小昆虫，把生命都挤到一天一样，紧张而充实地生活着。我遇到了许多人，他们都把字写在我手中来与我交谈，我们的思想充满了快乐的共鸣。我的心和其他人的心之间，原来是一片寸草不生的荒野，现在却花红草绿，生气勃勃。这难道不是奇迹吗？

那年秋季，我和家里人是在离塔斯甘比亚大约十四英里的一座山上度过的。山上有我们家的一座小别墅，是避暑用的，名叫“凤尾草石矿”，它得名于附近的一座早已废弃的石灰石矿。高高的岩石上有许多泉水，泉水汇成三条小河，蜿蜒曲折，遇有岩石阻挡便倾泻而下，形成一个个小瀑布，远远望去，非常漂亮。空旷的地方则长满了凤尾草，把石灰石遮得严严实实，有的甚至把小河也覆盖了。山上树木繁茂，既有高大的橡树，也有枝叶茂盛的常青树。树干犹如长满了苔藓的石柱，树枝上垂满了常青藤和寄生草，那柿树散发出的香气弥漫在树林的每一个角落，沁人心脾。有些地方，野葡萄从这棵树上攀附到那棵树上，形成许多由藤条组成的棚架，彩蝶和蜜蜂在棚架间飞舞，忙忙碌碌。傍晚时分，在这密林深处的万绿丛中，散发出阵阵清香，怎不叫人陶醉，使人心旷神怡呢！

我们家的别墅虽然简陋，但是坐落在山顶的橡树和松树丛之中，环境相当优美。房子的占地面积很小，布局大体上可分为左右两排，中间是一个长长的走廊，是露天的。房子的四周还有一个游廊，只要风一吹过，整座房子里便弥漫着来自树木的香气。我们在这个地方学习，做游戏，吃饭，在这里度过了我们的大部分时间。后门有一棵高大的巴特奶特（白胡桃的一种），处在台阶的包围之中。前门也有好多树，它们挨得非常紧密，所以我可以触摸到它们，并且在风起的时候，还可以感受到树枝的婆娑摇曳，树叶的瑟瑟飘落。

除了我们，经常也会有其他的人来这里消闲。晚上，男人们经常围坐在篝火旁打牌，有时候也会连续几个小时聊天，做游戏。他们夸耀自己狩猎和捕鱼的本领高超，总是不厌其烦地向别人讲述自己打了多少只野鸭和火鸡，捉住多少凶猛的鲑鱼，又是怎样捕获了狡猾的狐狸，怎样用智慧捉住灵敏的松鼠，又是如何出其不意地猎得跑得飞快的小鹿。他们口若悬河地讲着，我在想，在这些老谋深算的猎手面前，老虎、狮子等凶猛野兽在森林里连立锥之地都没有了。

最后，听故事的人们逐渐散去各自睡觉了，讲故事的人总是以“明天猎场上再见！”这样的方式结束今晚的谈话，以这样的方式祝大家晚安。这些人在我们门外的走廊上随便搭建一张床，就勉强休息了。晚些时候，我都可以听见他们以及他们的猎狗沉重的呼吸声。

拂晓的时候，浓郁的咖啡香、猎枪的撞击声以及猎人来回走动的脚步声将我从睡梦中唤醒，我一醒来就知道他们正整装待发。我也可以感觉得到马蹄声。这些马都是从镇上骑过来的，它们被拴在树旁一整夜，现在发出急躁的嘶鸣声，想要赶紧随主人出发，早日获得自由。猎人们终于一个个纵身上马，正如民歌里所唱的那样：“骏马在奔驰，缰绳索索，马鞭嘎嘎，猎犬在前，猎人呵！出征了。”

上午，我们就开始准备午餐。在地上已经掘起的深坑里点上火，架上又粗又长的树枝，用铁线穿着肉串在火上烧烤。黑皮肤的仆人围着火蹲着，挥动着长长的枝条赶苍蝇。烤肉散发出诱人的香味儿，没等餐桌摆好，我的肚子就叽里咕噜地叫个不停了。

正当我们热火朝天地准备野餐时，猎人们三五成群地回来了。只见他们疲惫不堪，没精打采，马儿嘴里吐着白沫儿，猎犬耷拉着脑袋，呼哧呼哧地直喘粗气，我们赶忙询问有什么收获，结果他们却是空手而归。吃饭的时候，每个人都称看见了好几只鹿，眼看猎犬就要追上，举枪准备射击时，却突然不见了踪影。他们的运气真好，像童话故事里的小男孩一样，那男孩说，他差点儿发现一只兔子，其实他看见的只是兔子的足迹。很快，猎人们便把不愉快的事统统丢到了脑后，大家围桌而坐，准备饱餐一顿。不过，端上来的不是鹿肉，而是烤牛肉和烤猪肉。谁让他们打不到鹿呢？

这年夏天，我自己在山上养了一匹马，受一本刚刚看完的书的影响，我给她取名“黑美人”。因为这匹马和书里的那匹马很相似，尤其是那一身黑油油的毛和额上的白星，简直和书上写的如出一辙。在“黑美人”的背上，我度过了许多快乐的时光。当她温顺的时候，莎莉文小姐就会把缰绳解开，让她自由自在地漫步。马儿则一会儿停在小路旁吃草，一会儿又去咬小树上的叶子。

上午我不想骑马的时候，就和莎莉文小姐在早餐过后到小树林散步。兴之所至，便故意让自己迷失在树林和葡萄藤之间，那里只有牛马踏出的小路。遇到灌木丛挡路，就绕道而行。回来时，我们总要带回几大束桂花、秋麒麟草、凤尾草等南方特有的花草。

有时候，我也会和妹妹米尔德里德及表姐妹们去采摘柿子。我虽然不爱吃柿子，但我喜欢它们的香味儿，更喜欢在草丛和树叶堆里寻找它们的感觉。我们有时还去采摘各种各样的山果，我帮她们剥栗子皮儿，帮她们砸开山核桃和胡桃的硬壳，那胡桃仁真是又大又甜！山脚下有一条铁路，火车常在我们跟前飞驰而过，有时它发出一声凄厉的长鸣，把我们吓得连忙往屋里跑。妹妹却会紧张而兴奋地跑来告诉我，有一头牛或一匹马在铁路旁到处行走，却一点也不被尖锐的汽笛声所惊动。

离别墅大约一英里，有一座高架桥横跨在很深的峡谷上，枕木间的距离很大，走在桥上提心吊胆，就仿佛踩在刀尖上似的。

我从来没有想过去走这座桥，直到有一天，莎莉文小姐带着我和妹妹在树林转了好几个小时也没有找到路，我们迷路了。

突然，妹妹用小手指着前面高声喊道：“高架桥，高架桥！”其实，如果在平时，我们宁愿走其他任何艰难的小路，也不愿过这座桥的。不过天色已晚，眼前就这么一条近道，没有办法，我只好踮着脚尖，去试探那些枕木。起初还不算很害怕，走得也还很稳，猛然间，从远处隐隐约约地传来了“噗噗”、“噗噗”的声音。

“火车来了！”妹妹喊道。我们如果不是立刻伏在交叉柱上，很可能就要被轧得粉碎。好险啊！火车喷出的热气扑打在我脸上，喷出的煤烟和煤灰呛得我们快透不过气来。火车奔驰而去，高架桥震动不已，人几乎要被抛进万丈深渊。我们费了九牛二虎之力再次爬了上来。回到家时，夜幕早已降临，屋里空无一人，他们全都出动，搜寻我们去了。

洁白的季节

经过了那次难忘的波士顿之行，每年冬天到北方去度假成了我的必修课程。有一次，我到新英格兰的一个小村庄去过冬，那里封冻的湖泊和白雪皑皑的广阔原野让我第一次领略到了冰雪世界无穷的奥秘。

大自然神奇地剥去了树木和丛林的外衣，只剩下零星的几片枯叶。鸟儿南迁，光秃秃的树上只留下堆满积雪的空巢，还有高耸的山岭和广漠的原野，到处是一片萧条之景。冬天施展的点冰术已使大地寒冷而又僵化，树木的精华也早已萎缩在根部。在那黑洞洞的地下蜷缩着睡熟了的一切生命，似乎都已消失。甚至当阳光普照时，白天却仍然是萎缩寒冷的，仿佛它的血管已经衰败，它有气无力地爬起来，只是为了朦胧地看一眼这个冰冷的世界。

一天，天气阴沉得厉害，一场暴风雪即将来临。果然没多久，雪花开始像鹅毛般飘落了，我们跑到屋外，用手去接那最先飘落下来的雪花。雪花纷纷扬扬地从天空中飘落，一连下了几个小时。原野开始变得平整，远远望去，白茫茫的一片银装素裹。清早起来，已经分辨不出村庄的原貌了。白雪覆盖了道路，看不到一个可以辨认道路的标志，在这个银白的世界里，只有光秃秃的树林在雪地里矗立着。

傍晚时分，突然刮起了一阵东北风，狂风把积雪卷起，雪花四处飞扬。我们围坐在燃着熊熊烈火的火炉旁边，以讲故事、嬉戏来打发时间，完全忘却了自己正处于与外界隔绝的孤独之中。到了夜里，风越刮越猛，雪越下越大，我们开始有点隐隐约约地担心了。屋檐嘎嘎作响，屋外的大树左右摇摆，折断的树枝不停地敲打着窗户，发出可怕的声音来。大雪一连下了三天。第三天，天空乍晴，太阳从云层中探出头来，普照在白色的广阔起伏的平原上，周围到处是被雪堆积成奇形怪状的雪丘。

我们在雪地里铲出一条狭窄的小路。我披上头巾和斗篷到户外呼吸一下新鲜空气。空气冷飕飕的，刺得我的脸火辣辣的疼。一会儿在小路中间走，一会儿走到积雪中，我和莎莉文老师深一脚浅一脚地来到了挨着一大片宽阔的草场的松林。

松树披着银装矗立在雪地中，像是大理石雕塑一般，早已闻不到松叶的芬芳。阳光照射在树枝上，犹如钻石般熠熠发光，再轻轻一碰，积雪就像雨点一样洒落下来。雪地上强烈的反光，极大地刺射着我的眼睛，仿佛要穿透蒙在我眼睛上的那一层黑暗似的。

积雪开始慢慢地融化，地上的积水也慢慢地消失，但是在它们完全消失之前，另一场暴风雪降临了。我感觉这就是整个冬天，几乎踩不着土地。树木上的冰凌偶尔会融化，可是很快又会披上相同的一件；芦苇和矮草丛都枯黄了，躺在阳光下的湖面也变得又冷又硬。

冬天，我们最喜欢玩的游戏就是滑雪橇。湖岸上有些非常陡峭的地方，我们就从坡度很大的地方往下滑。大家在雪橇上坐好，让一个孩子用力一推，雪橇便猛地往下冲。穿过积雪，跃过洼地，径直向下面的湖泊冲去，一下子穿过闪闪发光的湖面，滑到了湖的对岸。在那滑行的一刹那，我们似乎与世界脱了节，顺风而驰，如风驰电掣一般。多么有趣的游戏！真是好玩极了！

学会说话

我开始学习讲话是1890年春天的事情。想发出声音的强烈欲望由来已久。过去我常常把一只手放在喉咙上，一只手放在嘴唇上，发出一些声音来。对任何声音，我都怀有浓厚的兴趣。我喜欢用手摸着猫狗的嘴去感觉猫叫、狗吠，我喜欢用手去触摸歌手的喉咙去感受他们优美的歌声，我还喜欢用手去触摸钢琴的键盘，领会钢琴曲的优美婉转。

在我还没有丧失听力和视力之前，我已经很快地学会了一些简单的话语。但是自从那场病以后，我听不见了，所以说话的能力也随之消失了。我整天坐在母亲的膝上，把手放在她的脸上，这样可以感觉到她嘴唇的开合，觉得非常好玩。尽管我早已忘了说话是怎么回事，但也学着大家的样子嚅动自己的嘴唇。家里人说我哭和笑的声音和一般人没什么两样。

有时，我嘴里还能发出声音，蹦出一两个单词，但这不是在和别人说话，而是在有意识地锻炼自己的发音器官。在我生病后依然能记得的只有一个字，那就是“水”（WATER），我经常发成“Wa……wa”的声音。慢慢地这个字的意思也快忘掉了，直到莎莉文小姐开始来教导我，学会了用手指拼写这个字以后，也就不再发这个音了。

我早就发现，四周人的交际方式都和我不一样。在我得知聋哑儿童经过后天的教育也可以说话之前，我对我所拥有的说话方式是抵触的。一个人完全靠手语与别人交流，总是有一种被约束和受限制的感觉。这种感觉越来越使我难以忍受，极力想摆脱这种束缚。我常常急得像小鸟使劲扑打翅膀那样，我极力地动着我的嘴唇，想要开口说话。朋友们都阻止我的这种想法，他们害怕我接受不了失败的结果。但我毫不气馁。后来娜布·卡达的故事，更增强了我学说话的信心。

1890年，劳拉·布里奇曼的老师拉姆森夫人，刚从挪威和瑞典访问归来，来探访我的时候告诉我，挪威有一个又盲又聋的女孩子，名叫娜布·卡达，经过训练，已经学会了说话。不等她把故事讲完，我就急不可耐，并暗自下定决心，要学会说话。我闹着要莎莉文小姐带我去波士顿找贺瑞斯学校的校长莎拉·富勒小姐，请求她帮助我、教导我。这位和蔼可亲的女士非常乐意亲自教导我。于是，1890年3月26日，我开始跟她学说话。

富勒小姐的教学方法是她发音的时候，让我把手轻轻地放在她的脸上，让我感觉她发音时舌头和嘴唇震动的部位。我非常用心地体会、模仿，所以，一个小时之内学会了M、P、A、S、T、L六个字母。富勒小姐总共给我上了十一堂课。当我第一次连贯地说出“今天很暖和”这个句子时的惊奇和喜悦是我这辈子都难以忘怀的！虽然它们只是我断断续续且期期艾艾发出的几个音节，但这毕竟是人类的语言。我的灵魂意识到了一种新的力量，好像把我从沉重的枷锁中解放出来一般，用这些断断续续的语言记号，掌握完整的知识并获得信仰。

渴望发出他从没有听过的语言的耳聋的孩子，欲走出那死一般的寂静世界，摆脱那没有爱和温暖、没有虫鸣鸟语、没有美妙音乐的生活，他就无论如何也不会忘记，当他能说出第一个字时，那种震撼全身的欣喜若狂的感觉。只有这样的人才真正明白我同玩具、石头、树木、鸟儿以及不会说话的动物说话时所表现出来的那种想说话的强烈欲望，也只有这样的人才知道，听到我的召唤，妹妹跑到我面前，或小狗听从我命令时表现出来的温顺的时候，我是何等的欣喜。如今我能用长有翅膀的言语说话了，再也不需要借助别人的翻译了，由此而得到的便利是无法用语言来形容的。现在我可以一边思考，一边说话，而从前用手指说话是不管怎样也做不到这一点的。

但是，千万不要以为在这短短的时间内，我就可以正常地说话了。我只是学会了一些说话的基本要领，只有富勒小姐和莎莉文老师能够大致领会我的意思，其他人只能听懂其中很小一部分。在我学会了这些基本语音以后，以后的事情就靠我自己了。但是如果没有莎莉文老师的天分，以及她坚持不懈的努力，如此神速地学会自然的言语对我来说是几乎不可能的。

刚开始的时候，我夜以继日地苦练，直到我最亲密的朋友听明白为止。然后，在莎莉文小姐的帮助下，我反反复复练习每一个发音，练习各种音的自由结合。直到现在，她还坚持每天纠正我不正确的发音。

所有教过聋哑孩子的老师都知道，他们也可以体会得到我学习说话需要克服什么样的困难。我完全是靠手指来感觉莎莉文小姐的嘴唇的：我用触觉来把握她喉咙的颤动、嘴的运动和面部表情，而这往往是把握不准的。遇到这种情况，我就强迫自己反复练习那些发不好音的词和句子，有时一练就是几小时，直到我感觉到发出的音准了为止。

我每天的任务就是反复练习。灰心失望和身心疲劳经常会成为我学习路上的绊脚石，但是一想到再坚持一会儿就能把音发准，就可以使我所爱的人看到我的进步，我就有了信心和勇气。我渴望看到他们因我的成就而高兴自豪的神态。

“妹妹就要能听懂我的话了。”这成了鼓舞我战胜一切困难的坚强信念。我常常欣喜若狂地反复念叨“我现在不再是哑巴了”。一想到我将能够同母亲自由自在地交谈，能够理解她用嘴唇做出的动作，我就信心百倍。当我会说话的时候，我惊讶地发现，其实用嘴说话比用手指说话容易多了。这样，我不再用手语字母同别人交流了。但莎莉文小姐和一些朋友还是用这种方式同我交谈，因为同唇读法相比，手语字母显得更方便些，我理解得更快一点。

在这里，我觉得有必要解释一下我们用的手语字母，因为好多人都对此非常困惑。人们给我读书或同我谈话时，采用聋人所使用的一般方法，用一只手在我手上拼写出单词和句子。我把手轻轻地放在说话人的手上，一方面不妨碍其手指的运动，另一方面又能很容易地感觉到他手指的运动。我的感觉和人们看书一样，感觉到的是一个个的字，而不是单个的字母。同我谈话的人由于手指经常运动，因而手指变得灵活自如，有些人字母拼写得非常快，就像熟练的打字员在打字机上打字一样。当然，熟练的拼写同写字一样，也成了我一种无意识的动作。

可以说话以后，我便迫不及待地想赶回家。这一最重要的时刻终于来临了。在回家的路上，我和莎莉文小姐一路说个不停，其实我们并不是为了说话而说话，而是为了抓紧一切时机尽量提高自己的说话能力。不知不觉火车已经进站了，只见家里人都站在站台上迎接我们。一下火车，母亲立刻把我搂在怀里，静静地倾听我发出的每一个字音，全身颤抖着，兴奋得说不出一句话。小妹妹米尔德里德则抓住我的手，又亲又吻，欣喜得一个劲儿地蹦跳。父亲站在旁边没有说一句话，但慈祥的脸上却露出非常愉悦的神色。直到如今，一想到这种情景，我就情不自禁热泪盈眶，真好像是以赛亚的预言在我身上应验了：“山岭齐声歌唱，树木拍手欢呼！”

《霜王》事件

1892年的冬天，像一片乌云笼罩着我快乐的童年。在那一段时间里，我郁郁寡欢，痛苦、忧虑和恐惧长期笼罩着我的心灵。那时候我对书籍也提不起什么兴趣。事情都过去这么多年了，现在想起那些可怕的日子，我还心有余悸。

事情的起因是一篇叫《霜王》的短篇小说。这是我为柏金斯盲人学校的盲人们写的，我把它寄给了柏金斯盲人学校的安那诺斯先生，没想到却因此惹祸上身。为了澄清这件事，也为了给我和莎莉文老师讨回公道，我鼓足勇气决定把那件不愉快的事情再从头到尾讲一遍。

那个故事是在家写的，是在我刚学会说话的那个秋天。那年夏天，我们在山间别墅住的时间比往年都长，莎莉文小姐常常给我描述不同时节的树叶是如何美丽。通过这些描述，我不禁想起了一个故事，这个故事也许是别人读给我听过，在听的过程中，我就不自觉地记住了。当时我就认为这种想法是我自己的，在我的灵感消逝之前，我想把它诉诸笔端，把我当时的感情写出来。我沉浸在了创作的快乐之中。当时思如泉涌，我的感情通过文字的形式都写在了布莱叶盲文板上。

如果有什么东西可以让我不费吹灰之力就能写出来，我就非常肯定地认为这不是我自己的东西，而是我从别人那里借鉴来的。那时候，我对著作版权不是很明白，只知道吸收我读过的所有东西。就是到了现在，对于哪些是别人的观点，哪些是我自己的观点我也不是很清楚。我想，这可能是由于我对事物的印象大都是通过别人的眼睛和耳朵得到的缘故吧！

故事完成后，我念给莎莉文老师听。现在我还记得，自己是如何陶醉于那些精彩的段落，又是如何被那些念错还需要重念的字给困扰的。晚餐时，我又把它念给我的家人听，他们惊异于我竟然能写得这么好。其间，有人还问我以前是不是在哪本书里见到过类似的内容。

听到这个问题我特别吃惊，因为我根本就记不起有谁为我读过这个短篇小说。于是，我大声而且理直气壮地回答说：“不是，这是我自己的作品，是我特意为安那诺斯先生写的。”

之后，我又重新抄写了一遍，并在安那诺斯先生生日那天把它作为生日礼物送给了他。按照他们的建议，文中作了相应的改动，我把《秋天的树叶》改名为《霜王》。可是我做梦也没有想到，就是这一件生日礼物，给我以后的生活带来了如此多的麻烦。

这篇小说受到了安那诺斯先生的青睐，并且他把它刊登在了柏金斯盲人学校的校刊上。这一度使我得意至极，但是这种喜悦很快就被痛苦和绝望所取代。事情是这样的：我到波士顿没多久，就有人发现，《霜王》与一篇名叫《霜仙》的小说十分类似，她的作者是玛格丽特·康贝尔小姐，这篇文章在我出生以前就已经问世，并且被收在一本名叫《小鸟和它的朋友》的小集子里面。两篇小说不论是在内容还是在语言上都惊人相似，这就有足够的证据证明我之前读过康贝尔小姐的文章，我的文章是剽窃她的。

在那个年龄段，对我来说根本就意识不到这件事情的严重性，但是当我真正意识到的时候，我陷入了无限的迷茫和痛苦之中。我承受了所有我那个年龄段的孩子所不能承受的苦痛。我开始为自己的行为感到羞愧，这件事情也开始使我最爱的人受到了质疑和猜忌。但是这怎么会发生呢？冥思苦想了好长时间，我终于想起来了。在我写《霜王》之前，我确实读过一些类似的文章，但是具体内容我已经记不起来了，只是模糊记得有谁提到过杰克·费罗斯特这个人，只记得有一首写给孩子的诗，题目叫《霜的异想天开》，可是我并没有引用。

虽然这件事也给安那诺斯先生带来了麻烦，但是他还是很相信我，对我比以前更慈善、更真诚。在这件事发生后不久，为了使他高兴，我强颜欢笑，尽量表现出一副神情愉快的样子，并且还积极参加了庆祝华盛顿诞辰的活动。

在盲人同学们演出的一场假面剧中，我扮演了谷物女神。我还记得，那天我穿着一身颇为漂亮的服装，头戴一个用色彩斑斓的秋叶扎成的花环，脚上和手上满是水果和谷物。但在所有这些花花绿绿热热闹闹的外表下面，忧伤和痛苦充斥着我的内心。

活动将要举行的那天晚上，学校的一名老师又问我关于《霜王》的一些问题。我就坦率地告诉她，莎莉文老师之前确实给我介绍过费罗斯特以及他的一些作品。我的一些话使她误以为我清楚地记得康贝尔小姐的小说《霜仙》，我的文章是对康贝尔小姐的剽窃。她不仅是这么认为的，还把这个结论告诉了安那诺斯先生。

对我一向宠爱有加的安那诺斯先生听信了这位老师的话，为自己受到欺骗而勃然大怒，对我的申辩也充耳不闻。他相信，至少是怀疑，莎莉文小姐和我不顾一切地盗取别人的知识成果，以博得他的赞誉。我还被带到一个由学校的老师和官员组成的调查组面前接受审问，为了让我老实回答问题，他们还把我和莎莉文老师隔离了。在“法庭”上，他们轮番地问我之前是否读过康贝尔的《霜仙》，他们的架势好像是非逼我承认我的文章就是剽窃《霜仙》不可。从他们的问话中，我深深地感受到了他们对我的怀疑和不信任，也深深地感受到一位我深爱的朋友正在用责备的眼光看着我，当时我内心的痛苦和绝望是无法用言语来形容的。当时我的心怦怦乱跳，难过得几乎无法说话，回答也只是只言片语而已。虽然我安慰自己说这纯粹是一场可怕的误会，可是却怎么也减轻不了我内心的痛苦。盘问结束以后，我终于可以离开。出来的时候，我觉得头晕目眩，尽管莎莉文老师和朋友都说我是一个坚强的小女孩，他们为我感到骄傲，但是当时我根本就没有心思去理会这些，内心中除了痛苦还是痛苦。

那天晚上，我躺在床头号啕大哭，恐怕很少有孩子哭得像我那么伤心。我感到浑身发冷，心想，也许明天一早醒来我就死去了，一想到这儿，我竟然得到了些许的安慰。有时候我会想，如果这件事情发生在我大一些时候，我的精神世界肯定会崩溃。幸运的是，这段痛苦的日子发生在我年龄还比较小的时候，遗忘天使帮助我赶走了大部分的痛苦和忧伤。

莎莉文小姐以前从没有听说过《霜仙》这本书，也从没听过有哪本书收录了这篇小说。在贝尔博士的帮助下，莎莉文小姐通过仔细调查发现，我们的朋友霍普金斯夫人有康贝尔小姐《小鸟和它的朋友》的1888年的版本，那一年我们正好在布鲁斯特度假。但是现在霍普金斯夫人已经找不到这本书了，但是她告诉我，在莎莉文小姐离开的一段时间内，她为了让我高兴，就找一些书来读给我听，她和我一样已经记不清是否念过《霜仙》，但是她非常肯定地告诉我给我念过《小鸟和它的朋友》。由于搬家的缘故，一部分书比如一些旧的课本，还有童话书等少年读物都已经变卖了，《小鸟和它的朋友》很有可能就在其中。

那时候，我对故事没有多大的兴趣，但是故事中那些稀奇古怪的拼词，却引起了我这个没有任何其他娱乐的孩子的兴趣。虽然当时讲故事的情景，我现在一点儿也想不起来了，但我不得不承认，当时我曾拼命想记住那些生词，待老师回来后，让她讲解给我听。

莎莉文小姐回来后，我没有跟她提起关于《霜仙》这篇小说的事情，也许是因为她一回来我们就开始阅读《方德诺小爵士》，而这本书引起了我极大的兴趣，使我没有时间去想其他的事情。但事实依然存在，我确实读过康贝尔小姐的小说，只是时间久了我就忘记了。在许久以后，它却极其自然地出现在了我的脑海当中，自然得让我认为这不是别人的东西。

在那些苦恼的日子里，我收到了许多朋友的来信，信中表示了他们对我遭遇的同情及对我的亲切问候。康贝尔小姐更是写信鼓励我说：“相信将来的某一天，你一定可以写出真正属于你自己的作品，给那些需要帮助的人带来一些帮助和安慰。”但是这个美好的预言永远都不会实现了。从那以后，我再也不会玩弄这些文字游戏。事实上确实是这样，我总是提心吊胆，唯恐自己写出来的东西是别人的劳动成果。曾经很长的一段时间内，就是我给母亲写信的时候，我的内心都充满了恐惧。我一遍又一遍地诵读那些句子，直到肯定这些句子都是我自己的为止。如果没有莎莉文小姐坚持不懈的鼓励和支持，我想我是无论如何也不会再碰笔和纸了。

后来，我把《霜仙》从头到尾看了一遍，发现我的信件也有许多和康贝尔小姐的小说雷同的地方。比如，我1891年9月29号写给安那诺斯先生的信，感情和语言的表达就与康贝尔小姐的著作一模一样。而我写的《霜王》那篇小说，像其他许多信一样，从其中的一些段落和措辞可以看出，当时我的思想已经被这个故事渗透了。在信中，我假想自己是莎莉文小姐，向自己描述金黄色的秋叶的情形：“呵，夏日流逝，用什么来安慰我的寂寞，唯有那绚丽多彩的秋叶。”而这正是康贝尔小姐那篇小说中的句子。

把自己喜欢的句子变成自己的东西，然后再用自己的话把它给表述出来，这种情况在我早年的信件和初期的作品中常常出现。比如，在一篇描写希腊和意大利古城的文章中，套用了一些现在已经遗忘出处但是生动又变幻多端的描述。我知道安那诺斯先生非常喜欢古迹，对意大利和希腊更是情有独钟。因而我在读书时，便特别细心地从诗集和史书中摘录能取悦于他的片断。我的努力没有白费，安那诺斯先生在阅读我这些描写古城的作文时也曾称赞“诗意盎然”。但是我就是不明白，他为什么就没有怀疑一个只有十一岁的孩子，并且还又聋又哑，怎么可能写出这些文章呢？但是，我也曾认为，不能因为作文中有别人的词句，就被看成一无是处，这到底说明我已经能够运用清晰生动的文字，来表达我对美好而富有诗意的意境的欣赏了。

那些早期的写作不过是一些脑力的锻炼。像许多年轻人和不成熟的人一样，我也只是一味地同化和模仿，把被同化的思想用自己的语言表现出来而已。凡是我在书中看到的认为有趣的东西，我都会有意或无意地记在脑海里，并且把它变为自己的东西。正如斯蒂文森所言，刚开始学习写作的人，一般都会本能地模仿自己最钦羡的作品，然后以一种惊人的变化力来转化它。就是伟大的作家，也要经过多年的实践，才能驾驭所有拥塞在思想道旁的文字、语言。

直到现在，我还没有完全走完这一过程。说真的，我常常区分不开哪些是我自己的思想，哪些是我从书里看来的，书上的东西已成为我思想不可分割的一部分。结果在我所有的作品中，总有一种像我学缝纫时，常常用破碎的布拼凑而成的衣服，虽然是由各式各样、七零八碎的布片拼成，有鲜艳的绸缎和天鹅绒，但粗布头却占绝大部分，而且最显眼。同样，我的作文虽说反映了我的一些粗糙的不成熟的思想，但其间也夹杂着别人闪光的思想和较为成熟的看法，这些都是我从书里学来并记在心里的。依我看，写作的一个很大的难题是，当自己所想到的东西，还不是很有条理，还处在感情和思想的边缘时，怎么用所学到的语言来把它们表达出来。写作就像是拼七巧板，我们脑子里先有了一个图样，然后用语言把它描绘出来。但有时想出来的词不一定恰当，即便这样，我还是一次不行再来第二次，因为我明白，既然别人做成功过，我也一定能成功，怎么能认输呢？

斯蒂文森说：“人如果生来就没有创作才能，那他一辈子也创作不出什么东西。”虽然我也许就是这样的人，但我还是希望总有一天，我的笔功能有长进，能把自己的思想和经历充分表达出来。我就是依靠这种希望和信念而坚持不懈地努力，战胜了《霜王》事件给我带来的痛楚的。

从另一方面说，这桩不愉快的事件，对我来说也是不无裨益的，它迫使我认真地思考有关写作的一些问题。这次事件唯一让我感到遗憾的是，它使我失去了安那诺斯这位最好的朋友。

《妇女家庭杂志》上发表了《我生活的故事》以后，安那诺斯先生在写给麦西先生的一封信中曾说，《霜王》事件刚刚发生的时候，他相信我是无辜的。他说，当时那个“法庭”是由八人组成的：四个盲人，四个正常的人。其中有四个人认为我当时心里非常清楚有人给我念过康贝尔小姐的那篇小说，其余的人则不那么认为。事后安那诺斯先生告诉我说，他当时是站在后一种人一边的。

但是不管安那诺斯先生站在哪一边，当我走进那间他曾经把我放在膝上，放下他手中的工作和我玩耍的房子时，我感觉到那里的人们都对我充满了怀疑，也感觉到了空气中的那种敌对的气氛，后来的事情也确实应验了我的这种预感。在发生那个事件以后的两年中，安那诺斯先生相信我和莎莉文小姐是无辜的。后来也不知道是什么原因，他改变了自己的观点。我也不知道柏金斯盲人学校为何要调查这件事，甚至连“法庭”成员的名字我也说不出来，后来他们也没有和我交流过。我激动得不能关注我身边的事情，当时心里真的很恐惧，连问问题的勇气都没有。确实，我当时根本就没有想我正在说什么，也没有想别人正在和我说什么。

我之所以把《霜王》这件事的始末，原原本本写出来，因为它对我早期的生活和教育影响极大。我写这些的目的不是想为自己辩解，也并不想谴责任何人。我只是为了避免误会，尽可能地把对我来说事情真实的一面写出来而已。

《霜王》事件后的那个夏天和冬天，我都和我的家人待在亚拉巴马。回忆起那段家居生活，我内心不禁充满了喜悦。《霜王》事件渐渐地被淡忘，一切事情都重新开始，重新发芽、开花。

夏天慢慢过去，秋天悄悄到来。地上满是深红色和金黄色的秋叶，花园尽头的葡萄架上一串串的葡萄，在阳光的照射下渐渐变成了酱紫色。我正是在这时开始写回忆自己生活经历的文章的，刚好是在我写《霜王》那篇小说一年之后。

当时我对自己写的东西仍然心存疑虑，常常被那些可能不完全属于自己的思想所折磨，只有莎莉文小姐知道我内心的焦虑不安。我不知为何变得那么敏感，总是竭力避免再提《霜王》。有时在谈话中，一种深层的意识闪过我的脑海，我轻声地对她说：“我不知道这是不是我自己的。”有时候，我写着写着，就会自言自语地说：“如果这又是跟很久以前别人的作品一样，该怎么办？”一想到这儿，我的手就不停地抖，这一天什么也写不下去了。即便是现在，我有时也会感到同样的焦虑和不安。莎莉文老师想方设法地安慰我，但是那次可怕的经历在我心灵上留下了永久性的后遗症，我现在才开始理解其含意。

为了使我能恢复往日的自信，莎莉文老师鼓励我替《青年之友》写一篇关于我生活的简短介绍，当时我只有十二岁，写这样的文章是很吃力的。现在回想起来，我那时似乎已经预见到了将会在这次写作中受益匪浅，否则我一定写不出来。

写作的时候，我是既担心又害怕，但是在莎莉文老师时时的鼓励下，我还是坚持不懈地写了下去。莎莉文老师一直坚信，只要我能坚持写下去，就能重新树立信心，发挥自己的才能。在没有发生《霜王》事件以前，我像其他孩子一样，过着无忧无虑的生活，但后来变得沉默了，经常思考一些抽象的东西。随着岁月的流逝，我逐渐摆脱了那一段不愉快的经历给我投下的阴影，经过一段时间的磨炼，我的头脑比以前更清醒了，对生活也有了更深刻的认识和理解。

世界博览会

1893年，我生活中有两件大事，一件事是我去华盛顿旅行时恰逢克利夫兰总统宣誓就职，另外一件事就是我去欣赏尼亚加拉大瀑布时参观了在尼亚加拉举行的世界博览会。在这种情况下，我的学习总是不断地被耽搁，并且有时候一放就是好几个星期，所以，要系统地讲述这一年的学习是很困难的。

我们去尼亚加拉是三月份的事情。站在瀑布边的高崖上，只觉得空气颤动，大地震抖，此时此地的心情非笔墨所能形容。

像我这样又盲又聋的人能领略尼亚加拉瀑布的奇观胜景，许多人都感到很惊奇。他们总是这样问我：“你既看不见汹涌澎湃的波涛，又听不见它们的怒吼呼啸，它们对你有什么意义呢？”事实上，它们对我的意义重大极了。正像“爱”、“宗教”和“善良”不能以斤称、以斗量一样，它们的意义对我来说也是无法估量的。

1898年的夏天，我和莎莉文小姐同格雷厄姆·贝尔博士一道参观了世界博览会。我小时候的许许多多的幻想，都变成了美妙的现实，这在我幼小的心灵上留下了极为美好的回忆。小的时候，我每天都在幻想着周游世界。今天，世界各地人民创造的各种奇迹，其中包括伟大的发明、工业创造的财富和经验等都呈现在了我的面前，我用手指去触摸每一样展品，触摸人类勤劳与智慧的这些结晶。

我很喜欢去参观万国馆，那里就像是《天方夜谭》一样，充满了各种新奇的事物。那里有陈列欢乐神和象神的奇特市场，再现了书本中所说的印度。那里有开罗城的模型，有金字塔和清真寺，还有列队而行的骆驼，接着是威尼斯的环礁湖。每天晚上，在城市和喷泉灯光的照耀下，我们在湖中泛舟。我还上过一艘北欧海盗船，以前在波士顿时，我曾登上一艘兵舰，不过吸引我的是这艘海盗船，因为这艘船上只有一个水手，他总管一切，不论是风平浪静还是狂风暴雨，他都勇往直前，永不退缩。他一面高喊“我们是海上英雄”，一面竭尽全力与大海搏斗，表现出无比的自信和高昂的斗志。与此形成鲜明对照的是，现在的水手则完全成了机器的附庸。“人只对人感兴趣”，这也许是人之常情吧！

距离这艘船不远，我也仔细参观了一个“圣玛利亚”船的模型。船长还领我参观了当年哥伦布住的船舱。舱里的桌子上放着一个沙漏，这个小小的仪器在我的脑海里留下了永久的记忆。它勾起了我一连串的想象：当哥伦布绝望的伙伴们企图反叛的时候，这位英勇无畏的航海家看着一粒粒沙子往下漏，一定也感到心神不宁吧？

世界博览会主席希尔博特姆先生对我格外照顾，允许我抚摸展品。我就像当年皮扎罗掠夺秘鲁的财宝那样，贪婪地去“染指”每一件展品。每件展品都让我着魔，尤其是那些法国铜像，一个个栩栩如生，我猜想他们是天使下凡，被艺术家们捉住而还以人形。

在好望角展览厅，我了解了开采钻石的过程。只要有机会，我就用手去抚摸开动着的机器，这样可以清楚地了解人们是怎样称金刚石的重量，怎样切削和磨光宝石的。我在淘洗槽中摸着了一块钻石，人们连声赞叹，说这是在美国参展的唯一的一块真钻石。

贝尔博士一直陪着我们，向我讲述那些有趣的事物。在电器展览大厅里，我们参观了电话机、留声机及其他发明。通过贝尔博士的讲解，我们了解了金属线为什么不受空间和时间的限制传递信息，为什么它能像普罗米修斯那样，为人类从天上取火。

我们还参观了人类学展厅，最令我感兴趣的是古代墨西哥的遗迹以及那个时代遗留下来的唯一记录——粗糙的石器。石器往往是远古时代的唯一见证，是为那些还没有创造出文字的大自然的子孙树立的丰碑，它们将世世代代留存。吸引我眼球的还有埃及的木乃伊，不过我对它敬而远之，没敢用手去触摸。从古代遗物上，我了解到了有关人类发展的种种知识，其中许许多多都是我以前没有听说过，或没有在书中读到过的。

在博览会上度过的三个星期，不仅扩大了我的词汇量，还使我从对童话故事和玩具的喜爱转化到了对现实世界中的真实而平凡的事物的热爱。

学习拉丁语

1893年10月以前，我已经零零散散地自学了许多东西，读了有关希腊、罗马以及美国历史的书。我有一本凸字版的法语语法书，那时候我已经懂得了一点点法语，常常用所学到的新词在脑子里做练习，自娱自乐，对于语法规则或其他用语则不太注意。那本语法书对一些词分别标注了音标，我尝试着在没有任何帮助的情况下掌握外语的所有发音。当然，这对我来说实在太困难，简直就好比抱薪救火。但这却使我在雨天总算可以有点事情打发时间，而且我确实也学会了一些语法，使我能够兴味盎然地读拉·封丹的《寓言》、拉昔姆的《被强迫的医生》和《阿太利》中的一些片断。

我也同样花了相当多的时间来提高我的说话能力。我大声地读给莎莉文老师听，并且背诵我喜欢的诗人的几首节选诗。她不断地纠正我的发音，并且指点我的句读，告诉我在哪儿断句，怎样转调。直到1893年10月，我从参观世界博览会的疲劳和兴奋中恢复过来，我们才开始有固定上课的时间，学习固定的课程。

那时，我和莎莉文老师正在宾夕法尼亚州的休尔顿市，我们专程去探访了威廉·韦德先生一家。他们的邻居艾伦斯先生是一位出色的拉丁语学家，所以，我有意投到他门下学习拉丁语。我依然记得他是一位知识渊博、坦诚而又性格温和的人。他主要教我希腊语法，但是他也经常帮我解答几何题目，那些既没有意思又枯燥乏味的几何题目让我头痛不已。艾伦斯先生也会和我一起阅读丁尼生的《回忆》。之前我读过很多书，但是我从来没有从批评的角度去审视一部作品。这是我第一次学会去关注作者，识别作者的写作风格，那种感觉就像是和久违的朋友握手一样，温暖而又亲切。

刚开始的时候，我是不怎么情愿去学拉丁文法的。在我看来，去逐字分析我遇到的每一个词，尤其是本身意思很简单的词，比如名词、所有格、单数、阴性，等等，那简直荒唐之极，浪费时间。我想，也许我该用这种方法来分析一下我养的那只猫吧。门：脊椎动物；部：四足动物；纲：哺乳动物；种：猫。具体到我那只，则名叫塔比。但随着学习课程的深入，我学习的兴趣则越来越浓，我深深地陶醉在语言那神奇的世界里。我常常以念拉丁语的文章来做消遣，有时则利用认识的单词造句。直到现在，我仍然没有放弃享受这种消遣。

我认为世界上再也没有比刚学会一种语言，然后用它来表示转瞬即逝的印象和情感更美的事情了。我们可以用语言捕捉掠过天空的奇思妙想，不仅要把它表现出来，而且还要对它稍加润色，使它变得更加完美。当我上课的时候，莎莉文老师会坐在我的旁边，在我手上写下艾伦斯先生在课堂上讲的一切东西，遇到我不会的单词，莎莉文老师还会给我查阅词典。通过一段时间的拉丁语的学习，当我回到亚拉巴马的家的时候，我就开始阅读恺撒的《高卢战记》了。

纽约之行

1894年夏天，我出席了在夏达奎市举行的“美国聋人语言教学促进会”的第一次会议。在那里，我被安排进入纽约市的莱特—赫马森聋人学校上学。

1894年10月，在莎莉文小姐的陪同下我到该校就读。我选择这所学校的原因是我想提高语音和唇读的能力。除了以上的这些课程，在这两年期间，我还学习了几何、物理、地理、法文和德文。

我的德语老师瑞米小姐懂得手语。在我稍稍学会了德语的一点皮毛以后，只要有机会，我们就在一块用德语交流，所以，短短的几个月以后，我就基本上可以听懂她说的话了。不到一年的时间，我已经可以轻松自如地阅读小说《威廉·泰尔》了。的确，我在德语方面的进步比其他方面都要大。

与德语相比，法语要难得多。教我法语的是奥利维尔夫人，这位法国女人根本就不懂手语，所以她只能给我们口授她的知识。对我来讲，要想读懂她的话可不是一件容易的事情，所以相比较德语来说，在法语上取得进步，是一个很漫长的过程。不过，我还是把《被强迫的医生》重新读了一遍。这本书虽然很有意思，但我还是对《威廉·泰尔》情有独钟。

我在唇读和说话方面并没有取得像我和莎莉文老师想象的那样突飞猛进的进步。我有信心能够像其他人那样正常说话，我的老师对我的理想也表现出了很大的认同感。但是，尽管我学习非常努力，也非常虔诚，但是结果却不尽如人意。也许我的期望值太高了，所以失望是在所难免的。我仍然把算术看得像陷阱一样可怕，问题出现后，喜欢“推测”而不去推理。这个毛病加上我原有的愚钝，就免不了给自己和老师带来无穷无尽的麻烦。我不仅时常胡乱推测，而且还武断地乱下结论。因此，愚笨之外再加上学习不得法，我学算术的难度就更大了。

虽然这些失望常常使我情绪沮丧，但对于其他功课，尤其是自然地理，我却表现出了很高的兴致。揭开自然界的奥秘是一大乐事，那些形象而生动的文字向我描述：风是怎样从四面八方吹来的，水蒸气是怎样从大地的尽头升起的，河流是如何穿过岩石奔流的，山岳是如何形成的，以及人类又是怎样战胜比自己强大的大自然的。

我还清楚地记得，莎莉文老师和我每天都要到中央公园去。在纽约城里，这座公园是我唯一喜欢的地方。在这座宏伟的公园里，留下了我许多的笑声。每次跨进公园大门，我最喜欢人们给我描述它的景色。无论从哪个角度来看，这座公园都可以称得上是一座美丽的公园。正因为这座公园的优美之处颇多，所以我在纽约的九个月中的每一天，它都是那么多姿多彩，令人愉悦。

春天里，我们到喜欢的地方四处游玩，时而泛舟哈德逊河上，时而又登上绿草如茵的河岸，这里曾是布赖恩特吟咏的地方。它那古朴而又宏伟的峭壁让我尤其喜欢。我们还特地去拜访了西点和华盛顿·欧文的故乡塔利顿，在塔利顿我们还曾经穿行“断头谷”。

莱特—赫马森聋人学校的老师们常常想方设法，让聋哑儿童和普通孩子一样接受各种各样的学习。即使是我们之中很小的同学，也能充分发挥他们被动记忆能力强等特点，来克服先天性缺陷所造成的限制。

在我即将离开纽约的时候，晴朗的天空突然被一团漆黑的乌云所笼罩，我沉浸在巨大的悲伤之中。这种痛苦的心情仅次于当年父亲去世时我的绝望。1896年2月，波士顿的约翰·P.斯泡尔丁先生不幸逝世。只有那些最了解他、最爱戴他的人才能够真正理解他的友谊对我的极大影响。他能够以一种委婉而又隐讳的方式帮助你，对我和莎莉文小姐尤其如此。只要一想起他对我们的慈爱和对我们困难重重的学习所给予的关切，我们就信心百倍。他对我们生活的巨大影响以及他的逝世给我们的生活所造成的真空，是任何人都不可取代的。

剑桥女子学校

1896年10月，我进入剑桥女子中学，为上哈佛大学拉德克利夫学院时刻准备着。

在我还是个小女孩的时候，曾参观过韦尔斯利女子学院。参观之后，我的一席话使我的朋友大吃一惊。我说：“我将来一定要上大学，并且还要上哈佛大学。”他们问我为何不愿进韦尔斯利女子大学时，我的回答是因为那里只有女学生。

从此，上大学的念头在我心中深深地扎下了根。正是这个迫切的愿望驱使我同那些视力和听力都完好无损的人去竞争，对于我那些真诚而又聪明的朋友们的劝告我全然不顾，只是一味地想上大学。当我离开纽约的时候，上哈佛大学已经成了我明确的奋斗目标。于是我决定进入剑桥中学，这是通往哈佛，实现我童年梦想的一条捷径。

在剑桥中学，莎莉文小姐跟我同堂上课，把老师讲授的所有东西翻译给我听。

当然，我的那些老师们没有教聋哑学生的经验，我和他们交流的唯一途径就是通过他们的嘴唇。一年级开设的课程有英国史、英国文学、德文、拉丁文、数学、拉丁文作文和其他科目。在此之前，我从没有为进大学而专门学习某种课程，但我的英语在莎莉文小姐精心辅导下进步很大。不久老师们就一致认为，除了大学临时指定的几本书外，我就不需要专门上英语课了。更重要的是，我曾在法文学习上打下了不错的基础，并且学习过六个月的拉丁文，而我最擅长、最喜欢的还是德语。

虽然有这样那样的优点，但是我前进道路上的障碍也不可避免。那就是莎莉文小姐不可能把所有该读的书本的内容要点都在我手上写出来，也没有办法轻而易举地及时把课本改为凸字版，以方便我使用，尽管我在伦敦和费城的朋友愿意帮忙把它赶制出来。有时候，为了方便与其他女孩子一起朗读，我不得不把拉丁文用盲文抄下来。

不久，老师们就习惯了我这种不完整的语言，他们都非常乐意回答我的问题，纠正我学习过程中存在的错误。在课堂上我无法做笔记，也无法做练习，但是放学回家以后我可以在我的打字机上写作文，做翻译。

每天，莎莉文小姐都会陪我一块去上课，并非常耐心地在我手上写下老师上课讲的所有内容。自修时间，她会把我不认识的生词通过查阅字典标注出来，对那些不是凸字版的书，莎莉文老师则一遍又一遍地读给我听。这些事情的单调和枯燥程度是常人难以想象的。

我的德语老师格罗特夫人和校长吉尔曼先生是学校里仅有的两个懂得手语的人，他们都是我的指导老师。我清楚地记得格罗特夫人极为缓慢而又不得法的拼写。尽管如此，她仍然一片好心辛辛苦苦地坚持每周为我上两次课，好让莎莉文老师能够休息片刻。尽管每个人都是那么的仁慈，都想处处给我帮助，但是他们没有想到，能使我将这种苦差事变成一种乐趣、一种快乐的人，只有一个，那就是我自己。

在这一年里，我学习了代数，复习了一下我曾学习过的拉丁语语法，还读完了恺撒的《高卢战记》的前三章。

德语方面，我一方面靠自己，另一方面也靠莎莉文老师的帮助，在我们的共同努力下，我阅读了席勒的《钟之歌》和《潜水者》、海涅的《哈尔茨山游记》、佛雷格的《腓特烈大帝统治时代散记》、里尔的《美的诅咒》、莱辛的《米娜·封彭尔姆》以及歌德的《我的一生》。从这些德文书中我获得了极大的快乐，特别是席勒的那些美妙绝伦的抒情诗，有关腓特烈大帝丰功伟绩的历史，以及歌德生平的记述，都使我久久不能忘怀。《哈尔茨山游记》让人回味无穷，它用诙谐、引人入胜的语言描写了那盖满蔓藤的山冈，在阳光下漫漫汩汩奔流的小溪，那些富有传奇色彩的野蛮地区，还有神话中的灰姑娘——只有把自己的情爱嗜好完全融合在大自然中的人，才能写出如此生动的篇章。

这一年，英国文学的一部分是由吉尔曼先生教的。我们一起阅读了莎士比亚的《皆大欢喜》、伯克的《调停美洲的演讲词》、麦考利的《塞缪尔·约翰逊传》。吉尔曼先生广博的历史知识和渊博的学识，以及他睿智的讲解，使我的学习变得轻松，变得快乐，他的优点是只是机械式背诵和记笔记的课堂所无法比拟的。

在我所读过的政治著作中，最启发人的当然要数伯克的演讲。读他的演讲，我的思绪会随着那动荡的时代而动荡，两个敌对国家的许多重要人物都活灵活现地展现在我眼前。我非常想知道，当伯克滔滔不绝地雄辩并预言如果坚持敌对得益的将是美国，英国将会因此而蒙羞和失败时，英国的乔治国王和他的那些大臣们为什么会对伯克的建议充耳不闻。我清楚地意识到这位著名的演说家在党内得不到同志的理解，而人民对于他的政治观点也不支持的郁闷心情。思想的火花和智慧的种子，竟然播种在无知与腐朽的草堆里，不免让人惋惜。

麦考利的《塞缪尔·约翰逊传》让人读起来兴味盎然，但情趣迥异。我的心随着这个孤独者在克鲁勃大街流浪。但是当他的肉体和灵魂备受折磨的时候，他却对那些卑微的劳苦大众伸出了援助之手，给予慰藉。为他取得的每一次成功欢呼雀跃，对于他的过失我则避而不见。如果在他的身上有什么过失的话，我不感到惊讶，因为这些过失丝毫不能影响他精神上的伟大。尽管麦考利才华出众，尤其是他那可以化腐朽为神奇的犀利笔锋着实让人佩服，然而他的自负有时也令我不敢恭维。对于他那种为了达到目的不惜扭曲真相的做法，我也颇有微词，这与我聆听“英国德摩斯梯尼”的演说时的虔诚态度是迥然不同的。

在剑桥中学里，我第一次享受着和我同龄的女孩子待在一起的快乐时光，虽然她们都是听觉和视觉正常的人。我和其他几个同学住在临近校舍的一间房子里，豪厄尔斯先生曾经在这儿住过。我们生活在那所小房子里，就好像住在家里一样。我们一起做游戏、捉迷藏、打雪仗。我们常常一起漫步，讨论功课，高声朗读优美的作品。有些女孩也学会了手语，彼此之间的交流已经不需要莎莉文老师来翻译了。

圣诞节的时候，母亲和妹妹来和我一块过圣诞节。吉尔曼先生照顾我们，让米尔德里德也进入剑桥中学学习。因此，妹妹和我一起在剑桥形影不离地度过了六个月的快乐时光，我永远都记得我们在学习上互相帮助，一块玩耍的情形，那是我一生中最幸福的日子。

1897年6月29日到7月3日，我参加了拉德克利夫学院的初级入学考试。考试的科目有初级和高级德语、法语、拉丁语、英语、希腊文以及罗马史，考试时间总共九个小时。我不但都及格了，而且德语和英语还得了“优”。

在这里，我想描述一下当时考试的办法。要求每个学生要过十六分——初级考试十二分，高级考试四分。每次至少要得到十五分。试卷是在早晨九点钟专门有人从哈佛送到拉德克利夫的。试卷上不写名字，只写学号，我的学号是233号。但因为我用打字机答卷，所以试卷不是秘密的。

为了避免打字机的声音打扰别人，我独自一人在一个房间里考试。吉尔曼先生把试题上的所有题目用手语字母读给我听，门口有人守着，以防有人进来打扰。

第一天是德语考试，吉尔曼先生坐在我身边，先把试卷通读一遍，我又一句一句地复述一遍，然后一句一句地读，以确保我所听到的正确无误。考题相当难，我用打字机答题，心里十分紧张。吉尔曼先生把我打出的解答读给我听。我告诉他需要改的地方，由他改上去。这样的“特权”，在我以后的考试中再也没有享受过了。进了拉德克利夫学院以后，我写完答案就没有人读给我听了。除非时间充裕，否则我就没有机会加以改正。即使有时间，也只是根据我的记忆把要改正的统统写在卷子的末尾。如果我初试的成绩比复试好的话，那有两个原因：一是复试时没有人把我打出的答案读给我听；二是初试的科目有些是进剑桥学校以前就有了一些基础的，因为在年初我就已通过了英语、历史、法语和德语的考试，试题是吉尔曼先生拿来的哈佛大学的旧考题。

吉尔曼先生把我的答卷交给监考人并写了一个证明，说明是我的（233号考生）答卷。

其他几门科目的考试情况也大致差不多，但都没有德语的难度大。我记得那天拉丁文卷子交到我手里时，希林教授走来对我说，我的德语考试已获通过，并且成绩很好，这使我信心倍增，轻松愉快而又得心应手地完成了整个重要的考试。

困难险阻

当在剑桥中学的第二个学年开始的时候，我内心充满了必胜的决心和希望。但是，在刚开始的几个星期里，我遇到了意想不到的困难。吉尔曼先生同意我这学年主修数学外，还必须完成天文、希腊文和拉丁文等科目。但是不幸的是，我所需要的课本都还没有及时地刻成凸字版，因此我上课就缺少必要的学习工具。再加上我所在班级的人数又多，老师根本就无法给我特殊的照顾。莎莉文小姐不得不把所有的书和老师的笔记读给我听，她那双亲切的手好像不能胜任这项工作了，这在十一年来还是第一次。

我必须在课堂上做代数和几何练习，并且物理习题也必须要当堂做完，而这一点我根本无法做到，直到我们买到了一架盲文打字机，借助这架机器我可以“写”下解答的每一步骤。黑板上的几何图形，我的眼睛是看不见的，我弄懂几何图形概念的唯一方法，是用直的和弯曲的铅丝在垫子上做成几何图形。至于图中的字母符号，以及假设、结论和证明的各个步骤，则完全靠脑子记忆。

总之，学习中处处是障碍。有时候心灰意冷到了极点，而且还把这种情绪流露出来，每当回忆至此，我就惭愧万分。尤其是想起为此而向莎莉文小姐发脾气时，心里特别羞愧。因为她不但是我的好朋友，而且是为我扫除前进中的困难和障碍的人。渐渐地，这些困难都被克服了，凸字书籍和其他的学习器具都陆续到达了，我又信心百倍地投入学习中去了。

代数和几何是很令我头疼的两门课程，它需要我加倍地努力。我前面也已经说过，我对数学没有什么天分，况且对于我不理解的许多观点，我都没有得到非常合理的解释，所以我对数学的兴趣也不是很高。我对几何图形更是头疼，即使在椅垫上拼了许多图形，我也分不清各部分的相互关系。一直到基思先生来教我数学时，我的成绩才开始有了起色。

谁知道，眼前的困难刚刚克服，另外一个困难又接踵而至了。而接下来的这个困难，使一切都发生了变化。在我的书本未到之前，吉尔曼先生已向莎莉文小姐指出，我的课程太重了，并且不顾我严肃的抗议，减少了我的课时。起初，我们同意在必要的情况下，用五年时间来为考大学做准备。但第一学年结束后，我的考试成绩使莎莉文小姐、哈博女士（学校的教务长）以及另一位老师相信，我再学两年就可以完成考试的准备了。最初，吉尔曼先生也赞同这一点，但后来看到我的功课进展不够顺利，又坚持我必须再读三年。我不喜欢这个计划，因为我希望能同其他同学一起进入大学。

11月17号那天我感觉有点不舒服，所以就没有去上课。尽管莎莉文小姐已经再三给吉尔曼先生解释说我只是一点点小毛病，没有什么大碍，但吉尔曼先生就一口认定我是学习压力太大而累倒的，并且坚持减轻我的课业负担，这就意味着我无法和我的那些同学们一起参加期末考试了。吉尔曼先生与莎莉文小姐的意见发生了分歧，母亲决定让我同妹妹米尔德里德一同从剑桥中学退学。

经过几天的耽误，家里人认为我应该请一个家庭教师继续我的学业，而剑桥中学的基思先生就是最合适的人选。1897年2月至7月期间，基思先生每周去伦萨姆两次，教授代数、几何、希腊文和拉丁文，莎莉文小姐担任翻译。

1898年10月，我们又重新回到了波士顿。在其后的八个月里，基思先生每周教我五次，每次一小时。每次他都为我讲解上次课中不明白的地方，指定新的作业，并把我一周中用打字机做出的希腊文练习带回去仔细修改，然后再退还给我。

就是用这种方法，我为上大学做的准备就从来没有间断过。我发现，单独听课比在班级里听讲，不但好懂，而且轻松愉快，不需要跟在后面赶，也不会手忙脚乱。家庭教师有充裕的时间讲解我不明白之处，因此比起在学校学得更快更好。在数学方面，我的困难仍然比其他课程要大得多。代数和几何要是有语言和文学课一半容易也好！但即使是数学，基思先生也教得使人感兴趣，他把问题和困难减少到最低限度，使我能够完全理解。他使我思路敏捷，推理严密，能冷静而合乎逻辑地寻找答案，而不是不着边际地瞎想。尽管我笨得连约伯也不能容忍，他却总是那样温和并富有耐心。

1899年6月29日和30日两天，我参加了拉德克利夫女子学院的入学考试。第一天考初级希腊文和高级拉丁文，第二天考几何、代数和高级希腊文。

学院不允许莎莉文小姐为我读试卷，特意请来了柏金斯盲人学校的教师尤金·C.文尼先生，为我把试卷译成美国式盲文。我早就认识文尼先生，除了使用盲文外，我们无法交谈。

盲文可以用于各种文字，但要用于几何和代数是有困难的。我被搞得精疲力竭，灰心丧气，浪费了许多宝贵的时间，特别是在代数上花的时间最多。我确实很熟悉美国一般人能用的三种盲文：英国式、美国式和纽约式。但几何和代数里的各种符号在这三种盲文里是迥然不同的，而我在代数中使用的只是英国式盲文。

考试前两天，文尼先生把哈佛大学旧的代数试题的盲文本寄给我，但用的是美国式的盲文，我根本就看不懂。我开始着急了，马上给文尼先生写信，请他把上面的符号加以说明。很快地，我收到了另一份试卷和一张符号表。我着手学习这些符号。在考代数的前一天夜里我就开始为第二天的考试担心。考试时，我们提前到校，请文尼先生仔仔细细地把美国式盲文的符号又给我们讲了一遍。

几何考试的时候，最大的困难是我习惯于让人把命题拼写在我的手上，不知怎么的，尽管命题是正确的，但在盲文上看起来却很乱。到考代数时，困难就更大了，刚刚学过的符号，自以为懂了，到考试时又开始糊涂。而且，我看不见自己用打字机打出的文字。我原来都是用盲文来演算，或是用心算。基思先生过于着重训练我心算的能力，而没有训练我如何写考卷，因而我的解答做得相当慢，考试题目我要一遍又一遍地读才能弄清楚应该如何去做。实话实说，我现在也没有把握所有的符号自己都读过了。要细心把一切都弄对，确实太有挑战性了，但是我不责备任何人。拉德克利夫学院的执事先生不会意识到我的考题是多么的难，也无法了解我要克服的种种特殊困难。不过，如果他们是无意地为我设置了许多障碍的话，我聊以自慰的是终于把它们全都克服了。

梦圆大学

为入学考试而努力拼搏的日子终于结束了，我也如愿以偿地考取拉德克利夫学院，从此以后，只要我愿意，我就可以自由出入这所大学了。但是，在我去拉德克利夫学院以前，家人和朋友都建议我最好再由基思先生辅导一年。因此，直到1900年，我才得以圆了我的大学梦。

我对第一天进拉德克利夫学院的情景至今还记忆犹新。这一天对我来说充满了深远的意义。对于这一天的到来，我期盼太久了。一种潜在的力量促使我要做得和那些视力正常的人一样好，甚至比他们还要好，这种力量比朋友的劝说，甚至比我内心的呼唤还要强大。我也知道，以后的道路还会有许多障碍，但我急切地想要克服它们。我非常欣赏罗马人的一句名言：“被驱逐出罗马，只不过是生活于罗马之外而已。”我不就是走不了寻求知识的康庄大道，而被迫去走那条羊肠小道吗？我也知道，在大学里，我将有充分的机会同那些像我一样思考、爱憎和奋斗的姑娘们携手前进。

我开始如饥似渴地学习着。在我面前的，是一个美丽而光明的新世界。我自信完全有能力掌控自己的命运。在心灵上，我也可以像别人一样自由。心灵世界里的人物、背景，其喜怒哀乐应该是真实世界生动具体的反映。在我看来，大学的讲堂里应该充溢着圣贤的精神和思想，教授则是智慧的化身。如果我从今以后开始一种全新的学习，我是不会告诉任何人的。

入学不久，我发现大学并非如我想象的那般浪漫。许多幼稚无知的梦想也渐渐变得不那么美丽动人了，我逐渐发现上大学也有其不利之处。

令我感触最深的就是时间太紧，一直到现在我还有这种感觉。过去我常常坐下来思索，反思我自己。但是自从上大学以后，这种机会就不是那么多了。以前，我常常独自静坐，聆听从心灵深处发出的美妙音乐。这音乐只有在安静闲暇之中才能听到。这时候，我心爱的诗人吟诵出的诗句拨动了我那久久平静的心弦。而现在，人们进大学似乎仅仅是为了学习，而不是思考。进入大学之门后，就将许多最宝贵的乐趣——孤独、游玩和想象——连同那窃窃私语的松树一起弃之门外了。或许，我应该这样来安慰自己：现在的辛劳是为了将来舒适的生活，但我是个没有长远打算的人，宁要眼前的快乐，而不愿未雨绸缪。

大学第一年开设的课程有法语、德语、历史、英语写作和英国文学。法文方面，我喜欢欣赏高乃依、莫里哀、拉辛、阿尔弗雷德·德·缪塞和圣·贝夫等名家的作品；德文方面读了歌德和席勒的作品。我很快就把从罗马帝国的衰亡到18世纪的历史复习了一遍；在英国文学方面，用批判的眼光研究了弥尔顿的诗歌和他的《论出版自由》。

我也常常被问及我是如何克服进入大学后的种种困难的。在教室里，我是一个孤家寡人。教授好像遥不可及，就像是在电话那头给我们上课似的。莎莉文尽可能快地将教授讲课的内容拼写在我的手上。然而在匆忙之中，讲课人的个性特点却丧失殆尽。对于那些急速地拼写到我手上的字，我就好像追逐野兔的猎犬，常常跟不上。在这方面，那些记笔记的女生并不比我强多少。一个人一边忙于记笔记，同时一边机械地听讲，是不可能把多少心思用在考虑讲课的主题或解决问题的方式方法上的。我无法像她们那样边听边记笔记，因为我的手正在忙着听讲，根本无法记笔记。通常是回家后，我才把脑子里记得的，赶快写下来。我做练习和每天的短篇作文、评论、小测验、期中考试及期末考试等，都是用打字机完成的。在我开始学习拉丁文韵律时，我自己设计了一套能说明诗的格律和音韵的符号，并详细解释给老师听。

我使用的打字机是汉蒙德牌的，我用过好几种打字机，这是一种最能适应我特殊需要的品牌。这种打字机可以使用活动字板，一部打字机有好几个活字板，有希腊文、法文或数学符号的，可根据每个人的需要而定。如果没有它，我在大学里顺利完成学业是不可能的。

我所学的课本只有很少是为盲人设置的，所以，我不得不借助别人的力量把课本的内容在我手上写出来。于是预习功课时也就比别的同学费劲得多。这种工作既浪费时间又浪费精力，给我添了不少麻烦。有时，一点儿小事也要付出很大的心血，让我不免急躁起来。一想到我要花费好几个小时才能读几个章节，而别的同学都在外面嬉笑、唱歌、跳舞，心里更是觉得不平衡。但是不多一会儿我就又振作起精神，把这些愤懑不平暂且放一放。因为一个人要得到真才实学，就必须自己去克服重重困难，挑战极限。既然人生的道路上没有任何捷径可循，我就得走自己的迂回曲折的小路。我滑倒过好几次，跌倒，爬起来，撞着意想不到的障碍就发脾气，接着又抑制自己的脾气，然后又向前跋涉。每一点进步都是一种无形的鼓舞。我的心越来越热切，勇往直前，渐渐看见了更为广阔的世界。每次斗争都是一次胜利，再加一把劲儿，我就能到达璀璨的云端、蓝天的深处——我希望的顶峰。在奋斗中我并非永远是孤独的，威廉·韦德和宾夕法尼亚盲人学院的院长埃伦先生，他们尽量为我提供我所需要的浮凸印刷书籍。他们这种无微不至的关怀和帮助，给了我莫大的鼓舞和激励。

去年，也就是我在拉德克利夫学院学习的第二年，我学习了英文写作、英国文学、《圣经》、美洲和欧洲的政府制度、古罗马诗人贺拉斯的抒情诗和拉丁喜剧。写作课是我最喜欢的课程，它十分生动活泼、诙谐有趣，因为查理·汤森·考普兰老师把文学作品的气势和风韵完全表述出来，却不添加一点点多余的解释，他是我最钦佩的老师。他能在短短的一小时内，让我沉醉到古代文学大师所创造的永恒的美当中去，使你倾心于这些大师的高尚情操。他能使你全身心地领略《圣经·旧约》的庄严的美而忘了上帝的存在。当你走出教室回家时，你会感到你已“窥见精神和外形永恒和谐地结合，真和美在时间的古老枝干上长出了新芽”。

这一年是我最快乐的一年，因为我学习的课程都特别有趣：经济学、伊丽莎白时代的文学、乔治·L.基特里奇教授开的莎士比亚文学、乔赛亚·罗伊斯教授主讲的哲学。透过哲学，一个人可以与远古时代的思想家产生思想上的共鸣，而这些思想在以前通常被看做是异端或不合理的。

但是，大学也并非如我想象中的文化古都雅典那样万能。在这里我无法同那些伟人和智者面对面交流，无法真实地感觉到他们的存在。他们确实是在那儿，但是好像已经僵化了。我只能从学问的罅隙中一点一滴地汲取，加以剖析，然后才能确定他们是弥尔顿或者是以赛亚，而不只是肤浅的模仿而已。

在我看来，领悟应该比理性的分析更为重要。许多学者似乎忘记了应该如何来鉴赏那些伟大的文学作品，他们往往费了很大工夫进行讲解，却没有能在学生的头脑中留下多少印象。这种分析讲解往往如同成熟了的果实从枝头坠落一般很快从我们心上消失。即使我们了解了一朵花，了解了它的根枝叶，甚至它的整个生长过程，但是，我们也许仍然不懂得如何欣赏一朵带着露水的鲜花。我常常自寻烦恼：“为什么要为这些说明和假设而枉费心思呢？”许多看似理性的说明和假设在脑海里浮动，好像一群盲鸟徒劳地扇动它们的双翼。

我并不是反对要对名著作透彻的理解，只是反对那些使人迷惑的无休止的评论和批评，因为它们只能给人一种印象：世界上有多少人就有多少观点。但是像基特里奇教授这样的大师讲授伟大诗人莎士比亚的作品时，会使人茅塞顿开，他给我们展现了一个本色的莎士比亚。

有好多次我都想将要修的科目放弃掉一半，因为超负荷的大脑是无法欣赏那些珍宝并得到品味珍宝的快乐的。要想一天之内读四五种不同文字、内容迥异的书，就难免要没有目的、盲目地读书了。当一个人急切不安地读书，就会在脑子里堆满各种杂乱的小玩意儿，一点儿用处也没有。目前，我脑子里就塞满了这些杂乱无章的东西，无法把它们整理出个头绪来。每当我进入自己心灵的世界时，就好比是闯进了瓷器店里的公牛，各种知识的碎片犹如冰雹一样朝我袭来。当我设法躲过它们时，各种论文的鬼怪和大学的精灵就紧追不舍跟上来。对这些特地前来膜拜的偶像，我现在真想把它们打个粉碎。

大学生活中最恐怖的要数各种各样的考试了。虽然我已顺利通过了许多次，把它们打翻在地，但它们又爬了起来，张着一副狰狞的面孔朝我扑来，吓得我心惊胆战。考试的前几天脑子里塞满了各种神秘的公式和无法消化的年代资料，犹如强行咽下那些无法入口的食物，这个时候我真希望同书本和科学一起葬身海底，一了百了。

那令人可怕的时刻终于来临了。如果你看了试卷以后，觉得有备无患，并且你需要的东西呼之即出，那你就是个幸运儿了。但常常是，你的军号吹得多么响也无人听见，记忆和精确的分辨能力在你最需要它们的时候，偏偏毫无踪影，真叫人着急。你辛辛苦苦装到脑子里的东西，在这紧要关头却怎么也翻不出来了。

“略述赫斯及其事迹。”赫斯？谁是赫斯？他是做什么的？这名字听起来非常熟悉。你搜肠刮肚，绞尽脑汁，千方百计地想在一个碎布包里找出一小块绸子来。这个问题肯定曾经背诵过，似乎就近在咫尺，而且那天当你回想宗教改革的发端时，还曾碰到过它，但现在它却永远在天边。你把脑子里记的东西都翻了出来——历次革命、教会的分裂、大屠杀、各种政治制度，等等。但是赫斯又到哪里去了？更令人奇怪的是，你背过的东西，试卷上一个也没有。你气急败坏地把脑子里的百宝箱中的东西都翻了出来。啊！在那角落有一个，你踏破铁鞋无觅处的人，他却在那里独自沉思，一点儿也没有理会到他给你造成了多大的灾难。

就在此时，监考人过来通知你时间到了。你极其厌恶地把一堆垃圾一脚踢到角落里去，然后回家。一个革命的想法在你脑子里浮起：教授们不征求同意就提问的这种神圣权利应该被废除。

在本篇文章的最后两三页，我使用了一些形象的比喻，可能被人们笑话。那闯进瓷器店里受到冰雹般袭击的公牛，还有那一副恶狠狠面孔的鬼怪都似乎不伦不类，如今它们都在嘲笑我。啊，让他们继续嘲笑吧！我所使用的言词确切形象地反映了我的心境，我不在乎别人的嘲笑。我郑重说明，我对大学的看法已经改变。

在进入拉德克利夫学院以前，我想象的大学生活是非常浪漫的，如今这浪漫主义的光环已经不复存在了。但是在从浪漫向现实的过渡中，我学到了许多我以前没有学过的东西。如果没有这段实践，我根本就意识不到自己的所学。我所学到的宝贵经验之一就是耐心，我们接受教育，要像在乡村散步一样，不紧不慢，悠然自得，胸怀宽广，兼容并包。这样得来的知识就好像细雨润物，把各种深刻的思想不露痕迹地浸透到我们的心田里。“知识就是力量。”更确切地说，知识就是幸福，因为有了广博而精深的知识，我们就可以分辨真伪、区别高低。掌握了标志着人类进步的各种思想和业绩，我们就算把握了有史以来人类活动的脉搏。如果一个人不能从这种脉搏中体会到人类崇高的愿望，那他就是不懂得人类生命的音乐。

思想的乌托邦

至此，我已把自己生平的轮廓作了一个简略的勾勒，但我还没有告诉大家我是怎样嗜书如命。我喜欢书，因为其他正常的人可以通过视听来获得知识，而我的快乐和智慧则主要来自书籍。确实，书给了我很多东西，对我来说意义重大。因此我要从我开始读书时说起。

记得我第一次完整地读完一本小说是在1887年5月。那时我才七岁，也就是从那时起，一直到现在，我开始疯狂地迷恋上了一切印刷的东西，只要是我的手指可以碰到的书籍，我都要如饥似渴地苦读一番。我曾经提及，在我早年的教育中，我没有正规地学习过，读书也一样。

起初，我只有几本凸字版的藏书，一套启蒙读本，一套儿童故事集和一本叙述地球的书，名为《我们的世界》，这是我书库的全部内容。但是我一遍又一遍地不厌其烦地读，直到上面的字磨损得无法辨认为止。有时候，莎莉文老师会把一些小故事，或者是她知道并且我可以理解的诗歌读给我听，并在我的手上不停地拼写，但是，相比起这种方法来，我还是更喜欢自己独自阅读，因为我觉得有趣的东西，我喜欢一遍又一遍地读。

实际上，在我第一次去波士顿的时候，我才开始真正地喜欢上了读书。在柏金斯盲人学校里，校长安那诺斯先生允许我可以在学校的图书馆里待上一段时间。那时候，我可以从一个书架浏览到另外一个书架，随便阅览自己想看的图书。在阅读的过程中，虽然有许多东西我不明白，也许一本书我只理解十分之一，有的甚至只理解一两个单词，但是不管怎样，文字本身就像有什么魔力似的吸引着我。那段时期我的记忆力很好，许多字句虽然一点儿也不明白其含义，但都能记在脑子里。当我开始学着说话和写作的时候，那些单词和句子很自然就涌了出来，以至于我的朋友都为我有这么大的词汇量而惊讶。通过这种不求甚解的方式，我读了许多的书和大量的小说（那段时期我从未从头到尾读完一本书），直到发现《方德诺小伯爵》这本书，我才算第一次把一本有价值的书读懂、读完。

八岁那年，有一天，莎莉文老师发现我在图书馆的一个角落里看霍桑的小说《红字》。她问我喜不喜欢书中的皮尔，还给我讲解了几个我不明白的字。然后她就向我推荐另一本书，说这本书主要描述一个小男孩的故事，非常的精彩，她相信这本小说要比《红字》好看得多。这本小说的名字就叫《方德诺小伯爵》，并且她答应夏天读给我听。第一次到海边，我的思想里尽是新奇和兴奋，以至于后来就完全忘了这本书的存在，再加上后来莎莉文小姐要去波士顿看几个朋友，所以我们到了次年的八月份才开始读这本书。

当莎莉文小姐从朋友处返回来时，我们做的第一件事就是阅读《方德诺小伯爵》。我们第一次读这本儿童读物时的时间和地点我记得非常清楚。那是八月一个温暖的下午，我们坐在离家不远的吊床上。那个吊床是挂在两棵墨绿的松树之间的。那天我们吃过午饭，匆匆地做完洗盘子的工作，为的是可以有足够长的时间去阅读小说。在我们穿过一片长长的草地到吊床去的路上，许多蚱蜢时不时地跳到我们的衣角上，莎莉文老师在我们坐下阅读小说之前，非得把这些小东西从身上弄干净才可以，当时我就想这根本就是在浪费时间。在老师离开的这些日子里，从来没有人到这儿来过，所以吊床上铺满了松针。和煦的阳光照在墨绿的松树上，送来阵阵的松树香。空气里充满了芳香，并且其中还夹杂着海的特殊气味。在故事开始之前，莎莉文老师先给我介绍了一些背景知识，并把在阅读过程中遇到的生词给我提前讲了一下。起初，有许多词我都不认识，所以阅读过程总是被打断，但是一旦我了解了故事情节以后，就被故事情节深深地吸引住了，而很少去注意那些生词，对莎莉文小姐认为很有必要的解释也都变得漫不经心起来。当莎莉文小姐的手累得不能再写一个字的时候，我生平第一次感到权利被剥夺的痛苦和无奈。我从老师的手里取过书，强烈的求知欲迫使我用心地去感知书上的任何一个字母，这种感觉是我永远都不会忘记的。

在我的强烈要求下，安那诺斯先生把这部小说印成了凸版。我一遍又一遍反复地阅读，到了几乎能把它背下来的程度。《方德诺小伯爵》成了我整个童年生活中最亲密的伙伴。我之所以会不厌其烦地讲述这些细节，是因为它与我之前的那种沉默、模糊的读书态度是完全不同的，它是一种充满激情、充满渴望，并且全神贯注的阅读。这样的阅读对我来说还是第一次。

《方德诺小伯爵》引发了我对书的真正兴趣。从这本书开始的以后两年中，在波士顿之行中和在家中我读了很多书。我现在已经记不清是哪些书，它们的作者是谁了，也记不得我先读的哪本书，后读的哪本书，但是我依然记得的有《希腊英雄》、拉·封丹的《寓言》、霍索恩的《神奇的书》和《圣经故事》、兰姆的《莎士比亚传奇》、狄更斯的《儿童本英国历史》，还有《天方夜谭》、《瑞士家庭鲁滨孙》、《天路历程》、《鲁滨孙漂流记》、《小妇人》和《海蒂》。《海蒂》是一篇美丽的小故事，后来我又读过它的德文本。我在学习和游戏之余读这些书，越读越觉得有意思，越能感觉到读书的乐趣。我不知道它们的文笔或故事情节是好还是坏，因为我从来不对它们进行什么研究性的分析。我也从来没有想过它们是怎样的一种写作风格，它们的作者是谁，像这种问题我从来没有想过。我觉得它们对我来说是很自然的事情，作家们将自己的思想珍宝以文字的方式呈现在我面前，就像是我们接受阳光的沐浴和朋友们的呵护那般自然。

我喜欢《小妇人》，因为它让我感觉到了那些正常的孩子之间的那种兄弟般的感情。不可否认，我的生命有缺陷，我只好借助一本一本的书，把它们作为我和外界联系的纽带，从中获取有用的信息。我不是很喜欢《天路历程》，我好像没有把它读完，我也不是很喜欢《寓言》。最初接触拉·封丹的《寓言》是它的英译本，只是简略地读了一遍。后来又读了法文的原本，虽然故事生动，言简意赅，但依然无法激起我的兴趣。我也说不出具体原因，动物拟人化表述方式永远无法引起我特别的兴趣，我也就无心去领会其中的寓意了。而且，拉·封丹的作品不能激发人类高尚的情操。在他看来人最重要的东西是自爱和理性，其作品中始终贯穿着一个思想主题，就是个人的道德完全来源于自爱，用理性来驾驭和控制自爱，就能产生真正的幸福。而我则觉得，自私的爱乃万恶之源。当然，也许我是片面的，拉·封丹对人类的了解和观察要比我深刻得多。这样讲并不意味着我反对讽刺寓言，而是在我看来，没有必要由猴子和狼来宣扬真理的伟大。

我喜欢《丛林之书》和《我所了解的野生动物》，因为这两部小说中的动物才是真正意义的动物，而不是拟人化的。在读这两部小说的时候，我被里面的那些小动物深深感染了，爱它们之所爱，恨它们之所恨。它们的滑稽逗趣常常让我开怀大笑，而它们的悲惨遭遇也常常引得我痛哭流涕、泪流满面。其中所包含的深刻寓意的含蓄程度，有时候读者是感受不到的。

我对历史有一种特别的情愫，希腊，尤其是古希腊对我来说有一种特别的吸引力。在我的想象里，古希腊的天神依然在地上行走，与人类面对面交流，在我思想深处的神殿里，仍然秘密供奉着我最敬爱的神灵。希腊神话中的仙女、英雄和半神半人，我不但熟悉而且喜爱——不，不完全如此，美狄亚和伊阿宋太残忍、太贪婪，简直让人无法忍受。我真不明白，是神让他们干了那么多坏事，为什么神又要惩罚他们呢？直到现在我对这个问题还是一头雾水。

妖魔嬉笑着爬出殿堂。

神却视而不见，无动于衷。

史诗《伊利亚特》让我把古希腊看成了天堂。在阅读原文前，我对特洛伊的故事早就耳熟能详了。在学习了古希腊文文法以后，便能轻松自如地对古希腊文一览无余了。伟大的诗篇，不论是英文还是古希腊文，只要你和它们息息相通，是不需要别人的帮助的。但是事实上，人们牵强附会地分析和评论扭曲了伟大作品的意义，他们要是能懂得这个简单的道理该有多好！领会和欣赏一首好诗词，根本不需要对其中的每一个字、每一词都了解，也无须弄清其词法和句法的属性。那些饱学的教授们，从《伊利亚特》史诗中挖掘出的东西比我多得多，但我从不眼红。我并不在意别人比我聪明，他们纵有广博的知识，也无法表达出对这首光辉的史诗究竟鉴赏到了什么程度。当然，我也无法表达出来。每当我读到《伊利亚特》最精彩的段落时，就感到自己的灵魂在升华，将我从狭窄的生活圈子里解脱出来，那时我似乎忘掉了自己生理上的缺陷，灵魂变得崇高起来。

我对《伊尼特》的喜爱虽然不如《伊利亚特》那么强烈，但《伊尼特》也是我喜爱的书。我努力独自来领会这部史诗，不依靠任何词典注释，并试图把自己喜欢的一些篇章翻译出来。有时维吉尔描绘人物的本领如此惊人，但是他笔下喜怒哀乐的天神和凡人好像蒙上了一层伊丽莎白时代的面纱，而《伊利亚特》中的天神和凡人则欢快地载歌载舞。维吉尔笔下的人物柔美静谧，好似月光下的阿波罗大理石像，而荷马则是太阳光下秀发飘动的俊逸而活泼的少年。在书本中翱翔真的是方便多了，不要一天的时间，就可以从《希腊英雄》到《伊利亚特》，但对我来说，这段路程并不是那么的赏心悦目。正常的人都已经环游世界好几圈的时候，我还在语法和词典的故纸堆里筋疲力尽地徘徊，或者正掉进某种恐怖的陷阱里面。这陷阱名叫考试，是学校专门用来同那些寻求知识的学生作对的。类似《天路历程》最终可能会渐入佳境，尽管途中也偶尔出人意料地出现几处引人入胜的美好景色，但这路程终究太漫长了。

我很早就开始接触《圣经》，虽然并不能充分理解其内容。现在想起来确实很奇怪，我曾经有一段很长的时间，对它那令人惊奇的和谐竟然充耳不闻。那是一个星期天的早上，天空下着小雨，我无所事事，就央求表姐为我读一段《圣经》上的故事。尽管她认为我还没有那样的能力去理解，但是她还是在我手上写着关于约瑟以及他弟兄们的故事。确实是一点意思都没有，这是我的最初感受。怪异的语言和不断的重复，使故事听起来显得很虚，何况那还是天国里的事情。还没有讲到约瑟兄弟穿着五颜六色的衣服进入雅各的帐篷里去说谎，我就呼呼地进入梦乡了。

我至今都无法明白我为什么会如此迷恋希腊故事，难道是因为我在波士顿时被所认识的几个希腊人讲述的故事感染？而我从来没有遇到一个希伯来人或埃及人，并由此推断他们是一群野蛮人，他们的故事也都是后人编出来的。因此，我觉得《圣经》故事中的名字和重复的叙述方式十分古怪，然而却从未觉得希腊人的姓名古怪。

那么，我又是如何发现《圣经》的魅力的呢？多年来，我读《圣经》时，心中的愉悦和受到的启发日渐增长，使它渐渐变成一本我最珍爱的书。不过对于《圣经》我并非全盘接受，尽管后来我更多地了解了《圣经》产生的历史渊源，这种感觉依然未减，因此也从未能把它从头到尾读完。豪厄尔斯先生和我有同感，认为应该清除掉《圣经》中某些丑恶和野蛮的东西，但是把这部伟大的作品改得毫无生气、面目全非也是我们不希望看到的。

《圣经·旧约》中的《以斯帖记》简洁明快，引人入胜。尤其是以斯帖面对自己邪恶的丈夫时的场景，富有强烈的戏剧性。尽管她清楚地知道自己命悬于他人之手，除了她自己，任何人都拯救不了她，然而她克服了女性的懦弱，勇敢地走向她的丈夫。高尚的责任感鼓舞着她，她心中只有一个念头：“如果我死，则已！如果我生，万民都生。”

路德的故事是那么的富有神奇的东方色彩，朴实的乡村生活同繁华的波斯首都有着天壤之别。路德忠贞而柔情满怀，读到她与那些正收割庄稼的农民一起，站在翻滚的麦浪之中的情形时，一种怜爱之情油然而生。她的无私和高尚情操，在那黑暗而又残暴的时代里，如同暗夜里闪耀的星星，照亮了苦难的众生。路德的那种超越了宗教和种族偏见的爱情在当时的文学作品中也是凤毛麟角。

《圣经》给了我深远的慰藉：“有形的东西是短暂的，无形的才能万古流芳。”

莎士比亚的作品是我刚开始读书时就喜欢的。我记不清自己是从什么时候开始读兰姆的《莎士比亚传奇》，但却清楚地记得我是用孩子的眼光和理解力来读的。给我印象最深的是《麦克白》，虽然仅读过一遍，但其中的人物和故事情节却永远印在我的记忆里。很长一段时间里，睡梦中总是被书中的鬼魂和女巫纠缠。我仿佛看见了那把剑和麦克白夫人的纤纤素手——可怕的血迹在我眼前出现，就像那忧伤的王后亲眼见到的一样。

《李尔王》是我在读完《麦克白》之后的第二本书。在读到格洛赛斯特的眼睛被挖出的情节时，我浑身紧张起来，心中充满了恐怖。我愤怒到了极点，心“扑通”“扑通”地跳，好长时间呆呆地坐在那里，根本就无法再继续读下去。夏洛克和撒旦大概是我同一时期接触到的两个人物，以至于我一不小心就把这两个人物混为一谈。我内心对他们充满了怜悯，隐约觉得，即使他们希望变好，也无法成为好人，没有人愿意帮助他们或是给他们一次改过的机会。直至今天，我依然无法把他们描写得十恶不赦，甚至有这样一种感觉：像夏洛克、犹大，甚至魔鬼这样一类人，也都是人类善良车轮上的一根断了的车轴，总有一天会修好的。

奇怪的是，最初读莎士比亚作品时，留下的往往都是一些并不惬意的回忆。相反，那些欢快、温和而又富于想象的剧作（现在是我的最爱）最初并不怎么吸引我，也许是因为它们反映了儿童生活的欢乐。然而，“世上最变幻莫测的就是儿童的想象了。保持什么，丢掉什么，都很难预料”。

莎士比亚的剧本我读过许多遍，并能背诵其中的一些片断，但却始终搞不清楚自己最喜欢哪一本。我对它们的喜爱，如同心情一样变化多端。尽管我喜欢莎士比亚，但我却讨厌按评论家们的观点来读莎翁的作品。我曾经努力地按评论家们的解释来理解作品，但常常以失望结尾，甚至发誓不再这样读书了。一直到后来跟随基特里奇教授学习莎士比亚文学，才逐渐改变了这个想法。今天，我终于懂得，不仅仅是莎翁的著作，而且在这个世界上，有许多东西是我所理解不了的，看到一层又一层的帷幕逐渐被拉起，显露出思想和美的新境界，我心里无比高兴。

除了对诗歌感兴趣外，我的兴趣就是历史了。我阅读我所能接触到的几乎所有的历史著作。从单调枯燥的各种大事记到更单调枯燥的年表，再到格林所著的公正而又生动的《英国民族史》，从弗里曼的《欧洲史》到埃默顿的《中世纪》，都是我阅读的范围。而第一本使我体会到真正历史价值的书是我在十二岁生日时收到的礼物——斯温顿的《世界史》。这本书现在已经破旧不堪了，但我依然把它视如珍宝，爱不释手。从书中我知道了各民族如何在地球上逐步发展起来并建立起城市；少数伟大的统治者（他们是人世间的泰坦），是如何把一切置于脚下，把千百万人系于一人之手；人类文明如何在文化艺术上为历史的发展奠定基础、开辟道路；人类文明如何在文化经历腐朽堕落的浩劫之后又像不死鸟一样死而复生；伟大的圣贤又如何提倡自由、宽容和教育，为拯救全世界而披荆斩棘。

大学时代所读的书中，比较熟悉的是一些法国和德国的文学作品。德国人在生活和文学上，将自己的力量放在美之前，他们探求真理胜过遵循传统。德国人做任何事都有一股强劲的活力，他们张口说话不是为了影响别人，而是犹如骨鲠在喉不吐不快。在德国文学中，我发现其闪光点在于它对妇女自我牺牲的爱情的承认。这种思想几乎渗透到所有的德国文学作品中，尤其是在歌德的《浮士德》中表现得最为显著。

那昙花一现，

不过是象征而已。

人间的缺憾，

也会成为圆满。

那无法形容的，

这里已经完成。

妇女的灵魂引导我们永远向上。

读过的所有法国作家中，莫里哀和拉辛是我最喜欢的。巴尔扎克和梅里美的作品很清新，犹如阵阵海风袭人，阿尔弗雷德·缪塞简直不可思议！至于雨果，尽管在文学上我并不是非常喜欢他，但却十分敬佩他的才华，他的非凡的浪漫主义。所有的伟大诗人、作家，都是人类永恒主题的表现者，是他们用自己卓越的伟大作品把我引入了真善美的境界。

恐怕我赘述得太多了，但是实际上我只说了自己最喜欢的一些作家。也许人们会认为我阅读面很窄，这是一种错误的印象。其实，每个作者都有自己独特的风格值得欣赏，比如卡莱尔的粗犷以及对虚伪的憎厌，华兹华斯的天人合一，以及胡德古怪惊人之笔，赫里克的典雅还有他诗歌中饱含的百合花和玫瑰的香味儿，都对我有深远的影响。同样我也喜欢惠蒂尔的热情正直。我还喜欢马克·吐温——又有谁不喜欢他呢！天神们也喜欢他并赋予他全能的智慧，为了不使他成为悲观主义者，又在他的心田上织起一道爱和信仰的彩虹。我爱司各特的别具一格、泼辣和诚实。我爱所有像洛厄尔那样的作家，他们的心灵在乐观主义的阳光下泛起涟漪，成为欢乐善意的源泉，有时带点愤怒，有时又饱含同情与怜悯。

总之，文学是我理想的乐园，在这个乐园里，我享有一切权利。我和我所喜欢的作家、作品畅快地交流，他们并不因为我身体上的缺陷而感到尴尬。和文学中所表现出来的“广博的爱和伟大的仁慈”比起来，我所学的东西还只是冰山一角。

七彩人生

通过前面的叙述，我相信读者不会武断地以为读书是我的唯一乐趣。事实上，我的爱好相当的广泛，可算得上是丰富多彩。

在前面的章节中，我曾经不止一次提过我非常喜爱田野漫步和户外运动。在我还是个小姑娘的时候，就学会了划船和游泳。在马萨诸塞州伦萨姆过夏天时，几乎都是生活在船上。朋友来访时，相约一同去划船，那是再惬意不过的事情了。我虽然爱好划船，但我并不能平稳地驾驭船只。在通常情况下，是由别人掌舵我来划船。即使是在没有人掌舵的情况下，我也能通过辨别水草和睡莲以及岸上传来的灌木气味来掌握方向，这对我来说是一件非常有意思的事情。划桨用皮带固定在桨环上，我从水的阻力来了解双桨用力是否平衡。同样，我可以知道什么时候是在逆水而上。我喜欢同风浪搏斗，让坚固的小船臣服在我的意志和臂力下，轻轻地掠过那波光粼粼的湖面，而水波不停地使它上下颠簸。此情此景，令人心旷神怡！

我也喜欢划独木舟。不过我说我喜欢在月光下泛舟时，你们也许会哑然失笑吧。的确，我不可能看见月亮从松树后面爬上天空，悄悄地越过中天，为大地铺上一条明亮的道路，但我知道月光就在那里。当我躺在垫子上，把手放进水中时，我仿佛看见了这皎洁的月光正在经过，我触摸到了她的衣裳。偶尔，一条大胆的小鱼从我手指间滑过，一棵睡莲含羞地亲吻我的手指。通常，船从小港湾的隐蔽处驶出时，我顿时会觉得豁然开朗。我被包围在一股暖气之中，我无法知道这热气究竟是从树林中还是从水汽里蒸发出来的。在喧嚣的城市，我也常常有这种奇异的感觉。在风雨交加的日子里，在漫漫黑夜中，这种感觉也会时常涌上心头，仿佛温暖的嘴唇亲吻我的脸一样。

我最大的乐趣就是乘船航行。1901年夏天出游斯科舍半岛，那一次旅行，让我前所未有地尽情领略了海洋的魅力。莎莉文老师和我在伊万杰琳的故乡住了几天。那可是个有名的地方，朗费罗的几首赞颂这里的名诗，为其增色不少。我们还去了哈利法克斯，并在那里度过了夏天的大部分时间。在这个美丽的海港上，留下了我们多少快乐的足迹，它是我们向往的天堂。我们乘船去贝德福盆地、麦克纳勃岛、约克哨岗以及诺斯威斯特港，那种感觉真是太美妙了。夜里，一些庞大的船舰静静地停泊在海港里，我们悠闲地在舰侧划行，啊，真是又有趣又美丽，那种感觉令我永生难忘。

一天，发生了一件令人心惊胆战的事情。西北海湾正在举行划船比赛，各个军舰都派了小艇参加。人们都乘帆船来看比赛，当然，这种凑热闹的机会我们也不会错过。海面风平浪静，几百条帆船来回地摆动。比赛结束的时候，大家纷纷掉头转航，四散回家。突然我们当中的一个人注意到一块黑云从远处飘来，并且云层越来越厚，遮满了整个天空。刹那间，风大浪急，海上掀起了层层巨浪。我们的小船在大风大浪中张满帆、拉紧绳，我们就像坐在风上一般，一会儿在波涛中打转，一会儿被推上浪头，然后又跌落谷底。风吼帆鸣，我心跳得厉害，手臂也颤抖得厉害，但这不是畏惧，而是精神的高度紧张！我们富有冒险精神，想象自己是北欧的海盗，并且相信船长最终能化险为夷。他凭着坚实的双手和熟悉海浪的眼睛，曾经闯过无数险风恶浪。港湾里的所有的船只驶近我们船旁时，都鸣号向我们致敬，水手们欢呼，向这艘帆船的船长致意，因为他是唯一一个敢在暴风雨中驾驭小船航行的人。最后，当我们驶抵码头时，大家又饿又冷，已经疲惫不堪了。

去年，我在新英格兰一个风景如画、可爱迷人的幽静乡村里度过了一个难忘的夏天。马萨诸塞州的伦萨姆仿佛与我有不解之缘，我生命中所有的欢乐和忧愁，也似乎都与这个地方连在一起。红色农庄即钱布林斯的家乡，靠近菲利浦王池畔，成了我的家。每当我想起这些亲爱的朋友对我的帮助以及他们带给我的幸福时光，我的心里就充满了感激之情。那里的孩子与我成为亲密的伙伴，给了我很大的帮助。我们一起做游戏，相伴在林中散步，或在水中嬉戏。几个年幼的孩子常常围着我说这道那，我也给他们讲述小妖精、侏儒、英雄和狡猾的狗熊的故事，至今还回味无穷。

钱布林斯先生还引导我去探究那些树木和野花的神秘世界。后来，我仿佛能侧耳倾听橡树中树液的奔腾流动，看见阳光挥洒在树叶上的光辉。

树根深埋于阴暗的泥土，

分享着树顶上的愉悦、想象，

充满阳光的天空，鸟儿在飞翔，

啊！因为同自然有着共鸣，

所以我也理解了看不见的东西。

在我看来，我们每个人都有一种潜能，可以理解开天辟地以来人类所经历的印象和情感。每个人的记忆里还残留着对绿色大地、淙淙流水的潜意识。即使是盲聋人，这种从上一代就遗传下来的天赋也无法被剥夺。这是一种第六感——融视觉、听觉、触觉于一体的某种灵性。

在伦萨姆我有许多树友，其中最令我骄傲的是一株十分壮观的橡树。每有朋友来访，我总会带着他们去欣赏这棵树王。它矗立在陡峭岸上，俯视着菲利浦王池塘。据说已有八百年到一千年的历史了。传说中印第安人英雄首领——菲利浦王，就是在这棵树下作古的。

另外一个树友，是长在红色农庄里的一棵菩提树，它比大橡树还要温和可亲。一天下午，电闪雷鸣，风雨交加，后墙传来巨大的碰撞声我都能感觉得到，不用别人告诉我，我就知道是菩提树倒了。我出去检查这棵经受了无数狂风暴雨的英雄树，它曾经经过了猛烈的搏斗，最终还是倒下了，此情此景，真叫人痛心不已。

言归正传，回到我要说的去年夏天的生活上来。考试一结束，我和莎莉文老师就迫不及待地前往伦萨姆幽静的乡间。伦萨姆有三个著名的湖，我们的小别墅就在其中一个湖的边上。在这里，我可以尽情地享受漫长而又充满阳光的生活，所有的工作、学习和城市的喧嚣，全都被抛在脑后。然而我们在这个人间的乐园中，却仍然能听到遥远的太平洋彼岸正在发生的残酷的战争以及资本家和劳工的斗争。在这个伊甸园之外，人们纷纷攘攘，忙碌终日，丝毫不得悠然自得的乐趣。尘俗之事转瞬即逝，不必过分在意。而湖水、树木，这到处长满雏菊的广阔的田野、沁人心扉的草原，却都是永恒存在的。

那些认为人类的知觉都是由眼睛和耳朵传达的人都觉得很奇怪，为什么我能分辨出我是走在城市街道还是乡间小道上。乡间小道除了没有砌造路面以外，同城市街道是没有什么区别的，但是，城市的喧闹刺激着我的面部神经，我也能感觉到路上我所看不见的行人急促的步履。各种各样的不和谐的吵嚷，扰乱着我的注意力。载重车轧过坚硬的路面发出的隆隆声，还有机器单调的轰鸣，对于一个需要集中注意力辨别事物的盲人来说，常常无法承受。

在乡间，人们看到的都是大自然的杰作，不必为熙熙攘攘的城市里的那种残酷的生存斗争而焦虑。我曾好多次访问那些住在又窄又脏街道上的穷人。想到有钱有势的人住在高楼大厦里轻松自如，而另一些人却住在暗无天日的贫民窟里，渐渐变得越来越干瘪、丑陋，就禁不住地为社会的不平等而怒火满腔。肮脏狭窄的小巷子里挤满了衣不蔽体、食不果腹的孩子，向他们伸出友好的手，他们却避之唯恐不及，好像你要打他们似的。这些可怜的小生命，他们的样子总是在我的脑海中萦绕，每每想到这些，我就会痛苦不堪。更令我痛苦的是，那些成年人瘦得简直就不成人形。我抚摸过他们粗糙的手，深感他们的生存真是一场无期的斗争——不断的奋战、失败和失望。他们的努力和机遇形成了巨大的反差。

我们常说上帝把阳光和恩惠平等分给我们每一个人，所以我们大家都是平等的，难道真的是这样吗？在城市肮脏的小巷里，没有阳光，空气污浊。世人啊，你们不珍惜自己的同胞，反而还摧残他们。当你们每顿饭祷告“感谢上帝赐给我面包”时，你们的同胞却食不果腹。我真希望人们离开城市，离开这喧嚣嘈杂、纸醉金迷的城市，回到森林和田野，重新过简朴的生活！这样，你们的孩子能像挺拔的松树一样茁壮成长，他们的思想才能像花朵一样芬芳纯洁。这些都是我在城市生活一年后，重返自然所产生的感想。

现在，我又踏上了松软的富有弹性的土地，又可以沿着绿茵小路，走向蕨草丛生的涧边，把手伸进潺潺的溪水里，或是翻过一道石墙，跑进绿色的田野——这狂欢似的绿色田野。

除了从容散步，我还喜欢骑双人自行车四处兜风。微风拂面，铁马在胯下跳跃的感觉真的是无与伦比。骑着自行车在微风中穿梭，使人感到轻快又有力量，飘飘然而神清气爽。

不管什么时候，只要有可能，在散步、骑马和划船时，我都会让狗陪伴着我。我有过很多犬友——躯体高大的玛斯第夫犬、目光温顺的斯派尼尔犬、善于丛林追逐的萨脱猎犬，以及忠实而其貌不扬的第锐尔犬。目前，我最钟爱的是一条纯种狼狗。它卷曲的尾巴、滑稽的面相，着实让人喜爱。这些“朋友”似乎很了解我生理的缺陷，每当我孤独时，它们总是寸步不离地跟着我。

每当下雨不能出去的时候，我会和其他女孩子一样，千方百计地想着各种消遣方式。我喜欢编织，或者随手翻翻书，或者同朋友们下一两盘棋。我有一个专用棋盘，是根据我的生理特点制作的。棋盘上的格子都凹陷下去，棋子便可以稳稳当当地插在里面。黑棋子是平的，白棋子顶上是弯曲的，并且棋子的大小也不一样，白棋要比黑棋大，这样我可以用手抚摸棋盘来了解对方的棋势。走棋的时候，棋子从一个格移到另一个格会产生震动，这样我就可以知道什么时候该轮到我了。一个人百无聊赖时，我便玩单人的纸牌游戏。我玩的纸牌也是特制的，在右上角有一个盲文符号，这样可以轻易分辨出是张什么牌。

如果有孩子们在旁边，同他们做各种游戏是最快乐的事情了。尽管是很小的孩子，我也愿意和他们一起玩。我喜欢他们，他们也很喜欢我。他们当我的向导，带着我到处游逛，把自己感兴趣的事情告诉我。小孩子们不能用手指拼字。有时候唇读也不能弄懂他们的话，只好依赖手势。有时候我误解了他们的意思，做错了事，他们就会哄然大笑，于是哑剧就得再次从头做起。我也常给他们讲故事，教他们做游戏，和他们在一起，我很快乐，所以时间不知不觉过得很快。

博物馆和艺术馆也是乐趣和灵感的来源。许多人满怀疑惑，我不用眼睛，仅用双手，就能感觉出一块冰凉的大理石所表现的动作、感情和美？确实如此！我的确能从抚摸这些典雅的艺术品中获得真正的乐趣。当我的指尖触摸到这些艺术品的线条时，就能感受到艺术家们所要表达的思想情感。正如我能从活人的脸上摸出人的情感和品格一样，我从英雄雕像的面部表情中，就可以感觉他的爱和恨、勇敢和爱情。从狄安娜雕像的神态上，我体会到森林中的秀美和自由，感觉到那足以驯服猛狮、克服最强烈的感情的精神；维纳斯雕像的安详和优雅的曲线，使我的灵魂充满了喜悦；巴雷的铜像则向我展示了丛林的秘密。

我书房的墙上有一幅荷马的圆雕，为了摸起来方便，所以挂得很低。我时常怀着崇敬的心情抚摸他英俊而忧伤的面庞。我对他额上每一道皱纹都了如指掌——每一道皱纹都如同他生命的年轮，刻着忧患的印迹。在冰冷的灰石中，他那一双看不见的眼睛仍然在为他自己心爱的希腊寻求光明与蓝天，然而结果总是徒劳。他那美丽的嘴角坚定、真诚而且柔和。这是一张诗人的脸，同时又饱含着岁月的沧桑。啊！我能充分了解他一生的遗憾，那个犹如漫漫长夜的时代：

哦，黑暗，黑暗，

在这正午刺眼的阳光下，

绝对黑暗、全然黑暗，

永无光明的希望！

我仿佛看见荷马在歌唱，迈着蹒跚的步伐，从一个营帐到另一个营帐。他歌唱生活，歌唱爱情，歌唱战争，歌唱一个英雄民族的丰功伟绩。那些诗歌是精彩而又光荣的诗歌，它们为荷马赢得了不朽的桂冠，赢得了后世人们对他的万世景仰。

有时候，我很想知道，是不是触觉对雕塑美的把握要比视觉更加敏锐呢？我以为触觉比视觉更能对曲线的节奏感体会入微。不管是否如此，从希腊的大理石神像上我可以觉察出古希腊人情绪的起伏波动。

欣赏歌剧也是我的一项娱乐，只是这种机会比较少。我喜欢舞台上正在演出时，有人给我讲述剧情，这比读剧本要有趣味得多，因为这样我常常会有身临其境的感觉。我曾有幸会见过几位著名的演员，他们演技高超，以致你能忘却此时此境，被他们带到罗曼蒂克的古代去。埃伦·特里小姐具有非凡的艺术才能。有一次，她正在扮演一名我们心目中理想的王后的时候，我被允许抚摸她的脸和服饰。她身上散发出来的高贵足以消解最大的悲哀。站在她身旁的是饰演国王的亨利·欧文勋爵，他正穿着国王服饰，佩戴着国王的标志，他的行为举止无不显露出超群出众的才智，他善于表演的面容表现了驾驭一切的帝王气概。在他扮演的国王的脸上，有一种冷漠、无法捉摸的悲愤神情，让我永远不能忘怀。

我还认识杰弗逊先生，我为有他这样的朋友而感到骄傲。每当我到一个地方，不管他在什么地方演出，我都会去看他的表演。第一次看他表演是我在纽约上学时的事情了，那次他演的是《瑞普·凡·温克尔》。这本小说我读过几遍，但是直到看了杰弗逊先生的表演，我才真正体会到了瑞普的漫不经心、古怪而又随和的性格。杰弗逊先生的表演凄美、惟妙惟肖，给我带来了无穷的快乐。我脑海中至今还闪现着老瑞普的形象。记得那次演出结束以后，莎莉文小姐带我去后台看望杰弗逊先生。我在那里用手摸他的服饰、平滑的头发和胡须。杰弗逊先生还允许我摸他的脸，在触摸他的那一瞬间，他从那离奇的二十年沉睡中醒过来的样子我可以想象得到，并且我也知道了那可怜的老瑞普是如何颤巍巍地站起来的。

我还看过杰弗逊先生的《对手》。有一次，我到波士顿拜访他的时候，他还特意给我表演了《对手》中的几个精彩段落。我们所待的接待室俨然成了舞台。他和他的儿子坐在一个大桌子旁边，鲍勃·艾克里斯正在写挑战书。我用手模仿他的每一次动作，完全领略到了他手忙脚乱的滑稽可笑，而这种效果是别人把故事在手掌中拼写给我的时候我无法感觉到的。接着是他们站起来决斗的场面，两把剑你来我往，迅疾非凡，后来只见可怜的鲍勃败下阵来。随后，这位伟大的表演家把外衣一拉，嘴一歪，刹那间，我仿佛置身于福林瓦特尔村，施耐德的头正靠在我的膝上。杰弗逊先生还朗诵了《瑞普·凡·温克尔》中的几段经典对白，一会儿声泪俱下，一会儿笑逐颜开，逼真极了。他还让我尽量给台词配上合适的手势和动作。当然，我对戏剧动作是一窍不通，只得随意做几个了事。不过，凭着他精湛的表演天赋，他可以把语言和动作有机地结合起来。所有的这些都是从生活中提炼出来的，它们都来自原汁原味的生活。

第一次看戏的情景历历在目。那是十二年前，莱斯莉正在波士顿，莎莉文小姐带我去看她演的《王子与贫儿》。我无法忘记剧场所充满的喜怒哀乐，随着剧情的发展，观众一会儿喜，一会儿悲，还有这位小演员惟妙惟肖的表演。

散场后，我被允许到后台去见这位穿着华丽戏装的演员。她站在那里向我微笑，一头金发披散在肩上。虽然刚刚结束演出，她一点儿也没有疲倦和不愿见人的神情。那时，我才会说话，之前我反复练习说出她的名字，直到我可以清楚地说出来。当她听懂了我说出的几个字时，高兴地伸出手来欢迎我，表示很高兴能与我相识，我也兴奋得几乎要跳起来！

虽然生命中有很多缺陷，但我却可以有这么多的方式触摸到这个多姿多彩的世界。世界是美好的，甚至黑暗和沉寂也是这样。无论处于什么样环境，都要不断努力，都要学会满足。

有时候，一种与世隔绝的感觉会像冷雾一样朝我袭来，那种感觉就像我孤独地等待生命大门关闭时的情形一样。门内是光明、音乐和友谊，但我进不去，大门被无情的命运之神挡住了。我真想义正词严地提出抗议，因为我的心仍然充满了热情。但是那些酸楚而无益的话语流溢在唇边，我欲言又止，犹如把泪水往肚里咽，沉默浸透了我的灵魂。然后，希望之神微笑着走来对我轻声说：“忘我就是快乐。”因而我要把别人眼睛所看见的光明当做我的太阳，别人耳朵所听见的音乐当做我的乐曲，别人嘴角的微笑当做我的快乐。

良师诤友

要是我能把曾经对我有所帮助的人一一写出来，那该有多好呀！书中已经写了一些人，对于许多人的名字，我相信读者会感到很亲切。而另一些人则可能或者永远都不为人知。尽管如此，在我甜美而又神圣的生命里永远都离不开他们的影响。生活中最值得庆幸的莫过于结识一些益友，他们如同一首首优美的诗歌一样打动人，他们握手时充满了不可言喻的同情，他们幽默有趣的性格，使我烦躁不安的心情平静下来，使我一觉醒来把曾经缠绕的愤怒、烦恼和忧虑一扫而光，耳目一新，重新看到上帝真实世界的美与和谐，化腐朽为神奇。总之，有这些益友在身旁，我就感到心神安定。也许一生中同他们也只有一面之缘，然而他们平静的脸，温柔的性格，却能消融我心上永不满足的冰块，犹如山泉灌进海洋淡化了海水的浓度一般。

经常有人问我：“你有什么讨厌的人吗？”我不明白他的意思。我觉得那些有过多好奇心的蠢人，尤其是新闻记者是不讨人喜欢的。我也不喜欢那些自以为是、喜欢说教的人，他们表现出的夸张和虚伪，如同与你同行又刻意放慢脚步来适应你，让人心里不舒服。

通过和我接触的手，我就能看出这个人的性格。有的人握手时倨傲无礼，一副高人一等的姿态；有的人郁郁寡欢，和他们握手仿佛是握住了西北风；而另一些人则活泼快乐，他们的手就像阳光一样给我传递热量，这可能只是一个孩子的手，然而它确实给了我舒服快乐的感觉，就像温暖的笑容给人的感觉一样。我从一次热情的握手或是一封友好的来信中，感到了真正的欣慰。

我有许多素未谋面的远方友人，他们实在是太多了，以至于我根本就无暇给他们一一回信。我愿借此机会感谢他们的亲切来信，他们给予我的帮助和鼓励，我又哪里能感谢得完呢！

能够认识许多智者，并且和他们一起交流，是我的荣幸。只有了解布鲁克斯主教的人，才能领略同他在一起的情趣。当我还是一个孩子的时候，就喜欢一双手紧紧握住他的大手坐在他的膝上。他生动有趣地对我讲上帝和精神世界的事，则由莎莉文小姐在我的另一只手上翻译着。听了以后我既惊奇又喜欢，虽然那时我还不能完全理解他所说的，但却使我对生命产生了乐趣。随着年龄的增长，又会有更深一层的理解。

有一次，我对世界上有那么多的宗教感到很疑惑，就问他：“为什么世界上有那么多的宗教？”他说：“海伦，有一种无所不在的宗教，那就是爱的宗教。全身心地爱你的天父，尽你所能去爱上帝的每个儿女，同时谨记，善的力量要远远比恶的力量强大，进天堂的钥匙在你的手里。”他的一生就是这个伟大真理的最好的例证。在他高尚的灵魂里，爱与渊博的知识以及信仰融合成一种洞察力，他看见：

上帝使你得到解放，得到鼓舞，

使你谦卑、柔顺并得到慰藉。

布鲁克斯主教从来没有教我什么特别的信条，但是他把两种伟大的思想铭刻在我脑海里——上帝是万物之父，四海之内皆兄弟。以后我渐渐明白了这是一切信条和教义的基础。上帝是爱，上帝是父，我们是他的儿女。尽管正义在不断地受到挑战，但我们应该坚信，乌云总会被驱散，正义会压倒邪恶。

我在这个世界上生活得很快乐，很少想身后之事，只是不免常常想起几位好友的在天之灵。岁月如梭，虽然他们离开我们已有好多年了，但他们仿佛就一直在我身边，好像从未离开过似的。如果什么时候他们拉住我的手，像从前一样亲热地交谈，我丝毫不会觉得惊奇。

布鲁克斯主教逝世后，我破天荒地把《圣经》从头到尾读了一遍，同时还读了几部从哲学角度论述宗教的著作，其中包括斯威登伯格的《天堂和地狱》、德鲁蒙德的《人类的进步》，但我依然觉得，最能慰藉我灵魂的还是布鲁克斯的爱的教义。

初识亨利·德鲁蒙德先生时，他那热情而有力的握手使我感激不已。他是我认识的朋友当中待人最真诚的一个。他待人热情、知识广博，并且还能侃侃而谈，只要他在场，任何人都不会觉得沉闷。

我清楚地记得第一次同奥利费·温德尔·霍姆斯博士见面的情形。在他的盛情邀请下，一个星期日的下午，我和莎莉文小姐去拜访他。那是初春时节，我刚学会说话不久，一进门我们就被带进他的书房，只见他正坐在壁炉旁边一张扶手椅上。壁炉内炉火熊熊，柴炭“噼啪”作响，他正沉浸在往日的回忆之中。

“还在聆听查尔斯河的细语？”我问道。

“是的，”他说，“查尔斯河引起我许多美好的回忆。”

书房里弥漫着印刷油墨和草革的气味，一走进这里你就一定知道这儿到处都是书。我本能地伸出手去抚摸它们，结果手指在一卷装订精美的《丁尼生诗集》上停留了下来。莎莉文小姐告诉书名，我就开始朗诵：

啊！大海，撞击吧，撞击吧，

撞击你那灰色的礁石！

泪水滴落在了我的手上，我停止了朗读。这位可爱的诗人竟然听得哭了，我开始不安起来。他让我坐在靠背椅上，拿来各种有趣的东西让我鉴赏。应他的要求，我朗诵了《被禁闭的鹦鹉螺》，这是我当时最喜欢的一首诗。以后我又同他见了好几次面，我不仅喜欢他的诗歌，而且喜欢他的为人。

在拜访霍姆斯博士后不久，一个晴朗的夏日里，我同莎莉文小姐一起又去梅里迈克河边看望了惠蒂尔，当时是在他幽静的家里会面的。他温文尔雅，谈吐不凡，给我留下了深刻的印象。他有一本凸字版诗集，我从里面读到了一篇题为《学生时代》的诗歌。他对我能这样准确地发音感到非常高兴，说他听起来一点儿不觉得困难。我问他许多关于这首诗的问题，并且把手放在他的嘴唇上来“听”他的回答。他说，那首诗中的小男孩就是他自己，女孩子的名字叫萨利，还说了其他的细节，我现在记不太清楚了。

我又朗读了《劳斯·德奥》。当我读到最后一行时，他把一个奴隶的塑像放在我手中。那蹲着的奴隶身上的两条锁链正要掉下来，就好像天使把彼得带出监牢时，身上的镣铐脱落下来的情形一样。后来，他带我们到他的书房去，为莎莉文老师亲笔题字，借此来表达对她工作的钦佩，而后对我说：“她是你心灵的解放者。”他送我们到大门口，温柔地吻了我的前额。我许诺第二年夏天再来拜访他，但是誓言还在耳边萦绕，而故人已经不在了。

我有许多忘年朋友，爱德华·埃弗雷特就是其中一位。认识他的时候我八岁，随着年岁的增长，我越来越尊重他。他博学而富有同情心，是莎莉文老师和我在忧患之中的最好的朋友，他帮助我们战胜了许多艰难险阻。不仅仅对我们，他对任何处于困境的人都是如此。他赋予旧的教条以爱的新义，并教导人们如何去信仰，如何去生活，又如何求得自由。他以身作则，爱国家，爱人类，追求勤勤恳恳积极向上的生活。他宣传鼓动，而又身体力行，是全人类的朋友。愿上帝祝福他！

前面已经提起与贝尔博士初次见面的情形。后来，我曾同他一起度过了许多愉快的日子，有时在华盛顿，有时在位于布雷顿角岛中心他幽静的家中，他所居住的地方因查尔斯·达德利·沃纳的书而得名。在他的实验室里，在伟大的布烈斯河岸的田野上，我静静地听着他讲述自己的实验，感到十分快乐。我们一同放风筝，他告诉我，他希望通过这种活动发现掌控未来飞船的方法。贝尔博士精通各方面的科学，并且善于把自己研究的每一个课题生动有趣地向你描述，一些深奥的理论知识也让人感觉到兴味盎然。他能让你感到，哪怕只用一点点时间，你都可以成为发明家。他天性幽默且富有诗意，对儿童满怀爱心。当抱着一个小聋儿时，他常常表现出真诚的快乐。他为聋人作出的贡献会流芳百世，并造福后世的孩子们。他个人的成就和感召力令我们对他满怀崇敬。

在纽约的那两年中，我有很多机会同知名人士面对面。有些人的名字我听说过，但是没有机会和他们面谈。和他们大多数人的第一次会面都是在好友劳伦斯·赫顿先生的府上。我非常乐意到赫顿夫妇优雅宜人的家里做客，并且有幸参观了他们的藏书室，阅读了许多富有才华的朋友给他们夫妇的题词。据说赫顿先生能唤起人们内心深处的美好思想与情操，人们不需要读他的经典著作《我所认识的男孩》，就可以了解他。他也是我所认识的最慷慨、待人宽厚的人。

赫顿夫人同样也是一位真诚可靠的朋友。我思想中许多最可宝贵的东西的获得，都归功于她的帮助。在大学的学习过程中取得的进步，也得益于她的引导。当我因学习困难而气馁时，她的来信使我振奋，重新鼓起勇气。她使我真正体会到，征服一个困难之后，再征服后来的困难就会简单得多。

赫顿先生给我介绍了许多文学界的朋友，其中包括著名的威廉·狄思·霍尔斯先生和马克·吐温。我还见过李察·华生·吉尔德先生和艾德豪德·克拉伦斯·惠特曼先生。我也认识查尔士·杜德里·华纳先生，他善于讲故事，深受朋友们的敬爱，对人又富有怜悯之心，大家都说他爱人如己。有一次，华纳先生带着森林诗人——约翰·柏洛夫先生来看我。他们和蔼可亲，在散文和诗歌创作上的才华为我所钦佩，如今又切身感受到他们待人接物的魅力。这些文学界名流，高谈阔论，唇枪舌剑，妙语连珠，令人望尘莫及。就好像小阿喀琉斯以不对称的脚步跟着英雄阿喀琉斯向伟大的命运进军一样——他们对我说了许多至理名言。

吉尔德先生同我谈起，他是如何穿越大沙漠在金字塔下作月光之旅的。有一次他写信给我，在签名下做出凹下去的印迹，以便我能够轻松摸出来。这使我想起，赫尔先生给我的信也都会把签名刺成盲字。我用唇读法听马克·吐温为我朗诵他的一两篇精彩的短篇小说。他的思想和行为都与众不同，我在与他握手时，能感觉到他的眼睛炯炯有神地闪光。甚至，当他以特有的、难以形容的幽默声调进行讥讽时，你会觉得似乎他就是那个温柔又有同情心的伊里亚德的化身。

我在纽约还见了许多有趣的人物，《圣尼古拉斯报》受人尊敬的编辑玛莉·玛普斯·道奇女士、《爱尔兰人》一书可爱的作者凯蒂·道格拉斯·威格因女士。她们送给我颇富情意的礼物，包括反映她们思想的书籍、暖人心窝的信函以及一些照片。这些我都乐意向人们不厌其烦地介绍。可惜篇幅所限，不能一一表达对所有朋友的感激之情。事实上他们许多高尚纯洁的品质，并不是笔墨可以表达出来的。甚至要讲到劳伦斯·赫顿夫人时，我的心中还犹豫不决。

这里我只再提两位朋友，一位是匹兹堡的威廉索夫人，在林德斯特时，我常去她家中做客。她总是乐于助人，认识她多年来，我和莎莉文小姐有什么问题向她请教，她总是不厌其烦地提出自己中肯的意见。

还有一位朋友也使我受益匪浅，他就是卡耐基先生。他强有力的企业领导才能无人能及，他英明果敢的神奇能力，博得大家的尊敬。他对每一个人都很慈善，乐善好施。由于他的地位，我是不应该谈到他的，但是应该指出，如果没有他的热情帮助，我进大学是不可能的。

就这样，朋友们创造我的一生。他们费尽心思、绞尽脑汁，把我的缺陷转变成美好的特权，使我能够在已造成的缺陷噩梦中，矫健而又快乐地前行。

第二部分：走出黑暗

大学生活

前面是对我大学一年级以前的生活的简单概括，在接下来的章节里，我将讲述我大二以后的生活。

在上大二的时候，我最喜欢的课就是作文课。当时考普兰老师是我们的作文老师。那时候我习惯了每星期都要写一篇作文，《少女时代》就是由我在拉德克利夫学院一年级时写的作文结集而成的。其实最初我并没有把它们整理出版的打算，直到《淑女书报》的主编忽然造访。他告诉我说他们社长希望能在他们杂志上刊登我的传记，并且是以连载方式登出，希望我能够同意并接受他们的邀稿。弄清对方的来意后，我就以功课太忙为由婉言拒绝了，可是他却仍然坚持，极力想说服我，就说：“你不是已经在作文课上写了很多吗？”

听到他说这话，我感到非常惊讶：“啊！怎么你连这些事也知道？”

“啊，难道我们的薪水是白拿的吗？”主编笑着说，略带几分得意。稍后，他又告诉我，我只要把学校里的作文稍加润色，就可以在杂志上发表了，这对我来说是轻而易举的事情。于是，我只好同意把《少女时代》的原稿以三千美元的价格在《淑女书报》上连载，并在合约上签了字。说实在的，当时我只知道三千美元是一笔不菲的酬金，而忘记了那份稿子其实只完成了一半，更没有考虑到补写后半部可能会带来的种种困扰。当时，我确实有些得意忘形，忘记了以后道路上棘手的事情。

事情就这样定下来了。开始时，一切都还顺利，可是越往后就越觉得困难了。一是自己不知道要写什么才好，二则我又不是专业作家，对如何把现有的材料进行适当的整理加工变成杂志社所需的文字没有一点经验，甚至对截稿日期的重要性也全无概念，纯粹是个外行。

每当我收到杂志社拍来的电报，如“下一章请立刻寄来”或“第六页与第七页的关系交代不清，请立刻予以说明”等信息时，竟然完全不知道该怎么办才好。

幸运的是，同学蕾诺亚介绍我认识了一个人，他一直影响着我后来的生活，他就是梅西先生。我还清楚地记得当时蕾诺亚形容他的情形。“我的房东有个同学，此人不仅头脑清醒，而且慷慨大方，富有骑士精神，待人也和蔼可亲，如果我们有事情去求他，相信他一定不会拒绝的。”这些话我一直铭记在心。

就这样我结识了梅西先生。梅西先生是哈勃特大学的教授，当时在拉德克利夫学院做代课老师，虽然在同一个学校，但是我们彼此都没有机会认识对方。在听完蕾诺亚的介绍之后，我对梅西先生的初步印象非常完美。从日后的交往中，我深切地体会到，正如蕾诺亚所说，梅西先生不但聪明，而且古道热肠。当他了解了我的困难后，立刻把我带来的资料迅速浏览了一遍，然后又干脆利落地帮我整理。从那以后，我再也不用愁不能如期交稿了。

梅西先生才思敏锐、感情丰富，在文学上有很深的造诣。对我而言，当时的他既是一位无话不谈的好朋友，又是一位值得信赖的兄长，更是一位遇到困难时能出谋划策的商量对象。如果说现在这部分文章的水准不及当年，我丝毫不会觉得奇怪，因为没有了梅西先生的帮助。

我前面曾经提过，在拉德克利夫学院求学的过程中，困难重重，有两个困难比较突出，最大的困难莫过于没有足够的盲文书可以阅读，另一个困难则是时间不够分配。课外作业都是莎莉文老师以手语方式逐字逐句告诉我的，因此这种落后的学习方式迫使我往往学习到半夜，而此时别的同学早已进入了梦乡。洛奇老师与维杜老师会在课前在我的教科书上为我点字，教我学习的方法，但并不是所有的老师都会这么做，再说有些科目的学习方法我还没有掌握，所以跟不上课程的进度是常有的事情。

现在（指1928年），事情有了很大的改观，红十字会已经出版了数千册盲文书籍，和我一样的朋友们可以有读到更多书的机会。而当时，我所有的盲文书加起来总共不过三十本，每一本对我来说都是无价之宝。我埋头苦读，用自己的双手来“读”这些书，来搜集自己的论文材料，准备大小考试。每当自己在阅读盲文书籍时，只要一想到自己现在不用别人帮忙也可独自用功了，就觉得十分快慰。

在学习上，无论是文学还是历史，阅读和理解对我来说都不是很难的事情。这也许与我少女时代的生活体验有关。在进大学之前，我就接触过许多优美、富有想象力并且知识性强的文章。因此，对这些课程我都有很浓厚的兴趣，并且学习成绩也非常优秀。现在想起来，觉得自己也不是那么的倒霉。

唯一令我感到遗憾的是，在上大学期间，没能与大学里的知名教授们进行更多的交流。多数教授的讲课对我来说都像留声机一样，我只是机械地听讲而已。虽然院长布里吉斯教授就住在我的隔壁，可是我从来没有勇气去主动拜访他。在我的毕业证书上签字的艾里华特博士，也从来没有幸会过。只有指导我写作的考普兰教授以及教《伊丽莎白时代文学》的尼尔逊博士，还有教德文的帕德雷特教授等人偶尔会和我一起喝茶，即使是在校外，他们见到我也异常的亲切。

由于我和正常人有着不言自明的区别，所以和班上的其余同学融洽地在一块玩耍对我来说不是那么容易，不过大家还是想方设法通过各种方式与我沟通和交流。班上的同学经常一块儿到外面去吃三明治、喝可可奶，这时他们就会叫上我。为了不让我感到不自在，他们会常常围在我身旁，说些有趣的事来哄我开心。并且他们还推举我做副班长。

如果不是因为自己要花比别人多好几倍的时间在学习上，我相信自己的大学生活一定可以像其他同学一样丰富多彩。有一天，朋友们邀我去布鲁克林闹市区的朋友家去玩，我欣然答应了。但最后我们却来到了波士顿一间宠物店，里面满是“泰瑞尔”狗。那些狗对我好像特别热情，其中有一只名叫汤马斯伯爵的狗引起了我的注意。这条小狗长得并不特别好看，但很会撒娇，站在我身边一副驯服、乖巧的样子。我伸手去摸它时，它高兴得使劲摇尾巴，低声欢叫着。

“啊！汤马斯伯爵，你很喜欢海伦吗？海伦，你也喜欢这只小狗吧？”朋友们异口同声地问我，我也很直截了当地回答：“是的，我非常喜欢它！”

“这样的话，我们就把这只狗送给你，作为大家送给你的礼物。”朋友们说。

汤马斯似乎听懂了大家的话，一个劲地在我身边绕圈子。

等汤马斯伯爵稍微安静下来了，我说：“我不喜欢这种什么伯爵的称呼，听起来有一种居高临下的感觉。”

我说出这番话后，狗若有所悟地静坐一旁，不出一声，变得沉默起来，好像在想自己叫什么名字好呢。

“就叫它费兹吧，你们感觉这个名字如何？”

话音刚落，汤马斯伯爵好像完全同意似的，很高兴地在地上连打了三个滚。于是这只狗就被我带回了康桥的家。

当时，我们住在库利兹街十四号，只租下这幢房子的一部分。据说这栋房子原来是高级住宅，坐落在一片美丽的土丘上，周围长满了郁郁葱葱的树木。虽然住宅的正门面对马路，但屋宇很深，马路上车辆的喧闹声几乎听不到。

屋后是一大片花园，主人在园中种满了三色紫罗兰、天竺葵、康乃馨等花草，时常满园飘香。每天清晨，那些穿着鲜丽衣服的意大利女孩就会来采花，拿到市场上去卖。我们常常在那些意大利少女活泼的欢歌笑语中醒来，真有一种置身于意大利田园村落里的感觉。

住在库利兹街的日子里，我结识了几位哈勃特大学的学生和年轻讲师，大家相处和睦，成为很好的朋友。其中一位菲利浦·史密斯先生，目前是华盛顿国立地质调查所阿拉斯加分部的主任，他的妻子是我最好的同学蕾诺亚。蕾诺亚对我非常友好，莎莉文老师身体不适时，她就接替莎莉文老师，帮助我做功课，带我去教室学习。

约翰·梅西先生也是当时的成员之一，他曾经是我生活上、精神上的支柱，他后来与莎莉文老师结了婚。我们这些朝气蓬勃的年轻人聚在一块，内心充满了活力，一口气走十来里的乡村小路，丝毫不觉得累。有时候骑着三个车座的自行车出游，一口气就骑四十里，玩到尽兴才肯回家。那真是个无忧无虑的年龄啊！做什么都开心，玩什么都高兴。在年轻人的眼里，大自然的一切都是如此美好，洒在树梢上温暖的秋阳、成群结队南飞的候鸟、为了雨季储藏食物正忙忙碌碌搬运胡桃的松鼠、从苹果树上掉下来的熟透果实、河边草地上粉红的小花以及碧绿的河水……一切的一切都是如此赏心悦目，令人陶醉。

寒冷的冬天到来的时候，我们就租着有车篷的马车四处溜达，或者去山上滑雪橇，或者在野外疯狂地玩耍，或者静静地坐在咖啡馆里喝着香浓的咖啡，或者来上一顿可口的夜宵，快乐似神仙。

在漫长的冬夜里，我们也会连续几天夜里围着熊熊的炉火，喝可乐，吃爆米花，谈天说地，探讨社会、文学或哲学上的各种问题。无论谈起什么问题，我们总喜欢深入地探讨一番。

一群年轻人开始懂得独立思考，决不附和别人的观点，但是在富有强烈的正义感，看不惯社会上邪恶的势力、黑暗的一面，在爱好和平、热爱人类这一点上，大家取得了惊人的一致。但是，纯粹的讨论多半于事无补，根本解决不了什么问题，仅仅构建乌托邦的理想是没有意义的。那些较冲动的激进分子正想找“叛徒”决斗呢，但是又没有人敢于提出不同的意见。

青春的光辉是如此绚烂，绚丽得令人不敢直视；那种天不怕地不怕的冲劲，单纯得真叫人羡慕。记得有一次，我们徒步去一个很远的地方，三月的风是如此强劲，竟然把我的帽子都吹掉了。还有一次，大概是四月份吧，我们也是徒步出门，路上忽然下起了瓢泼大雨，不知是幸运还是不幸，我们带了一件很小的雨衣，几个人只好挤在一件小小的雨衣里避雨了。到了五月，正是草莓飘香的季节，大伙儿又相邀一块去野外采草莓，整个田野中回荡着我们的笑声，高兴极了。

唉！瞧我现在还没有到垂暮之年，怎么一个劲儿地回忆往事了呢！

幸福的日子总是短暂的，在这些幸福、愉快的日子的陪伴下，四年的大学生活转瞬即逝，转眼间就到毕业典礼的时候了。当时的许多家报纸都报道了我参加毕业典礼的情形。有一家报纸是这样报道的：“这一天，毕业典礼的礼堂里水泄不通。当然，每位在场的毕业生都将接受毕业证书，但最引人注目的还是美丽而又聪明优秀的盲人学生海伦·凯勒和一直协助这位了不起的学生顺利完成学业的莎莉文老师。海伦·凯勒的成绩里面凝聚了莎莉文老师的汗水和努力，她应该受到我们每一个人的尊重。毕业典礼正在进行中，当主持人念到海伦·凯勒的名字时，雷鸣般的掌声响彻全场。这位少女不仅以优异的成绩学完了大学的所有课程，而且在英国文学方面更是有着精深的造诣，因此博得了师长、同学的交相赞誉。”

莎莉文老师十分高兴我能够在英国文学这一科上得到高分，这与老师的帮助是分不开的。除了这两点事实外，报纸上的其他报道都是子虚乌有。其实当天与会的人并不像传说中的那么多，事实上，专程来参加我的毕业典礼的朋友仅五六位而已。当时我多希望母亲能够到场，但是很遗憾，母亲由于身体欠佳，没能来参加。校长只是做了例行演讲，并且也并没有特意提到我和莎莉文老师。不仅如此，其他的老师们也没有特意过来对我表示祝贺。另外，在我上台领毕业证书时，也并未出现如报上所说的“雷鸣般的掌声”。总之，毕业典礼并没有像报纸上形容的那样盛况空前。有些同学一面脱下学士服一面愤愤地认为，学校没有颁发学士学位给莎莉文老师的决定不妥，觉得这样对莎莉文老师不公平。

毕业典礼之后，老师带我直接乘车前往新英格兰的连杉，这是我们计划搬过去住的地方。

当天晚上，我就与朋友们去奥罗摩那波亚加湖划独木舟，在宁静祥和的星空下，暂时把世间的一切烦恼都抛诸脑后。

更可气的是，夸大报道毕业典礼的那家报纸，同时还说波士顿市政府在连杉送给我一套住宅，这套住宅不但有宽敞的庭院，而且室内堆满了别人送给我的青铜雕塑，还说我有一间藏书数万的巨型图书室，坐拥书城，生活惬意得很。简直一派胡言！我与莎莉文老师居住的，哪有报道说的那般奢侈、豪华？事实上那是一幢很久以前就买下的旧农舍，房子的四周附带了七英亩荒废已久的田地。老师把挤奶场与存放陶器的储藏室打通了，变成一个大房间当做书房。在书房里，藏有的盲文书籍也不过一百多本，虽然十分简陋，不过我已经感到心满意足了。因为这儿光线充足，东、西的窗台上可以摆上盆景，还有两扇可以眺望远处松林的落地玻璃门。莎莉文老师还专门在我的卧室旁边搭起一个小阳台，方便我高兴的时候出去走走。

就是在这个阳台上，我第一次“听”到鸟儿在唱“爱之歌”。那天，我在阳台上享受着和风，舍不得进房，整整待了一个多小时。阳台的南面种着蔓藤，枝叶绕着栏杆而上；北面则种着苹果树，每当苹果花开时，扑鼻的香味令人陶醉。

忽然间，我扶着栏杆的手感觉到微微的震动，这种震动给我的感觉就好像把手放在音乐家的喉咙上的感觉一样。震动是一阵一阵的，忽行忽止，就在某一个停顿的瞬间，有一片花瓣掉了下来，轻拂过我的脸颊飘落到地面。我随即猜想可能是鸟儿或者微风拂过，花瓣才会掉下来。我正在猜测时，栏杆又开始震动了。

“到底是什么呢？”

我静静地站在那儿，出神地感受着、思量着。这时，莎莉文老师从窗内伸出手来，悄悄地暗示我不要动。她抓着我的手，告诉我：“有一只吐蚊鸟正好停在你身旁的栏杆上，只要你一动，它就会飞走，所以最好站着别动。”

莎莉文老师用手语传给我这些信息：这种鸟的叫声听起来像“飞——普——啊——威”、“飞——普——啊——威”，我凝神注意这种鸟的叫声，终于能分辨出它的节拍与情调，同时感觉出它的叫声正逐渐加大、加快。

莎莉文老师再次传信息给我：“鸟儿的恋人正在苹果树上与它应和，那只鸟可能早就停在那儿。哦！你瞧，它们现在开始二重唱了。”

停了一会儿，她又说：“现在，两只鸟已经亲密地在苹果花间互诉衷肠呢！”

其实这幢农舍是我用糖业公司的股票换来的，而糖业公司的股票是十年前史波林先生送给我的。

史波林先生在我们最困难的时候帮助了我们。第一次见到史波林先生是在我九岁的时候，那次他带着《小公主》里面的童星莱特跟我们一起玩。此后，只要我们有难处，史波林先生都竭尽全力帮助我们，并且还时常到柏金斯盲校来探望我们。他每次来都要带些玫瑰花、饼干、水果分送给大家，有时还请大家出去吃午饭，或者租辆马车带我们出去玩，童星莱特也多半会跟我们同行。

莱特是一个美丽又活泼可爱的小女孩，史波林先生常常对我俩说：“你们是我最心爱的两位小淑女。”然后很开心地看着我俩一起玩耍。

当时我正在努力学习像正常人那样与人交谈，可是史波林先生总是弄不清我的意思，这让我很不舒服。有一天，我特地反复地练习说“莱特”的名字，打算史波林先生来的时候让他惊喜一下，可是不管我多么努力练习，都说不好莱特的全名，当时我急得都哭了出来。尽管我很努力地去练习，但是结果还是很糟糕。等到史波林先生来时，我仍然急巴巴地展现我的练习成果，一遍又一遍反复多次，好不容易终于让史波林先生懂了我的意思，我又高兴又激动，那种激动的心情至今无法忘怀。后来，每当我没有办法清楚地表达出自己的意思，或者周围太吵，令史波林先生无法和我沟通时，他就会紧紧地抱住我，柔声安慰我道：“虽然我不太明白你的意思，可是我喜欢你，而且永远最喜欢你。”

直到去世，史波林先生始终每月给我和莎莉文老师寄生活费。他还把糖业公司的股票送给我们，并嘱咐我们可以在需要的时候卖掉它。就因为这样，当老师与我第一次步入这栋屋子，打开窗户，开始我们新的生活时，时时刻刻都会感觉到史波林先生和我们在一起。

1905年5月2日，也就是我大学毕业的第二年，莎莉文老师与梅西先生结婚了。我一直期望着莎莉文老师能遇到一位好人，有一个幸福的归宿，因此对他们的婚姻，我由衷地感到欣喜，并且真心实意地祝福他们永远幸福。婚礼在一幢白色的美丽房子里进行，主持婚礼的是我们的一位朋友爱德华·海尔博士。婚礼之后，莎莉文老师和梅西先生前往新奥尔良度蜜月，我则随母亲回南部度假。

谁知道就在分别六七天后，梅西夫妇忽然出现在我与母亲所住的旅社里，这着实让我们吓了一跳。在南部初夏的景色中，看到我一生中最喜欢而又最尊敬的两个人的意外喜悦，让我仿佛在梦里一般。梅西先生告诉我：“这个地方真美啊，到处弥漫着木兰花的芳香，还有鸟儿悦耳的歌声。”这对蜜月中的夫妇，可能把鸟语花香视为对他们新婚的最好的祝词了。

我们一行四人一起回到连杉的家。我隐隐约约听到一些风言风语，多事人纷纷揣测：莎莉文老师结婚了，可怜的海伦一定很伤心，甚至会产生嫉妒心理！还有人甚至基于这种心理写信来安慰我。可是他们一定没有想到，我不仅不会伤心、吃醋，并且日子比以前过得更加充实、快乐了。

莎莉文老师是一个心地高贵、和蔼仁慈的人，而梅西先生也是一个和善热情的人，他经常讲故事逗我开心，而且还经常给我传递一些新知识，偶尔也会给我提供一些当前文学的走向。有一次，我的打字机出了故障，因而延误了正常的写作，修好以后，我不得不连夜赶稿。梅西先生不忍心看到我太劳累，还不辞辛苦地为我打了四十多页的稿纸。

当时，我应邀为《世纪杂志》撰稿，文章的题目是《常识与杂感》，主要描述我身边的一些琐事以及我自身的感受和感想。由于简·奥斯汀也曾以同样的题目写过书，因此当稿子结集出版时，我就特意把书名改为《我居住的世界》。在整个写作过程中，我的情绪一直处在最佳状态，这是我写得最愉快的一本书。从新英格兰迷人的风光，到我所想到的哲学问题，总之，只要思之所至，我都把它们写了进去，以飨读者。

接下来的一部作品是《石壁之歌》，这是一本诗集，写作的灵感来自田园。有一天，我们到野外去游玩，发现人们在忙着整修古老的石垣，春天的气息和劳动的喜悦，给了我莫大的灵感，要用诗篇来歌颂春天的喜悦，歌颂我对大自然的热爱的想法在我心中油然而生。

在整个书稿的整理过程中，梅西先生帮了我很大的忙。对书中欠缺的地方他会毫不客气地指出来，对于好的地方，他也会毫不吝啬地夸奖。就这样，经过我们吟咏再三，反复斟酌，修改再修改，这部诗稿终于问世了。梅西先生常常说：“对于我们做的事情，我们已经尽力了，如果还有什么不好的地方，那也没有办法了。”

抵达连杉后，我们非常怀念在亚拉巴马农场时的田园生活，于是我们就开始养家畜、种农作物。刚开始时，我们仅有从剑桥带过来的那只名叫费兹的狗而已。遗憾的是，在我们搬到连杉一年多之后费兹就死了，后来我们又陆陆续续地养了几条狗。我们还曾到附近的养鸡场买了几只毛茸茸的小鸡来饲养，每个人都很热心地照料它们，希望它们能够快快长大。没想到，这些小鸡也落了像费兹一样的下场，当时我们的心里充满了挫败感。

我们一致认为几间屋子空在那里实在可惜，于是就索性把它们改成了马厩，用来养马。我们买了一匹马，它桀骜不驯、凶悍无比，半路上就把送马的少年摔落了两三次。然而那位少年把马交给我们时却对此只字不提，这也是我们后来才知道的。

第二天一早，梅西先生把马牵出来，套上货车，想把货物运到镇子上去。刚开始的时候马还很听话，没想到刚走出大门没几步，马儿忽然暴跳起来，怎么也不肯往前走。梅西先生觉得奇怪，以为挂在马身上的马具有问题，所以下车查看。当梅西先生刚把拖车从马身上卸下来的那一刹那，那马忽做人立状，一声长嘶，然后拔腿狂奔，一会儿工夫就不见了踪影。两天之后，一位邻近的农夫看到一匹身上还佩戴着马具的马在森林里溜达，随后我们就把它牵了回来。但是从那以后，再也没有人敢用它，不得已我们只有把这匹失而复得的马卖给专门驯马的人。

那一阵子我们的经济状况比较拮据，我们一心想找个门路增加点收入。有人劝我们栽植苹果。于是，我们又买了一百棵树苗，开始种起苹果来。到了第五个年头的时候，树上就开始结果实，当时我兴奋极了，在笔记本上记下每棵树结苹果的数量、大小，等等。

一天下午，仆人慌慌张张地跑进来，上气不接下气地嚷道：“哎呀，不……得了！野……牛！野……牛！”

不等他说完，我们立即到窗口看个究竟。原来不是野牛，而是附近山上下来的一群野鹿，看样子是全家出动。鹿爸爸和鹿妈妈带着三只小鹿，在我们的苹果园里畅游，阳光下活泼跳跃的身姿，是那么的美妙迷人，大家看呆了。然而就在这时，这群大大小小的不速之客竟然毫不客气地疯狂猖獗了一番。等鹿走后，大伙儿才如梦初醒地出去查看“灾情”，不看还好，一看都愣住了。上帝啊！一百多棵苹果树就只剩下可怜的五六棵了！

就这样，我们苦心经营的农场毁于一旦，然而在我的回忆中，那却是一段既有趣又充实的生活。

梅西先生突发奇想，提议我们可以在院子里栽培苹果树。梅西先生特别用心栽培的苹果树，长得很好，果实累累。每到秋天果实成熟时，我都会搬着梯子、拿着木桶去摘苹果，装满一个又一个的木桶。大家一起动手整理庭园时，我总是耐心地拾取地上的枯树枝，捆成一束束的柴薪。

梅西先生还想出一个好办法，就是在室外通往山坡的沿途树干上绑上铁丝，这样一来，我就可以手扶铁丝，独自一个人走到森林里去。森林里面有高高的秋麒麟草以及开花的野生胡萝卜。那条“铁丝小径”整整有四五百米长，也就是说，我不需任何人陪伴，自己就可以走那么远的路，不必担心会迷路。这件事对我的意义非同寻常，即使现在想起来，我仍然兴奋不已。

一般人看来微不足道的事情，在我看来却有着非比寻常的意义，我可以从中感受到自由和快乐。我常常独自走出去晒太阳，那样心情一整天都会很好。这一切都是梅西先生赐给我的，我由衷地感激他，是他给了我这么多美好的回忆。

在连杉那段时间，也就是1905年至1911年的六年间，没有汽车，没有飞机，也没有收音机，更不会听到哪个地方发生战争，我们的生活平静而悠闲。身处当今世界，再回想过去，真有恍如隔世的无限感慨。

马克·吐温先生

马克·吐温先生的大名我仰慕已久了。记得第一次听他的名字是在1894年，那时候我还是一个懵懂的小姑娘。随着我慢慢地长大，他对我的影响也越来越深刻。他教给我人情的温暖、生命的可贵。除了贝尔先生与莎莉文老师，我最敬爱的就是马克·吐温先生了。

我第一次见到先生，是在我十四岁那年，在纽约的劳伦斯·赫顿先生家里。当我跟他握手时就有一种直觉：“啊！这是一位能够给我帮助的人。”那天，我见识了他的幽默风趣，并且我还发现和他在一起让我觉得很快乐。之后，我又分别在赫顿先生与洛奇先生家中与先生见过几次面，渐渐地，我们变成了朋友。每逢生活中有什么重大的事情或者变故的时候，我们就以书信联系。

先生是一个有敏锐洞察力和强烈同情心的人，对像我这样的人的内心和情绪就好像亲身经历过一样。为了鼓励我，他时常为我讲述一些感人的小故事以及他亲身经历的有趣的冒险故事，让我看到人生光明的一面，从而使我感受到生活的美好。

有一天晚上，在赫顿先生的书房里，先生对着许多名流发表演说，听众中就包括后来的威尔逊总统。他演说的内容是有关嗜杀成性的军官的，他说：“大约六百名菲律宾妇孺躲在某座死火山的火山口中，而范史东上校竟把他们全都杀害了。几天后，这位上校竟又命令部下假扮敌军，逮捕了菲律宾的爱国志士阿基纳多等许多人。”先生义愤填膺地痛责这位嗜杀的残酷军官，并且很感慨地表示，“如果不是我亲眼见到，亲耳听到，真不敢相信世上会有这种毫无人性的家伙。”

先生憎恨一切不人道的事件，不论是不公平的政治事件，还是残酷的战争，先生都持强烈的反对意见。不管是菲律宾人、巴拿马人或任何落后地区的土著民族，他都表现出应有的同情。如果是不公平和不人道的事件，他一定不甘于缄默，一定会大声地抨击，这是他惯有的作风。他鄙视那些自我吹嘘的人，也看不起没有道德勇气的人，在他看来，一个人不但要是非分明，而且还要毫不畏惧地指责那些伪善者的恶行。因此，对于那些丑陋和邪恶的现象，他常常毫不留情地予以斥责。

先生一向很关心我，只要与我有关的事，他都很热心。而且，他是我认识的人当中最推崇莎莉文老师的，我们有共同的爱好，因此他成了我最亲密的朋友之一。

先生与夫人伉俪情深。但不幸的是，夫人比他先逝。夫人的离去给他带来了巨大的痛苦，死亡的阴影在他的心头久久不能散去。为此，他哀伤不已，顿觉生活中少了许多东西。他常对人说：“每当有人来拜访的时候，这种感觉会减少一些，但是客人一走，这种感觉又重新袭来。我一个人坐在暖烘烘的火炉旁，但是内心却是透心凉。孤独寂寞的滋味确实不好受。”

夫人去世后第二年，在我们的一次谈话中，他提到：“去年是我一生中最悲伤的时候，如果不是有工作来填充我痛苦而又寂寞的心灵，我几乎要活不下去了！”此后，他也常为了没有更多的工作而悔恨不已。

有一次，看到他痛苦的样子我实在有些于心不忍，就安慰他说：“不要再沉湎于过去的阴影当中了，您的才华已经征服了全世界，世界上的人们都尊敬您，也都永远会记住您。萧伯纳把您的作品与伏尔泰的文章相提并论，而评论家吉卜林也把您誉为美国的‘塞万提斯’呢！”

听了我的话，先生回答道：“我知道你是在安慰我，海伦，你知道吗？我所做的一切事情只有一个目标，那就是引人们发笑，因为他们的笑声可以使我暂时忘掉痛苦和悲伤，让我感到愉快。”

马克·吐温是美国文学史上一位举足轻重的文学家。就他个人而言，我认为他是一个真正伟大的美国人，他具有美国先民开疆拓土的精神，他崇尚自由、平等，个性豪迈爽朗，不拘小节，而且十分幽默。总之，开国时代的美国人身上所有的优点在他身上都有所体现。

他看过我所写的《我居住的世界》一书后不久，写了一封令我们又惊又喜的短信，信上写道：“恳请您三位到舍下来，与我围炉小叙几天如何？”一收到消息，我、莎莉文小姐还有梅西先生我们一行三人便高高兴兴地出发了。当火车到站的时候，先生派来接我们的马车在那儿已经等候多时了。当时是2月份，远近的大小山丘被一层白雪覆盖，沿途的树枝上也挂满了参差的冰柱，一阵阵风从松林里吹来，夹带着淡淡的清香。马车在曲折的山路上缓缓地行驶着。马车刚登上一段陡坡，一幢白色的建筑物映入了我们的眼帘。接我们的人说，这就是先生的宅院，先生正站在阳台上等着我们呢。马车终于进入了巨大的石门，他们又告诉我：“瞧！先生在向你们招手呢！”然后又接着说：“先生穿着雪白的服装，银白的头发在午后的阳光下闪闪发光，就像浪花拍打着岩石激起的白色泡沫，充满了青春的活力。”

终于到屋里了，我们很舒服地坐在旺旺的炉火前，室内飘着清爽的松香。我们喝着热腾腾的红茶，吃着涂了奶油的吐司，感到无比舒适。先生对我说，这种吐司如果再涂上些草莓酱就会更好吃了，不过这次我们只好将就一下了。

休息片刻，先生主动地表示要领我们参观他的居室，因为他认为大凡一般访客都喜欢参观主人的居住环境，相信我们也不例外。我们很高兴地接受了他的邀请。

在主卧室旁边，有一条走廊状的阳台，阳光可以直射进来，是主人喜欢经常流连之处，那里有许多美丽的盆栽花草，野趣盎然。通过走廊，就是饭厅，然后是另一个卧室。走着走着，我们来到一间有桌球的娱乐室，据说这是吐温先生最常逗留的地方。先生领我们走近球台，他亲切地表示要教我玩球，我听了就自觉地说道：“打桌球必须用眼力，我恐怕没有办法玩。”

他很快又说：“说得也是，不过如果像洛奇先生或荷马先生那样的桌球高手的话，闭上眼睛也照样可以玩得很好。”

接着，我们又上楼参观了主人的卧室，古色古香的床铺上面雕刻着精美的花纹，漂亮极了。

傍晚时分，我们伫立在大落地窗前眺望着外面的景色。

“海伦，你想象一下，我们站在这儿可以看到些什么景象。我们所在的这个丘陵是一片银白色的世界，远处是一大片辽阔的松林，左右两侧是连绵起伏的大小山丘，其上有时断时续的石垣，头顶是微带灰暗的天空。整个景象给人的感受是自由的，因为它相当原始，让你感到自在舒服。你闻闻看，你闻到那阵阵松香了吗？我感觉好极了。”

我们的卧房被安排在先生的隔壁，室内的壁炉上摆着一对烛台，烛台旁是一张卡片，整齐地列出房间内贵重物品的放置地点。据说先生这么做是有原因的，原来这间房间曾经被小偷光顾过，为了免于在三更半夜再受干扰，先生干脆就明白地指出贵重物品的摆放位置，想偷的人就自己去拿吧！听到这个故事，我们不禁开心一笑，这很合乎先生的幽默个性。

用餐时，客人们唯一的任务就是安心吃饭，而主人则担任娱乐宾客的角色。我们常感到吃了一顿丰盛的饭菜后，不向主人道谢会过意不去。可是先生的想法异于一般人，他唯恐客人们在用膳时气氛太沉闷，因此常说些笑话来逗乐大家，他在这方面确实很有天赋，每句话都那么生动有趣，想不笑都不行。

有时为了增强故事的生动性，他甚至常站起身来四处走动，一会儿在餐桌这头，一会儿到餐厅那头。有时一面讲着故事，一面走到我身后，问我最喜欢什么。有时突发奇想，就随手摘朵小花，让我猜猜花的名字，如果我正好猜中，他就高兴得又笑又叫，像个孩子一样。

为了测验我的警觉性，吐温先生会忽然悄悄地潜到另一个房间，一边弹奏风琴，一边观察我，看看我对琴声所引起的振动是否有反应。后来莎莉文老师对我说了先生一面弹琴，一面观察我的样子，听起来非常有趣，如果能亲眼见到，想必更加有意思。

先生家的地板铺的是瓷砖，因此一般的声音我不太留意，可是音乐的振动会沿着桌子传给我，因此我有时会很快就察觉，这时，先生比我还兴奋。

一天中最快乐的时光莫过于我们晚饭过后，在壁炉前的促膝长谈。早上我起得很晚，每天早上约十点钟左右会有仆人叫我起床。起床之后，就去向先生问早安。这时他多半穿着漂亮的睡衣，半靠在枕头上，口述文章，由秘书速记下来。某天，他一看到我进房，就对我说：“今天午饭之后，我们一起出去散步，观赏一下这附近的田园风光好吗？”

那是一次非常愉快的散步。先生穿着毛皮厚外套，戴着皮帽，他亲切地牵着我的手，一面在曲折的小路上走着，一面向我讲沿途的风光。根据先生的描述，我知道我们在一条介于岩壁与小河之间的小径上，景色优美，令人心情畅快。

饱览了小溪与牧场的风光后，我们来到爬满藤蔓植物的石垣前，我摸索着，细数石头上残留的岁月痕迹。

走了一段山路，先生感到有些疲倦了，最后决定由梅西先生先行回去叫马车来接我们。梅西先生离开之后，吐温先生、莎莉文老师与我三个人打算走到山腰上的大路上去等马车。可是从我们所在的地方到山腰的大路还有一段距离，其间要经过一段长满荆棘的窄路，以及一条冰冷的小溪，最后是一片长满青苔的滑溜地面，好几次我们都差点摔倒。“从草丛穿过去的路越来越小，你一直沿着它走，就会尾随松鼠爬到树上去。”先生虽然很疲惫，仍然不失其幽默的本色。可是路确实越来越窄，后来几乎要侧身而行。我真的开始担心是不是迷了路，然而先生又安慰我说：“不必担心，这片荒野在地图上找不到的，换句话说，我们已经走进地球形成之前的混沌中了。而且，我发誓大路就在我们视线内的那一边。”

他说得不错，大路就在离我们不远处，问题是，我们与路之间横着一条小溪，而且溪水非常深。

“到底要如何渡过这条小溪呢？”正当我们走投无路的时候，梅西先生与马车夫出现了。

“稍等一下，我们来接你们。”

梅西先生与马车夫立即开始拆掉附近的一道篱笆，搭成一座临时的小桥，我们得以顺利通过。

之后，就再也没有那么愉快的散步了。当时我曾一度为我们的冒险感到惶恐不已，继而一想，只要先生在场，即使真的迷了路，我们也不会寂寞，也同样感到很有趣。这一次散步就此成为我生命中一段珍贵的回忆。

我们在先生家逗留了数日，临走的前一夜，先生给我们朗诵了《夏娃的日记》。我伸手轻触他的嘴唇，清楚地感受到他的音调犹如音乐般的悦耳动人，每个人都听得入神。当他念到夏娃去世，亚当站在墓前的那一幕时，大家都潸然泪下。

快乐的时光是短暂的，离别还是来临了。先生站在阳台上目送我们的马车远去，一直走了好远好远，还看到他在频频挥手，马车上的我们也频频回首，望着那幢在视线中逐渐变小的白色建筑，直至它在暮色苍茫中成为一个紫色的小点为止。

“不知道何时才能再见到他？”车上的人都不约而同地这样想，可是谁也没有料到，这次一别竟然成了永别。先生去世之后，我们曾再度来到这所住宅，但已人事全非，那间有大壁炉的起居室内，是无人整理的零落和冷清，只有楼梯旁的一盆天竺葵寂寞地开着花，似乎在怀念过去的那段令人难忘的时光。

不服输的人

我终于能开口说话了，虽然声音不够甜美动听，但我终究会说话了，这使我的工作和生活受益匪浅。

上大学的时候我就常想：“我努力求取知识，目的在于希望日后能活用，为人类社会贡献自己的微薄之力。这世界上总会有一两件适合我做的事，而且是只有我才能做的事情。可是，是什么事呢？”我冥思苦想了好长时间，始终不得要领。

也许是当局者迷，旁观者清的缘故吧，当我还徘徊在迷宫里找不到方向的时候，我的那些朋友却都为我的将来描绘好了蓝图。有的说：“你没有必要如此严格地要求自己接受大学教育，如果你把精力用在与你有相同遭遇的儿童教育问题上，我想你对社会的贡献也许会更大，而且这也正是上帝希望你去做的事。经费的问题你大可不必担心，我负责去筹募。你觉得如何？”当时我答道：“你的好意我心领了，可是在完成学业之前，我暂时不考虑此事。”

话虽这么说，可是这位朋友却不改初衷，对我依然坚持不懈地游说，试图说服我，当然，莎莉文老师的耳朵也跟着遭了殃。最后，我和莎莉文老师实在是疲于应付，干脆就不与他争辩了，而这竟给了他我们默许了的误会。第二天一大早，当我们都还熟睡的时候，这位朋友已经在前往纽约的途中了。他到纽约、华盛顿等地去访问朋友，宣称我计划献身盲人教育事业，而且有意立刻着手进行。

赫顿夫人听到这一消息十分吃惊，就立刻写信给我，表示要我尽快赶赴纽约来说明事实的真相。于是，我与老师只好行色匆匆地赶往纽约，拜访那些意欲资助我的先生们。当时，洛奇先生正好有事不能前来，由马克·吐温先生代表他。几个人为此事聚首讨论时，马克·吐温先生最后下结论般地说：“洛奇先生明确表示，他不肯在这种事情上花一分钱。那位先生大言不惭地说，要海伦去替那些盲童设立学校是上帝的旨意，可是我并没有看到上帝所下的文件呀！那位先生一再强调是上帝的意思，难道他身上怀有上帝给他的圣旨？否则怎么只有他知道这件事是上帝的旨意，而其他的人都不知道呢？这话实在太难，叫人费解。”

类似的事情在我大学毕业之前还有许多，有些人竟然建议我出任主角，四处去旅行表演进行募捐活动，也有人计划由我出资把所有的盲人都集中在一个城市里，然后统一加以训练。我对提出这些计划的人说：“你们的计划并不能让盲人真正独立，所以很对不住，我不太有兴趣。”听了我的答复，对方居然很生气地指责我是个利己主义者，只肯做对自己有利的事情。

幸好，贝尔博士、洛奇先生以及其他几位热心帮助我的先生，都很开明、民主，他们给了我最大的自由去做我喜欢做的事，从不加以干预。他们的做法让我感动，也给我很大的启示，我暗自下定决心：只要是真正有益于人类社会的事情，而且是在我力所能及的范围之内的事情，我都将全力以赴地去做！

那是在上大学三年级的时候，我为盲人贡献爱心的机会终于到来了。

有一天，一位自称查尔斯·康培尔的青年来看我，在谈话过程中，我得知他的父亲也毕业于柏金斯盲校。毕业之后，他在伦敦设立了一所高等音乐师范学院，致力于英国的盲人教育。而他本人此行的目的是劝我加入以促进盲人福利为宗旨的“波士顿妇女工商联盟”。能够为和我一样的朋友们做些事情我很高兴，于是我欣然加入了这一组织。后来，为了成立保护盲人的特别委员会，我们还曾一起到议会去请愿。

不久，这个请愿案顺利获得了批准，因此特别委员会也很快成立了。而我的工作也以特别委员会为起点，有了一个良好的开端。

首先，在康培尔先生的领导下，我们开始着手调查盲人所能从事的一切工作。针对这次调查，我们还专门成立了一个实验所，专教盲人做些力所能及的手工艺之类的副业。为了销售盲人的劳动产品，我们又在波士顿开设了一家专卖店，其后，在马萨诸塞州各地设立了好几处分店。

毕业后我搬到连杉居住，如何更好地解决盲人问题，如何为他们更好地服务占据了我的整个身心。在我看来，当前有两件事情急需解决：第一件事是努力使每个盲人都学会一种技艺，使他们具备自食其力的能力，同时为了使盲人彼此之间便于联络，也为了使职业调查更易于进行，建立一个全国性的机构刻不容缓；第二件事是把目前美国、欧洲等地的盲文统一起来，这样可以方便盲人更好地接受教育，提高他们的教育水平。

有一天，纽约的摩洛博士不辞劳苦地来到我们的委员会，向我们建议预防失明的方法。他说：“采取积极的预防措施对防止失明很重要。据调查，目前盲校中约有三分之二的儿童是因为出生时眼睛受到病菌感染而失明的。像这种情形，要是我们在孩子出生前就加以消毒、防范，是完全可以避免的。”

博士大力主张婴儿一出生就应该对眼睛进行消毒，而且认为应该把这一点写进法律，为了达到此目的，他希望我们的委员会能积极制造舆论，呼吁全社会的关注。

“你既然知道病因所在，为何一直没有采取行动呢？”我们都不约而同地反问他。他带点无奈地说：“说实话，所谓的病菌感染，就是这些孩子的父母曾做了一些不好意思为外人知道的事情，而染上不可告人的病。这种状况连医生都无法公开说出来，报纸、杂志也都避而不谈，我没有办法，因此才来请你们帮忙。”

原来是这么回事，听完了博士的解释，委员会的所有成员都表示要尽力开展这项工作。可是事情确实正如摩洛博士所说，并不那么简单，因为医生与大众传媒机构对此事都有很深的成见和忌讳，因此都纷纷表示不愿意谈诸如此类的问题，对我们表示爱莫能助。

到了1907年，也就是事情过去了两年以后，一次，我到堪萨斯市去办事，碰见了一位眼科医生，并与他谈论起这件事情。他说：“这种事报纸的影响最大，你们为什么不去拜访《堪萨斯市明星报》的总编呢？说不定他会答应刊登你们提出的问题呢。”

我立刻去拜会明星报总编辑尼尔逊先生，可是他却断然回绝了我的要求。最后一丝希望都破灭了，当时我失望极了，或许是我沮丧的表情打动了他，他忽然又改变了语气说：“这样好了，你们先把文章写出来，如果可以发，我就给你们发，如果不可以我也没办法，你看这样可以吗？”

我很快写了几个真实的例子送过去，结果这篇稿子被尼尔逊先生登在明星报的第一版上。至此，我们总算迈出了艰难的第一步。

同年，《妇女杂志》也刊载了谈论同一问题的文章，我又陆续写了几篇关于同一问题的稿子，于是全国的报纸、杂志纷纷加以转载，在社会上引起很大的反响。之后，《盲人世界》、《盲人杂志》等一类专门讨论盲人问题的杂志，也应运而生了。

《教育百科全书》还请我在他们的杂志上发表了有关盲人的论文。从此，我的工作量逐渐增多，稿约不断，甚至有点应接不暇，而且有时候还经常出席各种会议并作各种演讲。

生活的步伐忽然变得紧张而又忙碌，往往急急忙忙地赶到会场，散会后又匆匆忙忙地回家，还没有到家，已有另一项工作在等着自己，甚至有时在同一天内要连赶五六场。此外，信件也比以前多了许多，这也需要拿出额外的时间来处理。我和莎莉文老师过度劳累，渐渐感觉吃不消了，身体也渐渐垮了下来。

我们虽然总是有忙不完的事情，可是经济上仍然没有多大起色，有一阵子连女仆都雇不起，什么事情都得我们自己动手。莎莉文老师每天早上送梅西先生到火车站后，回来的路上顺道去买菜。这时，我就负责在家里擦桌椅、整理房间、收拾床铺，然后到花园里把花摘来然后插好，或者去启动风车贮水，还得记住去把风车关掉，等等。这种额外的琐事再加上稿约、信件又特别多，所以我的工作量相当的大，我有点应付不了。

1906年，在马萨诸塞州州长的推荐下，我担任了马萨诸塞州盲人教育委员会的委员。委员会开会时，莎莉文老师都会坐在我身边，用手语向我转述会议进行的情形。通过莎莉文老师的表达，我感觉每位委员都喜欢做冗长而无味的演讲，那些不着边际的质询、回答等表面文章同样叫人疲惫不堪，因此在担任此职四五个月之后，我就主动要求辞职了。

但是，要想真正为盲人做点事情却非得依靠团体的力量不可，只有依靠他们的力量才能唤起舆论的注意与支援。因此迫不得已我只好硬着头皮出席各种公开场合，参加如医师公会或其他公会的会议。为此，我必须多练习演讲的技巧，以期在面对大众时更具说服力。

为了达到这个目标，我曾先后向多位老师学习表达的技巧，可惜效果都不尽理想。就在这个时候，我遇到了来自波士顿的怀特先生，他精研音乐理论，对人类的发声体很有研究，我抱着碰运气的心理去请教他。

“我也不知道自己能做到何种程度，不过对我来说，这也算是一种研究工作，我们不妨试试看吧！”怀特先生很爽快地答应我的请求。

于是自1910年起，怀特先生每周六都到我们家来，在我们家待两天，星期日才回去。他停留的这段时间也就是我上课的时间。

其实在我十岁时，我就开始跟我的第一位老师郝拉先生学发音，他是莎莉文老师特意帮我请来的。郝拉先生为了让我了解声音响起所引起的振动，就抓起我的手放在他脸上，然后慢慢发出“ARM”的声音，并要我尽量模仿。就这样反复练习，可是由于我太紧张，勉强发出的声音显得很杂乱。

“把你的喉咙放轻柔些，舌头也不要太用劲。”

他耐心地纠正我发音过程中的错误，并且告诉我在练习发音前要先使发声器官发达才对，而且应该从孩提时起就不断地练习，如此我的声音必可练得更美妙，同时也可记住更多的单词。因此，我倡导聋哑教育应该尽可能早地教育那些孩子们练习发音。

怀特老师刚开始是抱着试一试的心理，可是随着教我的过程的加长，兴趣越来越浓，他竟教了我三年之久，而且其中两年的夏季几乎一直住在连杉。

怀特老师的训练方式是从训练发声器官开始，然后练习发音，最后才教节奏、重音及声音的音质、音调。如此，三年之后，我终于勉强可以在大众面前开口说话了。莎莉文老师与我首先在新泽西州的蒙他克雷做实验性的演讲，那是一次相当费劲的实验，现在想起来都觉得后怕。我站在讲台上一直发抖，一句话也说不出来，虽然早就拟好的讲稿已经在喉头上打转，偏偏发不出声音。最后，终于蓄积了足够的勇气，用尽全力喊出声来，此时我自己感觉犹如射出一发炮弹，可是后来别人告诉我，我的声音小得如同蚊子一般。终究，我不是一个轻易认输的人，虽说做得十分吃力，但仍然把预计的演讲完成了。从讲台上走下来的那一刹那，我不禁哭出声来，懊恼地说道：“说话对我来说实在太难了，我有点自不量力，有些事情是怎么努力都做不到的。”

不过，事实上，我并没有因此真的丧失信心，相反，我又重新鼓起勇气开始更勤奋地训练。现在，我终于可以在众人面前自然、流利地说话了，虽然我的声音不够优美，不过比起不会讲话来，能够开口对我的工作进展帮助很大。至此，我多年的梦想总算实现了。

鼓起勇气上台演讲

记得刚学会说话的时候，我还没有勇气到处讲演，最主要的原因是我不知道该说什么好。不过，每当我演讲时，总有来自各个年龄段的听众，有老人，也有小孩，也有来自各个社会阶层的人，有富翁，也有穷人，当然也包括盲、聋、哑等各种身体上有缺陷的人。一想到跟我一样不幸的人还处在痛苦和迷茫之中时，我就开始遣词造句，安慰和鼓励的话语就源源不断地涌出来，只希望我能为他们尽我的一点绵薄之力。

所到之处，我和莎莉文老师都受到了热烈的欢迎，这给了我去四处演讲莫大的勇气。

莎莉文老师是一位天生的演说家，她生动的描述，常让听者感动，特别是在听完老师如何苦心教导我的过程后，每个人都不禁为之动容。莎莉文老师的演讲通常需一个小时左右，这时我就静静地坐在一旁阅读随身带来的盲文书籍。

我的讲演一般都安排在老师之后，老师讲完后，就会有人来引领我上台。我首先以手指放在老师的口唇上，向台下的人证明我可以经由老师的嘴唇的动作知道她在说些什么，然后我就开始回答听众们提出来的问题。通常，我都会不遗余力地鼓励他们，只要有信心、恒心与毅力，人类的潜能往往能发挥到某种我们难以想象的程度。同时，我也号召人们应该相互帮助。

经过一段时间的巡回演讲，我在说话技巧上还是没有多大的进步，这让我万分焦急，不知道该如何提高才好。我的主要问题是发音不够准确，许多听众都不明白我在说什么。不管我怎样努力，我的声音还是那样，一点也没有悦耳动听的感觉。

更为糟糕的是，每当我想强调某句话，竭力让听众们都能听清楚、听明白时，我的喉咙根本就不听使唤，连舌头都打结，连声音都发不出来。只要出现这种情况，我就会既紧张又着急，别提当时有多狼狈了。越是在这种情形下，我就越会想自己的表现有多差。我的声音本来就小，只要现场有一点声音，我的声音就会被覆盖，想到这里，我就会更加焦躁不安，尤其当我感觉到椅子的移动或者外面车辆驶过的声音时，我的思绪就会被完全打断，站在台上不知所措。

不过，令我感动的是，不管我的表现有多么差，他们都真诚、热心地回报我。即使是听不到我的声音，他们也会耐心地听我讲完。在我演讲完后，甚至还有人等候着特地上前对我表示感谢和鼓励，这给了我莫大的安慰。

虽然我的演讲水平不怎么高明，但是莎莉文老师的演讲却相当精彩，她演讲的内容多半是向大家讲述教育我的辛酸历程，由于她的口才很好，因此每个人都听得津津有味，有时连我都被老师的演讲内容感动，甚至都忘了拍手。

刚开始，我们的演讲范围只是局限在新英格兰及新泽西州附近，后来就逐渐扩大到较远的地方去。

1913年，我们前往华盛顿演讲。当我们抵达华盛顿时，正值威尔逊总统就职典礼前夕，我有幸受联合通讯社的委托将总统就职典礼的盛况报道给读者们，于是我很荣幸参加了那次盛典，得以亲身经历那次盛况的全过程。

典礼当天，天空中飘着些许云彩——阴天是阅兵最理想的天气。这一天，华盛顿市区内热闹非凡，大家都往高处跑，希望能找到一个观看阅兵的最佳位置。行进中的军队，雄赳赳气昂昂，士兵个个精神抖擞，令观众也为之精神一振。军乐队走在了最前面，奏着雄壮的进行曲，一切是如此热烈、欢欣，我当时不由得想：“希望这些可爱的年轻军士们不要卷入残酷的战争中，他们只要身着整齐漂亮的军服，对着总统敬礼就好了。”

过了不久，第一次世界大战爆发了。我虽然对战争深恶痛绝，但是对于已经发生的悲剧也束手无策。作为一个普通人，我有什么能力去阻止呢？

怀念贝尔博士

那年到底是什么时候在华盛顿演讲？是在威尔逊总统就职之前还是在总统就职之后，我已经记不清楚了。可是我永远都不会忘记，在那段时间里，我和贝尔博士在一起度过了一段美好的时光。

那一次在华盛顿，并不是我第一次与博士站在同一讲台上，其实在我十岁时，我就曾与博士一起出席过聋哑教育促进大会。

在一般人的眼里，一提到博士，大家都会想到他是电话的发明者，或者致力于聋哑教育的大慈善家，但是在我的眼中，博士却是一位慈祥的长者，可爱的父亲，一位可以畅所欲言的好朋友。事实确实如此，我在很小的时候就认识了博士，并且与他建立了深厚的友谊。

我一直在想自己这么喜欢博士的原因，或许他是在我寂寞而黑暗的生命中第一个给我巨大帮助的人的缘故吧，他比莎莉文老师出现得还要早。如果没有博士的帮忙，我们就不会找到安那诺斯先生，当然他也就不会介绍我生命中最重要的人——莎莉文小姐给我认识。博士是第一个向我伸出友谊之手的人，我对他心存感激。博士自始至终都非常赞赏莎莉文老师的教育方式，认为莎莉文老师对我的教育方式是所有教育者最宝贵的参考资料。

贝尔博士对聋哑教育的热衷可以说是众所周知，但是却很少有人知道这种热心还有一定的遗传因素在里面！贝尔博士的祖父正是口吃矫正法的创始者，而他的父亲梅尔·贝尔先生则发明了聋哑教育的唇读法。梅尔·贝尔先生十分幽默，他从不以自己对聋哑人的贡献而沾沾自喜，反而轻描淡写地对儿子说：“这种发明一点都不赚钱。”博士则郑重其事地答道：“可是这种发明却比电话的发明更为重要。”

博士是一个非常孝顺的儿子，父子间感情甚笃，知者莫不敬佩羡慕。博士只要有一两天没有见到父亲，就会说：“我得去看望一下父亲了，因为每次跟他聊天都会有所收获。”

博士的住宅恰好位于波多马克河入海口，看起来典雅美观，并且风景宜人。我仿佛见到父子二人并肩坐在河边，一边吸烟，一边欣赏着往来的船只，那种悠闲自若，相信任何人见了都会羡慕不已。听着依稀传来的鸟叫声，博士就会对父亲说：“您觉得这种叫声该用什么样的符号表达更合适呢？”于是父子二人便展开了忘我的发声学研究。他们父子分析每一种声音，然后将其转换成手语表达出来。或许由于他们专门研究声音，因此父子二人的发音都非常清晰，并且悦耳动听，倾听他们谈话简直就是一种美的享受。

博士对母亲也非常孝顺。在我认识他时，他的母亲有严重的听力障碍，耳朵几乎听不到什么东西。有一件事情给我印象非常深刻。有一天，博士驾车带我和莎莉文老师到郊外去玩，回来的路上，博士突然想到要采一些野花送给母亲，于是我们就帮他采了许多漂亮的野花。看着这些漂亮的野花，博士俏皮地对我们说：“我们就从大门直冲进去，给他们一个惊喜也好。”

话虽然这么说，可是当我们下了车，将要登上大门的台阶时，博士忽然抓住我的手，告诉我：“他们好像都在睡觉，我们还是蹑手蹑脚地进去，以免打扰他们休息。”我们三人都小心翼翼地向前走，把花悄悄地插在花瓶里又悄悄地返了回来。当时，两位老师安详的睡姿给我留下了深刻的印象。两张并排的安乐椅上，博士的母亲伏在椅子的靠手上，一头银白色的头发飘逸着，而他的父亲则仰头靠在椅子背上，神态庄严，犹如一位君王。

我很庆幸自己能结识这样一家人，而且喜欢常常去拜访他们。老太太喜欢编织，尤其擅长花草的图案，她抓着我的手，亲切而耐心地教我。博士有两个女儿，年纪与我相仿，我每次去的时候，她们都把我当亲人看待。

博士是一位杰出的科学家，有不少知名的科学家会常常拜访他，如果当时我正好也在场的话，贝尔博士就会把他们的对话一一写在我的手上。博士认为：“世界上的事情无所谓难易，只要你用心去学习，一定可以学会的。”我用心倾听，乐此不疲，不管是否真的听懂了。

博士还是一个十足的雄辩家，只要他进入房间，两分钟之内，他就一定能够吸引所有人的注意，每个人都喜欢听他讲话，这是他不同于常人的魅力所在。尽管这样，贝尔博士并不会因此就把自己的主观意志强加给他人，相反的，他非常虚心，对于不同的意见，往往很客气地说：“是吗？也许你的想法是对的，我得再好好考虑一下。”

但是在聋哑教育上他却十分的坚定，他一向认为口述比手语法要好，理由是：“当一个聋哑者用手语来表达时，必然引来一般人异样的眼光而产生隔阂，也正因为这样，他们很难达到普通人的知识水准。”

也许很多人会不同意博士的这种做法，但相信每个从事聋哑教育的人，没有人不为博士在聋哑教育事业上的贡献而赞叹不已。他没有任何野心，更不企望任何回报，只是本着科学的态度，大力推广聋哑教育事业。他曾自费从事各种研究，还一度创办过学校，英国聋哑教育促进协会就是他创立的。由于发明电话而得到一笔钱，他把这些钱用来作为聋哑者的教育基金。为了使聋哑孩子们能像正常人一样受教育，博士倾注了他一生的心血。

博士的祖籍是苏格兰某一偏远地区，但是定居美国太久了，所以可以说是一个纯正的美国人了。他热诚开朗、仁慈善良、待人亲切，因此深受朋友们的爱戴。在日常的闲谈中，他非常喜欢谈和科学有关系的话题，因而和博士的谈话也会不知不觉地围绕着科学展开。有一次博士告诉我们，从他年纪还小时他就想铺设海底电缆，但是直到1866年这个梦想才得以实现。不过在品尝成功的喜悦之前，他是饱尝了失败、痛苦的滋味的。当年我才十二岁，所以把他的话当成神话故事般听得入了神，特别是听到他说人们将可经由深海里的电缆与遥远的东方通话时，我的印象非常深刻。

博士曾经带我到电话首次试制成功的那栋建筑物里去过。他告诉我说：“如果没有助手汤马斯·华生的帮忙，发明的电话也不会像目前这么完备。”回忆起当时电话成功的每一个细节，博士都记忆犹新。那是在1876年3月10日，博士对在另一个房间工作的华生先生说道：“华生，我有事，请你过来一下。”人类第一次使用电话时所说的就是这句话。突然听到这句话的华生，当场吓了一大跳。

“第一次通话应该说些更有意义的话才对呀！”我听完了贝尔博士的描述后，不由得说出了自己的意见。贝尔博士马上回答：“海伦，这个世界必将越来越繁忙，利用电话来传送的应该是像‘我有事，请你来一下’这类有实际需要的话。”

除了电话之外，贝尔博士还发明了对讲机、感应天平等许多实用的东西。如果没有博士所发明的电话探针，恐怕谋杀加菲尔德总统的凶手都无法找到吧！

在我的记忆里，有关贝尔博士的事情太多太多，我想说的也太多，恐怕用整个篇章都说不完，尤其是他所留给我的都是最美好的回忆。记得有一次，我们一起到匹兹堡去看烟火，当烟火冲上天空的那一瞬间，我们竟高兴得又笑又叫：“哇！看哪！河水着火了！”

现在，仍然可以很清楚地回忆起博士与他的女儿们一起坐在游艇的甲板上赏月的情景。那天晚上，与我们同住在船上的还有一位纽康博士，他兴致勃勃地对我们大谈月食、流星及彗星的种种情况。

博士对我的关心一点也不比我自己的父母少。他时常对我说：“孩子，你还年轻，以后的日子还很长，你应该考虑一下婚姻问题了。况且莎莉文老师总有一天会结婚的。那时候，又有谁来陪伴你呢？”

我总是回答：“可是我觉得自己目前很幸福，何况有谁愿意和我这样的人结婚呢，我对正常人来说就是一个包袱。”

话虽然这么说，但我可以感觉出博士是真心地在为我的未来担心。当莎莉文老师与梅西先生结婚时，博士再次提到了这件事：“你瞧，我不是早就对你说过吗？不过现在还不算太晚，你应该听我的话，找一个你可以一辈子相依的人。”

“您的意思我完全了解，可是有哪一个男人愿意娶我这样一个女人呢？我不仅为他做不了什么，还会增加他的负担，成为他的累赘。”

“也许你不能像其他女性那样做很多家事，但我相信会有善良的男孩子喜欢你的。如果他不计较这些而同你结婚的话，你可能会改变想法吧？”

正如贝尔所说，我后来确实有过爱情的冲动，这些暂且不谈。

我最后一次见到贝尔博士是在1920年，当时他刚从苏格兰回来，对我说：“虽然这次回苏格兰应该算是重归故土，可是为什么我没有落叶归根的感觉呢？”然后他又谈到飞机，一副非常感兴趣的样子，而且表示要研究飞机的制造。他还预测，在十年内，纽约与伦敦之间就会开辟航线，而且在大建筑的顶上会有小型飞机场，就像现在家家有车库一样，以飞机当交通工具的时代将来临。博士还说，下一次世界大战将会以空中为主要战场，而潜水艇在海上的地位将比巡洋舰更重要。

他的另一项预言是：“学者们将来会发明出冷却热带空气的方法，或者是使热气流到寒冷地带去，然后让南、北极的冷空气流到热带来调节冷热，使地球上的每个地方都适合人类居住。”我每次听到这类乐观的科学预言总是倍感兴奋，不过我没想到预言会那么快被应验。因此，当我在六年后听说法国的学者们真的利用海洋来调节气候时，还吃了一惊呢！那一次会面，当我与他挥别时竟格外感到依依不舍，似乎觉得这将是最后一次见面了。谁知道我的预感竟会变成现实。

博士是在1922年8月3日去世的，遗体就葬在本市雷山顶上，这个地方是他生前自己选的。记得有一次他指着山顶说：“孩子，那就是我长眠的地方。”他很坦然地说了这句话后，还随口朗诵了一段布朗宁的诗句：

流星飞，在云际；雷电闪，在星云交会处。

当我从报纸上得知博士去世的消息时，我清楚地意识到我一生中最珍贵的朋友再也不会回到我身边了。

卡耐基先生

当我们结束漫长的演讲旅行后，疲惫不堪地回到连杉时，我和莎莉文老师对未来感到茫然而不安。我们的经济状况也是越来越差，日子快要过不下去了。过去，洛奇先生定期支付给我们生活费，莎莉文老师结婚之后，这笔生活费便减少了一半。我们本希望靠稿费来弥补，可是结果总是不那么尽如人意。

我们的生活拮据成了公开的秘密，许多人纷纷表示要给我们帮助，钢铁大王卡耐基先生就是其中的一位。他不知从哪里知道我们的窘状，1911年他获悉我们在经济上有困难时，曾对我的朋友法拉表示他愿意对我们进行资助。

后来法拉把这件事转告了我，我对此婉言拒绝了。当时的我年轻气盛，心想不必依靠他人，照样可以活得下去。在得知我拒绝后，卡耐基先生仍然非常客气地请我好好考虑一下，只要我有需要，他随时愿意提供给我一笔款项。

又过了两年，一次我与老师前往纽约，卡耐基夫妇盛情邀请我们到他们家里去做客。卡耐基夫妇都是和蔼可亲的人，他们的掌上明珠玛格丽特小姐当时年仅十六岁，是一个人见人爱的美丽少女。我们正在交谈时，这位小姑娘跑进房中，卡耐基先生又爱又怜地望着爱女，笑着说：“这就是我们家的小慈善家，一天到晚就在我们耳边嘀咕着，告诉我们要如何去帮助那些需要帮助的人。”

我们一面喝着红茶，一面很轻松地聊天，卡耐基先生忽然想起来问道：“你现在还是不想接受我过去对你的提议吗？”

我笑着回答：“是的，我不会就这么轻易认输的。”

“你的心情我可以理解，可是你有没有站在别人的立场想一想呢？你有没有想过我们一家人被你拒绝后的感受呢？尤其是我的女儿。我希望你能站在资助人的立场上重新考虑一下这个问题。”

他的这番话，让我感到非常意外，因为我从来没想到大富翁也会把帮助别人看做他的义务，尤其是他如此看重这些，也如此希望他的家庭做善事，这一点确实让我感动。不过我再次拒绝了卡耐基先生的好意。随后卡耐基先生再次强调，只要我有需要，请不要客气，随时可以向他开口。他又谈到我与老师的演讲，问我们要说些什么，一张入场券大约需要多少钱，等等。

“我打算以‘幸福’为题发表演讲，入场券每张大概在一至一点五美元之间。”

听了我的回答，没想到这位大富翁竟说：“啊！这种票价太贵了，我想如果一张零点五美元的话，就可以有更多收入。对了！这样就可以，票价最好不要高过零点七五美元。”

我与老师仍然继续着我们的演讲生涯。那一年秋天，莎莉文老师突然病倒了，接受了一次大手术，病愈后，由于身体太虚，也无法再继续旅行演讲了。幸好我在夏天写了五六篇文章，因此短期内不必求助于人。我苦撑了一段时间以后，却不得不面临投降的困境了。

那是第二年的4月，我们前往缅因州演讲。我们自己搭车进城，天气忽然间变得很冷。第二天早上醒来时，我就发觉莎莉文老师生病了，而且相当严重。我们第一次来这个地方，人生地不熟，附近又没有朋友，真不知怎么办。最后，好不容易才想到请旅馆的人派车送我们回家。一星期之后，我只好写信给卡耐基先生求援。

他很快就给我回了信，同时里面附了一张支票。他在信上说：“老实说，我觉得命运对我太眷顾了，你在世人心目中的地位是如此崇高而伟大，而现在你竟然肯给我这种帮助你的机会，我觉得太幸福了。施比受有福，因此，应该说感谢的是我而不是你呀！”

就这样，我与老师暂时可以不必为金钱焦虑了，可是却发生了一件更令我伤心的事——梅西先生和莎莉文老师分居了。梅西先生确实也很辛苦，不过导致这种结果当然还有许多其他的原因，对于这些，我是不便发表任何意见的。

热烈的反战运动

1913年秋，我和莎莉文老师又开始为各种形式的访问和旅行演讲而忙碌着。在华盛顿，我们乘过摇摇晃晃的乡下电车；在纽约州，我们搭过第一趟早班车，这班车子每经一处农舍就停下来收牛奶，你可以想象一路上不知停了多少次。

我们到得克萨斯与路易斯安那时，洪水刚刚退去不久，路面还有不少积水。虽然我们坐在车内，但仍然可以感受到汹涌的洪水冲打着车厢。忽然间传来“砰！”的一声巨响，乘客们纷纷探头外望，原来水面上有一截粗大的浮木正好撞在车厢上。只听见乘客们纷纷咋舌，原来水面上还漂着许多牛马的尸体，让人看了禁不住要作呕，我也想象着那种触目惊心的场面。我们搭乘的那列火车的车头，竟然拖着一株连根拔起的树木行驶了好长一段距离。

各种各样的单位都邀请我们去演讲，这里面包括城市里的学校、妇女团体，也有乡村和矿区的组织，有时也到工业都市去对劳工团体演讲。这样深入各阶层后，我对人生又有了一番不同的认识，也渐渐认识到自己以前的想法太过于天真了。以前我常想，虽然我又聋又哑，可是我依然觉得并不比正常的孩子差，甚至比他们有些人过得还幸福。天下其实没有困难的事情，难就难在你能不能认真去做，命运掌握在我们自己的手中。可是我却忽略了一个很重要的问题。我之所以取得现在如此大的成就，得益于众多好心人的帮助。我如此幸运地出生在一个幸福的家庭里，有那样爱我的父母；而我又如此幸运地得到了莎莉文老师及众多好友的帮助，我才可以像正常的孩子那样接受了高等教育。刚开始我并没有意识到这一点，我现在终于体会到了，没有别人的帮助，就不会有今天的海伦·凯勒。

现在，我还深刻地认识到，环境对于一个人的影响是非常巨大的。并不是每一个人都可以成功地实现自己的愿望，这与环境有着很大的关系。在看过工业区、矿区中那些贫苦的劳工后，我更加深刻地体会到了这一点，我相信他们每个人也都曾经为他们的理想奋斗过，但是他们没有我这样幸运，没有我这样的生活环境和这么多的良师益友，有时候人在环境面前真的很无奈啊！

这种想法逐渐形成，并且变成了一种根深蒂固的思想，不过我并不因此而悲观失望，没有完全陷在宿命论的泥沼里无法自拔。通过把自己的命运和别人的命运进行比较，我知道了，人不仅自己要努力，还需要别人的帮助。只要我们时时刻刻为理想而不懈努力，总有一天我们会走出困境，而那些飞黄腾达和一生通达的人也应该把解决别人的困难当做自己的责任和义务。

1914年1月，我获得了第一次穿越美洲大陆的机会。尤其令我高兴的是，这一次母亲将会同我前往，这样可以给我的旅行带来不少的方便。母亲喜欢旅行，而我现在终于有机会达成她的心愿，让她有机会欣赏东起大西洋、西迄太平洋的美国大陆的风光了。

旅行演讲的第一站是加拿大的渥太华，然后是俄亥俄州。中途因为一些事情，我们还去了一趟伦敦，然后再回到密歇根州，随后是明尼苏达、爱荷华，如此一路向中西部行进。

除了会担心我旅途太劳累以外，母亲一路上都兴味盎然。母亲特别喜欢加利福尼亚，当我们到达那里的时候，母亲显得格外兴奋。在加利福尼亚的日子里，母亲最喜欢在旧金山的海滨上散步，一边散步，一边不停地赞叹宜人的气候和美丽的海景。她还说这种景色让人流连忘返。

我和母亲曾乘汽船出海，母亲又爱上了尾随在船后的海鸥。她拿出食物来喂它们，引诱它们停下来。母亲是个很有诗情的女人，她以诗一般的语言向我描述沐浴在落日余晖下的金门桥。她以崇拜的口吻向我描述美国杉，告诉我美国杉是“自然界的王者”，因为美国杉的庄严肃穆令人折服，绝对不逊色于那些山川大泽。

我现在一面写作，一面重温当时的愉悦，那一点一滴的快乐呼之欲出。我仿佛又看到“崖之家”，看到我与母亲在用过早餐后走出“崖之家”，来到奇岩林立的海边嬉戏，足迹遍布那些长满蓝色、黄色小花的可爱沙丘。

当我站在双子海角享受大自然的清爽空气时，母亲突然把我拉到她的身边，无限感慨地对我说：“看了如此宜人的景色后，我的心灵似乎得到了净化和抚慰，人生中所有的失意和悲哀都随风飘散了。”

站在这个海岬，我们可以看到远方的城市，以及从海岬沿着海岸延展着的繁华街道。我们还能从海岬上望见街市上的钟楼，每隔五六分钟，就有一班渡轮从海港中鸣着汽笛缓缓驶出。

我第二次横越美洲大陆的演讲旅行是从1914年10月份开始的，这一次是由秘书汤姆斯小姐陪着我。

秘书的工作的确不轻松，从演讲的接洽、订约，乃至修改日程、善后等各类事情，事无巨细地都由秘书一个人负责，包括我的日程安排、演讲接洽、事后交接，有时还要根据变化对计划进行调整。这些事情有时相当烦人，幸好汤姆斯小姐非常能干，做事利落，处理问题井井有条，还能照顾我的生活起居，整理内务。我真不敢想象，如果没有汤姆斯小姐的帮忙，我的生活将会是一个什么样的局面。虽然我们从卡耐基先生那儿得到一笔款项，但仍不能放弃自己认真工作的原则，再说我们的日常支出也是一个不小的数目。

第一次世界大战爆发之后，我们再也没有办法像过去那样随心所欲地到各地演讲了。只要一想到正在进行的战争浩劫，而且有愈演愈烈的趋势时，我就再也不能像以前那样轻易地说些轻松和仁慈的话了。这段时期，我常常因在梦里看到流血、目睹杀戮而惊醒。与此同时，一些出版社和杂志社向我索稿，希望我写一些比较新颖活泼、新潮有趣的文章，可是满脑子充满着机枪响声与军民惨状的我，哪里有心情写这些文章呢？

当时，我觉得最遗憾的是，我收到数千封来自欧洲的求援信件，可是我却没有一点办法。我是泥菩萨过河——自身难保，自己还要靠四处旅行演讲来糊口。我们所属的团体在这段时期，已经加入到了发展热潮中，展开了热烈的反战运动，希望能阻止美国加入这场世界大战。可是也有与我们持相反立场的团体，他们为了促使美国参战用尽全力，领头的就是过去的老罗斯福总统。

莎莉文老师和我都是热爱和平的坚决反战者，我们认为美国应该极力避免卷入战争的旋涡中。因此，从1916年开始，我们就到堪萨斯州、密歇根州、内布拉斯加州等地四处作反战演讲，可惜的是，最后的结果证明我们的努力只能是徒劳。

我们到每一个可能到的地方去宣传我们的想法，有时在最豪华的大礼堂，有时在临时搭设的帐篷里。我们的演讲和许多听众都达成了共识，引起了共鸣，遗憾的是，当时的报纸却多半不支持我们的立场，其中某些报刊态度的转变却令我们惊诧不已。过去他们总极力夸大渲染，赞美我们是“时代的奇迹”，或称我们为“盲人的救世主”，可在这个时候，只要我演讲的内容稍有涉及社会或政治时，他们就把我们看做左翼走狗而大肆抨击。

听众里当然也免不了有些人不同意我们的反战思想，再加上大众传播战争思想，因此，全美各地都迅速地弥漫起参战热潮。

当时我真是失望到了极点！1916年秋，我沮丧地回到连杉的家中，想抚慰一下疲惫的身心。可是连杉也无法令人愉快，因为汤姆斯小姐请假回苏格兰去了，梅西先生也已离开，只有女仆伊恩很高兴地迎接我归来。她把房子重新整理、装饰了一下，要我静待满园的花开，可是我哪里还有赏花的兴致呢！最后，我打电话把母亲请过来，才在一定程度上排遣了寂寞的心绪。

又过了没多久，莎莉文老师由于长期疲劳与烦忧交加，再度病倒了。她咳个不停，医生劝她在冬天时搬到布拉夕度湖畔去养病。如果老师也要离开的话，家里就再也没有能力雇用伊恩了，而我们又这么喜欢伊恩，怎么都不舍得让她走，她要一走，连杉的生活一定会陷入瘫痪状态的。

为了这些事情，我一直在烦恼，根本没有心情安心工作，甚至不能静下来好好地思考。有生以来，我第一次感到人生的乏味。

我常常恐惧地自问：“如果老师也像我有这种悲观的想法，那该怎么办呢？”

我的人生因为莎莉文老师的存在才变得如此丰富多彩、绚烂夺目，这个世界上如果没有了莎莉文老师，将会多么寂寞无趣呀！她不在我身边的话，我就觉得自己什么事情也不能做，什么事情也做不好，每思及此，我就更加忐忑不安，整天处于患得患失的状态中。

我对一位青年的感情就是在这种无助而又彷徨的心情下产生的。

汤姆斯小姐走后，一位男青年暂时接替了她的位置。有一天晚上，我独自在书房里沉思，那位暂代汤姆斯小姐的年轻秘书忽然走了进来。他平静而又温柔地向我倾吐对我的关怀及爱慕，我当然深感意外，但随即被他的真诚所感动。他表示：如果我们结了婚，他将随时陪着我，为我阅读，为我搜集写作资料。总之，原先莎莉文老师为我做的一切他都可以做到。

我静静领会了对方这一份爱意后，心中不禁升起一股莫名的喜悦，几乎不由自主地发抖。我从内心里已经打算要把这件事对老师和母亲公开，可是他却阻止我说：“我认为现在还不是时候。”

停顿了一会儿，他又说道：“你知道，莎莉文老师目前正在生病，而你的母亲对我又不大了解，如果这样贸然地去告诉她们，说不定她们还会反对。我看我们还是慢慢来，等时机成熟了再告诉她们吧。”

此后，我俩共同度过了一段十分美好的时光，有时并肩在森林里散步，有时则静坐书房，由他念书给我听。

直到一天早晨，我醒来后正在换衣服，母亲忽然急急忙忙地跑进房间来问我：“今天的报纸上竟然有一则令人震惊的消息！海伦，你已经答应什么人的求婚了？”

我感觉到母亲说话时双手微微地在颤抖。这时我一方面由于没有心理准备，相当惊骇，另一方面想替对方掩饰，因此就随口撒了谎：“简直是荒诞无稽，报纸上每天都登载这样荒唐的消息，这件事我一点都不知情。”

不仅对母亲这样说，连对老师我都没说实话。母亲迅速地辞退了他。我现在想起仍觉得很苦闷，不知道自己当时为何要撒谎，以致使母亲、老师和那位年轻人都感到痛苦。我的一场恋爱就这样无果而终了。

充满烦恼的一年终于熬过去了。

布拉夕度湖的气候异常的寒冷，老师的病也没有多大好转，因此，到了12月底，老师就和汤姆斯小姐一起前往波多黎各，那里气候比较适宜，直到次年的4月才回来。她们在波多黎各期间，每个星期都写信给我。信上常常提到波多黎各的美丽风光、宜人气候，还兴奋地描述她们过去从未见过的各类花卉。就在此时，美国参战了！老师被这个消息吓了一跳，因此在4月提早回到连杉。不过老师的身体却一直到第二年的秋天才真正完全康复，因此，人虽然回到连杉，但仍有一年多的时间无法四处演讲。

我们很长时间都没有工作，家里的存款也越来越少，为了减少开支，我们不得不把连杉的大房子卖掉，另外找一幢较小的房子。

当真要离开一个居住多年的环境，那份依依之情真是令人酸楚！室内的一桌一椅忽然都变得异常可爱，充满了感情。尤其是那张我常常在上面写作的书桌，以及书橱，还有我经常伫立面对庭园的大落地窗、樱花树下的安乐椅等，更是让我难舍。然而，离别的时刻一旦来临，也只有洒泪挥别，把它们装在我记忆中最值得怀念的一角了。

我们带着无奈和感伤离开这幢住了十三年之久的屋子，心中虽然有太多的不舍，但唯一感到安慰的是，我们虽然不住在此地，但这幢可爱的屋子仍将为另一家人发挥它的用途。

目前，这房子成为波士顿的约丹·马许百货公司的女职员宿舍。虽然房子已经易主，但对于它，我仍然怀有一份主人的关爱。因为那里有我太多值得回味的往事，它代表了我生命中最精华的十年，它记录着我的欢乐和泪水。那些美妙的回忆与这栋可爱的房子是密不可分的。

拍摄电影

离开连杉后，我们在国内进行了一段时间的简短旅行，最后决定住在佛洛斯特丘陵区，它位于纽约市郊的长岛上。这里风景优美，因此，我们在这里买下了一栋外表很漂亮的小屋，它有着类似古代城堡的外貌，到处是凸出的棱角，我们替它取了一个不俗的名字——“沼泽之城”。此处所说的“我们”是指莎莉文老师、汤姆斯小姐、我以及一只名叫吉兰的小狗——它是我们共同的宠物。

经过长期的舟车劳顿，我们都渴望能过一段平静的生活。我学习了如何栽种树木，并在院子里亲自试验了一下。我的小书房设在二楼的一个小隔间里面。房子四面都有窗户，透气性比较好。为了读但丁的原版作品，我开始努力地学习意大利语。

我们的新居还没完全安顿好，我们却接到了一封十分意外的信。

信是法国的弗朗西斯·米拉博士写的，他表示有意将我的《少女时代》拍成电影，而且希望我能够接受他的建议，出任该片的女主演。接到这个邀请后我高兴无比，把我自身的经历拍成电影，不仅可以鼓舞那些正处在逆境中的人们，对于社会上充斥的那种钩心斗角的暴戾之气也是一种很好的反击。机不可失，我决定抓住这次机会，所以接受了博士的邀请。小说改编后的电影取名《救济》。

现在想起当年长途跋涉、不辞劳苦地跑到好莱坞去拍片的那股劲儿，真有点不可思议！我当时太天真了，一意认为世界上没有几个人的经历能像我这样感人肺腑，以为自己的故事肯定可以感动所有的人，所有的人也会全心全意地欣赏这部电影，所以当时我就不假思索地接受了米拉博士的建议。现在想来真的不可思议，我当时竟一点也没有考虑到，像我这样一个生理上有缺陷的人，怎么能担任电影的主角呢？

拍电影的那些女明星不是身材窈窕，就是面容姣美。我呢，身材又肥又胖不说，长得又不好看，根本无法跟那些女明星们相提并论。再说了，我根本不懂如何才能更好地赚取观众更多的眼泪，不懂怎样更好地引导观众去发笑，我凭什么去当主角呢？如果撇开演戏的事情不谈，我在好莱坞的日子倒是过得有声有色的。说实在的，对于那段拍戏的经历我一点也不后悔。

在好莱坞，我经历了许多过去从未经历过的事情，那种刺激的生活，时时都带给我惊喜，让你怎么也想不到你走出大门后将会有什么样的事情发生。当我漫步在开满向日葵的小径上时，会突然有一个骑士从斜地里冲出；当我走在宽阔的马路上时，会遇到一辆卖冰的车子猛然人仰马翻；矗立在远处的山丘半山腰上时，说不准什么时候那孤独的小木屋就会被熊熊烈火包围……

总之，好莱坞的所见所闻对我来说都充满了新奇和趣味。记得有一次，我们一行人坐车到沙漠去，干燥的沙漠里除了稀稀疏疏的几株仙人掌和灌木丛外，就只有炎炎的烈日了。当我们来到一个小小村落的拐角处时，忽然有人惊呼：“看啊！印第安人！印第安人……”

大家立刻非常兴奋地从车上跳下来，跑过去看个究竟。跑过去一看，果然有一个印第安人独自坐在那儿。

这时，站在我旁边的导游走上前，带着商量的口气问那位印第安人是否可以让我摸一下他头上的羽毛饰物。据说羽毛饰物是印第安人标志性的饰物，只见那位印第安朋友戴着的是五光十色的老鹰羽毛，看上去格外神气。我抱着试试看的心情也走上前去，用手语再一次表示我们的意思。出乎我们意料的是，这位印第安人竟然用流利的英语回答说：“这位女士可以尽情地摸，想摸多长时间都可以。”不是他的话，反而是他会说流利的英语把在场的人都吓了一跳，原来他不是什么真正的印第安人，而是一位演员，正等着摄影师过来拍摄呢。

我和汤姆斯小姐习惯于在天亮之前出去骑马。早上出去骑马，驰骋在露珠晶莹的草原上，清晨的微风中夹杂着麝香草以及尤加利树的芳香，那种感觉让人心旷神怡，舒服极了。日复一日，我在比佛利山的小路上度过了许多令人难忘的清晨。

以《少女时代》为蓝本的《救济》终于要开拍了。这部影片由著名导演乔治·郝斯特·普拉特先生亲自执导，普拉特先生的成名作是《青鸟》。首先进行的是片头摄影。普拉特先生用敲打桌子的方式与我沟通。我们工作的过程是这样的：先由汤姆斯小姐看过剧本，并听取导演的指示，然后把导演的指示写在我手上，等我完全了解后，再由导演通过敲桌子的方式指挥我执行导演的指示。

有时，导演会亲自在我手上写几句话，例如：“不要害怕，关在笼子里的不是狮子，不是真正的狮子，那只不过是一只小金丝雀而已。好，再来一次。”导演越是安慰我，我越觉得紧张不安。

说实在的，在摄影机前自然地表演是件十分不容易的事情。不管你是站着还是坐着，总是有强烈的灯光聚集在身上，让人总是觉得全身热烘烘的，汗水止不住地往下流。所以这时候要经常补妆，因为这样脸上的妆很容易被汗水弄花，而且拍出来的效果也不好，不是鼻尖太亮就是额头反光。

一站到摄影机前我就觉得浑身不自在。而导演偏偏一会儿让我面带微笑，一会儿又让我眉头紧锁，在我看来，人的情绪怎么可能转变得这么快呢？所以，当听完导演的指挥以后，一时间我根本就无法接受，所以只能是茫然地待在那里。

刚开始大家都没有很好地进入角色，因此，表演有许多不尽如人意的地方。那个扮演我年轻时候的女演员，虽然她本身是个健康人，不盲也不聋，但是她却把少女时代的我演得那么逼真，我对她的表演很满意，对她这个人也充满了好感。

另一位女演员扮演大学时代的我，她笑起来的样子特别的好看。她也是一位正常人，可是为了表示我的眼睛看不见，所以她刚开始的时候就闭着眼睛，可是演着演着，眼睛就不自觉地睁开了，当时的情形别提有多滑稽了，这让我们所有的人都忍俊不禁。不过，说实在的，这位女演员的演技也不差，并且她也非常喜欢她所饰演的角色。我个人认为，她演我在睡梦中梦见希腊诸神的那段最为精彩，那也是我最喜欢的部分。

接下来的戏份就该那些在我生命中有重大影响的朋友出场了。但是现在的问题是，有些给我巨大帮助的朋友，如亨利·庄梦德先生、马克·吐温先生以及布鲁克斯大主教等，他们都已经先后离世，就是还健在的那几位，也都已经到了垂暮之年，一切都无法和当时的情形相提并论了。

当时，贝尔博士还健在，我就写信给他，邀请他参加我自传的拍摄。博士很快就回了信，他在信上说：“看了你的信，让我回想起在华盛顿的那位小女孩，在我眼中，你一直是当年的那个小女孩。只要你乐意，任何事情我都可以去做，只是目前我身处异国，一时之间还无法返美。可是，你绝不能忘了我！想起我们初次见面时，我可不是个七十一岁的老头子，那时的我头上一根白头发也没有。你呢？当时只有七岁，如果真要拍写实电影的话，我想必须得由别人来饰演不可。请你去找个没有白头发的英俊青年来扮演我吧。等电影快要结尾的时候，我再去参加电影的拍摄。如此前后对照，我想一定很有趣吧？”

看完信后，我突发奇想：“为什么不以象征性的场景介绍我的朋友出场呢？这也许效果更好。例如，安排我在两边都是洋槐的马路上散步，然后偶尔遇见贝尔博士与庄梦德先生，大家边聊边走，既有湖光山色之美，又显得比较自然。”在洋槐的树荫下，对又瞎又聋的我来说是最合适不过了，我越想越觉得这是一个好主意。

只可惜电影公司并没有采纳我的建议，而是安排了一个大聚会，所有曾经帮助过我的人都一起出现在了宴会上，其中包括那些已经故去的朋友，也包括我经常叨念的父亲，他是我最怀念的。当然，父亲、布鲁克斯主教、霍姆斯博士、亨利·庄梦德博士等都各有“替身”。最令我欣喜的是，我见到了近二十年不曾碰面的约瑟夫先生，他比我刚认识他时显得更加活泼和快乐。

置身于这样一个场合中，让我感觉我好像是在天国与这些既亲切又熟悉的好友欢聚一堂。不过，当我与他们握手时，他们的手虽然都很温暖，但讲话的语气与神态，却与我熟知的那些朋友完全不同，当他们猛地开口对我说话时，我有一种刚从梦中被惊醒的错愕感。宴会将结束时，我有一段台词：“目前全国约有八万名的盲人正处在困苦的景况中，他们孤苦无援，而我们的社会目前又还没有完善的制度可以帮助他们……这世界上有多少人在从不知生存喜悦的情况下含恨而终！……因此，我们应该决心为这些人谋求更好的生活，让这个世界变得更幸福、更快乐。”

拍摄进行得很顺利，不久一大半已经完成。但是，大家忽然发现这部片子缺乏高潮，换句话说，不够戏剧性。

“海伦一辈子没有过恋爱的经历，当然也就没有伟大的恋人，她的一生太平淡了！”

“是嘛！我们干脆替她捏造一个恋人好了，让他们上演一段恋爱戏如何？现在的电影如果没有这些片断，是不怎么吸引观众的眼球的。”

从一开始，导演就反对这种做法，认为这是画蛇添足，搞不好还会弄巧成拙。几经斟酌，导演决定在里面穿插几个戏剧性的片断。

加上去的几场戏中，有两场给我印象深刻。在一个名为“时间”的洞窟前，一位脸色苍白、代表“知识”的小姐，与一位身材魁梧、代表“无知”的大汉互搏，结果那位小姐赢了，“知识”抱起了幼小的海伦。

另一个场合是莎莉文老师想尽各种方法教育年幼的海伦，而海伦仍然听不懂时，她不禁跌入了灰心失望的深渊中，就在这时基督出现了，他对老师说：“我会帮助你来拯救这个幼小的心灵，请不要轻易放弃她。”于是莎莉文老师再度鼓起了勇气。

里面也还有不少略显牵强附会的戏，例如，一位伤心的母亲擎着一把火炬出场，目的是为不幸的伤残者请命；又如四大强国的领袖聚集在法国对是否发动战争进行热烈讨论，在这千钧一发的时刻，海伦出现了，恳求他们千万不要发动战争，等等。有些戏连他们自己都觉得荒谬、牵强，所以最后就删掉了。

各种突发奇想的掺入，使影片的情节变得越来越离谱，变得缺乏真实感。尤其是结尾的一场戏，我现在想起来都觉得可笑，简直是异想天开。他们让我扮成和平使者，像圣女贞德一样骑着白马，走在游行队伍的最前面。谁知片场找来的那匹白马十分活泼，跑起来的冲劲相当惊人。当时我一手握着喇叭，一手操纵缰绳，好几次都差点被摔下马来，因此我越来越紧张，一颗心悬着，全身直冒冷汗。头上的太阳又毫不留情地直射下来，额上的汗水不停地往下淌，放在唇边的喇叭沾满汗水，舔起来咸咸的。

心惊胆战地骑了一段路后，胯下的马突然像人一样站了起来。因为事先没有预兆，我一时间被吓呆了，要不是旁边的摄影记者眼疾手快，赶紧勒住马，我肯定会被摔得很惨。

杂耍剧院的生涯

告别好莱坞拍戏的刺激生活，日子又重新回归平静。我再次回到了佛洛斯特的住所，如此平静地过了两年。在这两年期间，我们需要做的就是千方百计地节省开支，寻找赚钱的途径等。朋友的资助大都是以我的生命为限，如果我生命终止的话，他们就停止对我的资助。万一我要先莎莉文老师而去，那么老师的晚年该怎么办，我应该设法为老师储备一份养老金。

为了能多赚点钱，从1920年开始，我们就开始到波多大厦的杂耍剧院客串演出，到1924年才结束，这一做就是四年。当然，这四年间我们并不是持续不断地参加演出，一开始，我们只是偶尔参加纽约、新英格兰或加拿大的巡回演出。1921年至1922年期间，我们就很少出去，主要是在美国国内演出。

许多人听说我们在杂耍剧院客串演出时，就诽谤我们说：“海伦这个人真会沽名钓誉，为了出名，真是不择手段啊！”有些热心肠的人则写信忠告我，劝我不要投身演艺圈。其实，我何尝是为名所引诱呢？我有我自己的计划，只不过是依自己的意志去实行罢了，连莎莉文老师都是被我多次劝说才这么做的。

就我个人而言，这种工作比起写稿来不仅轻松而且收入也丰厚。虽然名为巡回演出，实际上，在一个地方一待往往就是一个多星期，不像我们过去的演讲那样，有时一天要连赶好几个地方，整天来回奔波不说，而且演讲时通常是每到一个地方就得立刻上讲台，连喘息的机会都没有。在杂耍剧院的演出只是下午、晚上各一场，每场仅四十分钟。剧院有他们自己的一套管理规则，相当规范，生活很正常。在这里，我们有完全的私人自由，不必担心受到观众的打扰，也不必担心演讲完以后，观众要求握手等类似的事件。

从事这种工作，我感到身心愉悦。不过莎莉文老师似乎不像我这样随遇而安，一开始她就觉得很不自在。也难怪，因为刚开始时，我们的名字与那些特技人员、驯兽师，乃至猴子、大象、鹦鹉等一起出现在节目单上，不管是谁都会觉得有点不是滋味。不过我自己觉得很坦然，因为我表演的内容一点也不低俗，也没有什么不可告人的秘密。

与过去任何场合遇到的人相比，在这个圈子里遇到的人更能引起我的兴趣。他们中的大多数都豪迈爽朗，热诚而讲义气，我常常被他们的举动所感动。总之，在杂耍剧院的这段日子我是快乐的。台下的观众既亲切又热情，他们听到我说话时都表现出真诚的赞叹。通常，由莎莉文老师说明教育我的方式，然后由我做简单的自我介绍，最后是由我来回答观众们提出的问题。

观众们最常提出的问题有如下几项：“你看不见钟表，是如何分辨白天和黑夜呢？”

“你有没有成家的打算？”

“你的眼睛看不见，那么你相信鬼神的存在吗？”

“在做梦的时候你会梦到些什么东西呢？”

诸如此类的问题很多，有些比这还更滑稽呢！

观众对我的反应一向都是我所关注的。难得的是，到这儿来的观众大都坦诚而热情，当他们觉得我的话有道理，或者令他们开心时，他们就真诚自然地拍手大笑，一点都不掩饰自己的感情。也因此，我总是很轻松、愉快地给他们最真诚的答案。

提到听众们的反应，我想起了另一个极端的情况，那是在教会里的一次演讲。进入教会的听众当然跟在杂耍院的观众身份不同，心情也迥异，但他们表现出的极端肃静却让我感到手足无措。我虽然看不见、听不见，可是我却能感觉得出他们对我的话没有反应。台下一片死寂，再加上讲台高高在上，因此，我产生了一种自言自语的错觉。我到广播电台去演讲时也一样，四周一片寂静，没有人走动，当然也没有掌声，就连空气中我闻惯了的烟味和发胶香味都没有，仿佛置身于一个无人的世界里。所以说，我宁可在杂耍剧院中与观众们打成一片，也不愿像那种演讲一样太拘束或太寂寞。

慈母去世

突然得到母亲去世的消息是我这一生中最悲恸的时刻。那时我们正在洛杉矶的某个地方进行演出，我是在演出之前得到这个消息的。父亲去世的时候，我还不懂事，不大了解离别的痛楚。也许是跟母亲待的日子比父亲要长很多，对母亲的感情也比较深，所以当获悉母亲去世的噩耗后，那一刻我感觉仿佛到了世界末日一般。

在莎莉文老师到来之前，母亲在我的记忆中是一片空白。我对母亲的感情是在莎莉文老师来之后慢慢培养起来的。我只记得母亲经常对我说：“你的出生，对我来说既骄傲又快乐。”

母亲说得千真万确，因为母亲经常如数家珍地告诉我在我患病之前的事情。母亲可以把我患病前十九个月之间发生的所有事情一一记起来。她经常说：“你会走路以后，最喜欢在院子里追逐在花丛中飞舞的蝴蝶，而且一点都不怕鸡啊、狗啊这些动物，还常用肥嘟嘟的小手去抱它们，胆子比男孩子还大。那时，你的眼神好得不得了，观察也比较仔细，一般人不容易看到的针、小纽扣等你都可以很快把它们找出来，因此你是我缝纽扣时必不可少的小帮手。”对于这些事情母亲从来都是百说不厌。母亲还说，有一次家里正在编一个有三只脚的竹笼子，笼子四周留了许多小洞，刚会说话的我既好奇又兴奋，老是爬到母亲膝上，用不流利的儿语问道：“还要做多久？”

母亲又说我最喜欢壁炉中熊熊的火焰，经常会望着燃烧着的木材上的火苗出神，迟迟不肯上床睡觉。尤其是看到火舌由烟囱上蹿出时，更是兴奋不已。

“唉，我们那时候是多么快乐呀！”母亲在回忆之后，总会满足地叹口气而下此结论。

当我不幸患了那场大病，变得又盲又聋时，母亲才二十三岁。从那以后，年轻的母亲一面要承受女儿发生病变的痛苦，一面还要面对生活的艰辛。母亲天生性格内向，少言寡语，所以她的朋友也不是很多。自从我生病以后，母亲的话就更少了。长大之后，我尽量学会独立，希望不让母亲为我操心。母亲与我一起出外旅行或来连杉与我同住时，也许会感到欣慰，然而更多时候，母亲是在为我这个生理上不健全的女儿的悲惨命运而黯然泪下。在母亲最后几年的岁月里，她变得越来越沉默了。

记得母亲曾经对我说过，她早上一睁开眼睛，第一个想到的问题就是海伦的前途问题，晚上临睡前，母亲也常常被这个问题困扰，经常是辗转难眠。母亲的手指患有严重的关节炎，写起信来非常吃力，但是她却经常费好大的工夫，在盲文板上写信给我。此情此意，作为女儿怎么能报答得完？我还没有为母亲做一些事情，母亲就离我而去了。每每念及此，我都会潸然泪下。

在我之后，母亲又生下一个妹妹，五年后又生下弟弟菲利浦，他们两人的出生在一定程度上为母亲带来了一些安慰。

父亲去世后，养家糊口的重担就一下子落在了母亲的肩上，我们的日子过得很清苦。好不容易妹妹长大了，并且嫁给亚拉巴马州的昆西先生，找到了一个好的归宿，母亲才算松了一口气。母亲经常往返于妹妹和我的家里，路途上免不了辛苦劳累，但是对母亲来说，能够看到我们姐妹两个幸福的生活，她就感到特别开心。

说实在的，年轻时候的母亲对女工和家务事都不太感兴趣，结婚以后，却不得不挑起家庭中一半的重担。不但要监督工人做工，帮着种菜、喂家畜，自己还要做各种食物，如火腿、熏肉等，我们的衣服也得母亲动手剪裁，此外，还得接待父亲每天带回家的一些客人。反正，南方家庭中的那些繁杂的家务，母亲都得亲自去做。

母亲做的火腿与腌黄瓜远近闻名，吃过的人都赞不绝口，附近的人总是向母亲要一些带回去。当时我年纪小，一点都不理解母亲的忙碌与辛劳，总是拉着她的裙摆，跟前尾后，母亲从不嫌烦，默默地承担着一切。

像母亲这样一位多愁善感、内向文静的弱女子，怎么能够承受那么多琐碎而繁重的家务呢？对此，莎莉文老师也疑惑不解，所以她常常称赞母亲的贤惠和坚强。更令人折服的是，母亲从未向我们发过一句牢骚，她总是默默无闻地做着，似乎除了工作，还是工作，只要一直做就是了。

母亲还是个好园丁，她不仅懂得如何培育出鲜艳的花朵，还知道如何插苗播种，也知道如何照顾那些花草树木。虽然浇水除草等工作很累人，可是母亲乐此不疲。她对花草的迷恋程度也是她优雅细致的很好说明。记得有一年的早春，母亲移植了一株蔷薇，不料几天后寒流袭来，新栽的蔷薇禁不住霜寒给冻死了，母亲在给我的信上十分悲痛地表示：“我竟然忍不住痛哭起来，就像大卫失去儿子一样痛苦。”

鸟类也是母亲所喜欢的。她每次到连杉来时，总爱到附近的森林里散步，那时候她还不忘随身携带些食物去喂鸟。当她看到母鸟在教小鸟飞翔的情景时，就完全被它们给感染了，往往一看就是好几个小时，但是对于这一点，她却浑然不知。

母亲经常看书读报，对时事政治也很感兴趣。她憎恨伪善和愚庸的人——当然指的是那些政治舞台上的人，常常语带讽刺地批评那些心怀叵测的议员和政客们。

头脑灵活、思维敏锐的政治评论家是母亲最欣赏和崇拜的，例如汤姆斯·卡莱夫人就是其中的一位。出于对夫人的尊敬，母亲还曾经和卡莱夫人通信。在作家中，母亲钟爱惠特曼、巴尔扎克等，他们的作品母亲百读不厌，有些作品母亲几乎可以背下来。

有一年夏季，我们到帕蒙特湖畔的山中木屋去避暑，那里有碧绿的湖水、林木及清幽的羊肠小径。每天的黄昏是我们的最爱。我们坐在湖畔的石椅上，母亲眺望在湖上划独木舟嬉戏的年轻人，突然间，她会触景伤情，那股莫名的情绪低潮，我当时根本无法体会。

第一次世界大战爆发后，关于战争的事情母亲噤若寒蝉，绝对不在我们面前提起。记得有一次，母亲在外出途中见到一大群青年在野外露营，禁不住感慨地说：“唉，真可怜！这些活泼可爱的年轻人眼看就要被送到战场上去。有什么办法可以不让他们去呢？”说着说着，不禁伤神泪下。再就是听到俄国提出和平条件时，母亲说：“有勇气说出‘战争是人类的罪恶’这句话的国家真是太了不起了！如果不是隔着偌大的海洋，我真想亲自去感受一下这个伟大的国家。”

母亲在世时也常说，希望自己年老的时候，不要太麻烦别人，想静静地离开这个世界。母亲去世时正住在妹妹那儿，她实现了自己的诺言，母亲走得很安详，没有惊动任何人，他们也是事后才发现的。我在临上台表演之前两小时听到母亲去世的噩耗，在这之前，我没有得到一点关于母亲生病的消息，因此，一点心理准备都没有。

“啊！这种时候，我还可以上台表演吗？”我马上联想到自己也要死了。我身上的每一寸肌肉几乎都想痛哭出声。可是，我竟然表现得很坚强，当我在台上表演时，让我和莎莉文老师感到很安慰的是，没有一个观众知道我母亲去世的消息。

我还清楚地记得，当天有一位观众问我当时多大了。

“我到底多大了呢？”在我心里，我把这个问题问了自己好几遍。在我的感觉上，我已经很大了。但我没有正面答复这个问题，只是反问道：“依你看，我多大岁数呢？”

观众席上爆出一阵笑声。

然后又有人问：“你幸福吗？”

我听了这个问题，眼泪几乎夺眶而出，可还是强忍住了，尽量平静地回答：“是的！我很幸福，因为我相信上帝。”

这一天的问答大致就是这样。

当我回到后台，内心的悲哀一下子全爆发了出来，怎么也抑制不住。我悲恸得无法思想，无法动作。虽然，我知道在“永恒的国度”里，总有一天可以见到母亲，可是我无法接受眼前这个没有母亲的世界，世界如果没有了母亲，是多么的寂寞。不论何时何地，每一件事物都会唤起我对母亲的回忆，我在内心里低喊：“啊，如果我能再次收到母亲寄来的盲文家书该多么好啊！”

直到次年4月，当我到亚拉巴马，见到妹妹时，我不得不承认母亲真的抛下我们，真的离开了我们！

亲爱的母亲啊，您为我痛苦了一生，现在您到了天堂，应该可以释然了吧！因为您该明白我之所以会变成这样，完全是上帝的旨意。您的心应该得到安宁了，这是我最觉得安慰的事。

意外的喜悦

1921年，在许多人的呼吁和支持下，经过长期的组织策划，一个全国性盲人机构终于成立了。这一计划的发起人是宾夕法尼亚州盲人协会会长，关于成立全国性盲人机构的决定是在俄亥俄州举办的美国盲人企业家协会的年度总结会上正式通过的。

纽约的M.C.麦格尔先生出任该会的首任会长。机构成立之初，麦格尔先生的管理理念是完全靠朋友们的资助经营此协会。自1924年起，协会改变了经营方针，决定发动全社会的力量，面向社会大众进行募捐，筹集资金。我和莎莉文老师也参加了协会资金的募捐活动。

对于那种为了募一点钱而必须四处奔波的日子，现在想起来我还心有余悸。从他们的计划可以看出他们的煞费苦心，但是说真心话，我不大情愿。然而，不乐意归不乐意，我心里非常清楚，依照当时的情况，离开了社会大众的捐助，任何慈善团体或教育机构都根本无法继续生存下去。为了所有盲人们的福利，我无论如何也得勉为其难地尽力去做。于是我又开始进出于形形色色的高楼大厦，坐着电梯忽上忽下地去演讲了。

这次募捐的目的不仅在于协助盲人们学到自力更生的一技之长，而且还要为他们展示一技之长提供必要的场所。另外，那些有不错的天赋秉性，却因为家境贫寒而无法施展抱负的盲人也是我们的帮扶对象。譬如，有一些人在音乐上很有天赋，但是却因为贫穷，他们买不起钢琴、小提琴等奢侈的乐器，在贫穷的压迫下，他们的天赋被埋没了，这种人在我们当中为数不少。

从那时候开始，前后大约三年的时间，我跑遍了美利坚的每个角落，访问过的大小城市有一百二十三个，参加过二百四十九场集会，演讲的听众达到二十多万人次。此外，我们还动员了各种团体与组织，如报纸、教会、学校、犹太教会堂、妇女会、少年团体、少女团体、服务社团及狮子会等，他们都经常集会募款，大力赞助我们的运动。尤其是狮子会的会员，他们不遗余力地帮助、照顾残障儿童，对盲人也给予了同样的关爱。那段时期里，募捐活动成了我们会员的主要活动。

有种通俗观点认为，人只要过了四十岁，该经历的事情大都经历过了，所以也不会遇到什么太值得高兴的事情了。

不过上天似乎对我特别怜爱，就在我刚度过四十岁生日不久，连续发生了好几件令我感到意外、值得喜悦的事。第一件就是美国盲人事业家协会的创立，第二件事和第一件事有着直接关系，那就是盲文统一。因为美国盲人事业家协会的成立，使得五花八门的盲文得以统一，这就为我们盲人更好地接受教育提供了保障。第三件事是我们发起的募捐运动，得到许多人的大力支持，募捐成果显著。此外，政府拨出一大笔经费来出版盲文书籍，还成立了美国历史上第一座国立的盲人图书馆。紧接着，各州的红十字会也纷纷成立附属盲文机构，专门负责盲文书的翻译工作。还有一件激动人心的事情，就是那些在第一次世界大战中不幸失明的战士们联合起来，掀起了为盲人们争取福利的运动。如此，我们长久以来的愿望终于得以一一实现，我感到非常欣慰。

那是1926年冬，有关拨款筹建国立盲人图书馆以及出版盲文书籍的提案在国会中通过时，我们恰好游说旅行来到了华盛顿，闻此喜讯，我们无不为之振奋，信心百倍。

有一天下午，我与老师前往白宫拜会柯立芝总统，他十分热情地接待我们，然后又很热心地听取我们向他报告有关盲人协会的情况。最后他拉起我的手放在自己的嘴唇上，告诉我：“我觉得你们所做的工作非常了不起，只要我力所能及，一定全力协助。”

这位总统果然言必信，行必果，捐了不少钱给基金会，他后来还成为盲人协会的名誉总裁呢！柯立芝夫人也一再表示要加入到我们的服务工作中来。这位第一夫人对聋哑者非常热心，替我们聋哑者争取了不少福利。

盲人议员汤马斯·希尔先生及赖辛浦夫妇，我们也曾经拜访过，对于我们的活动，他们也都大力支持。另外，住在华盛顿的好友——贝尔博士的女儿艾露滋夫人也为我们向大众呼吁，使我万分感激。

底特律残障者保护联盟会长卡米尔先生是我多年的好友，他义不容辞地向市民们宣传、鼓动，虽然我们只在该地募捐过一次，却募得四点二万美元这一笔不小的数目。不仅如此，会后我们又陆续收到不少捐款，最少的一笔一美元，最多的一笔有四千五百美元，光是这个城市的收获就很可观。

费城的募款也效果显著，在募捐委员会的委员莱克博士的热心帮助下，仅仅一个星期我们就募到二点二万美元。

圣路易、芝加哥、水牛城等地的反应则比较冷淡，可是在罗契斯特这样的小地方反而募到了一点五万美元之多。

电影明星的生活远比一般人富裕这是众所周知的事情，如果他们能够大力支持的话，募捐数额肯定会直线上升的，可是结果却令人大失所望。我连续寄了多封信到洛杉矶去，却只收到了一封回信，那是一位名叫玛丽·白克福的女明星寄回来的，其他人则无只言片语的反应。为此，我们对于玛丽及其夫婿道格拉斯·费蒙先生的好意格外感激。

我们还曾经走访了圣罗拉的农业试验场，那里的负责人鲁沙·巴本克先生，把过去在此处无法生长的许多种水果、花草、树木等奇迹般地栽植成功，是一位非常了不起的农艺家。巴本克先生不但非常热心地引导我们参观了他的试验场，还慷慨解囊，给我们提供了大数目的善款。他要我去摸他所培植的仙人掌，并且告诉我，沙漠中的仙人掌有许多刺，一般家庭如果栽植常会刺伤手，他则加以改良，让我摸的这种仙人掌就是没有刺的。果真，摸起来光滑平顺，而且那种充满水分的饱满感觉，令我联想到这东西吃起来一定很可口。

近两年来，因为写书的缘故我很少出去走动、募捐。我们的工作虽然成绩斐然，但是离原定目标还差一百五十美元。所以，我的书还没有收笔，我就又整理行李匆忙出发了。让人感到欣慰的是，我们过去的奔波总算没有白费，虽然两年内没有募款活动，但一般人已经知道我们的存在，因此仍有人陆续汇款过来。以去年为例，大富翁洛克菲勒、麦克尔先生等人，都捐了不少钱。迄今为止，捐款的人不计其数，已经无法一一列举他们的姓名，然而我们对每一位捐款的善心人的感激都是一致的，他们的爱心将温暖每个盲人的心，而且世代传下去。

说实在的，募款本来就是众人拾柴火焰高，如果不是这么多好心人的帮助，我们的协会就无法像目前这样顺利地开展工作。汤姆斯小姐每次拆信时，都有支票从信封里滑落下来。这些信件来自社会各个阶层，有学生、劳工、军人等，来自世界各个地方，包括德国人、意大利人、中国人，其中也不乏与我们同样的残障者。

一天早晨，邮差送来一封来自底特律、署名是“一位贫苦女工”的信，信中她捐了一美元。

孩子们对此的反应也很热烈，他们的真诚无邪常常令我感动得落泪。有些人是亲自抱着沉甸甸的储钱罐来的，放在我膝上，当场打开，悉数捐出；有些孩子则写了热情洋溢的信，告诉我，他们是省下了父母给他们买可乐、冰淇淋的钱而给我们捐款。

记得在纽约的安迪集会时，有位残障的少年不仅捐了五百美元，而且还附上一束美丽的玫瑰花。这位少年早已经离我们远去，那束玫瑰也早已经枯萎，可是他那颗善良的心却常驻在我们的心中，永远像玫瑰花那样娇艳动人。

走出黑暗与寂静

有人常常带着怜悯的口气对我说：“你整天生活在这样一个小圈子里面，我真是替你惋惜！”听到这些话时，我一点也不生气，反而觉得很好笑，因为他们根本就不了解我的生活，不了解我看过了多少书，游览过了多少地方，结交了多少朋友。

关于读书看报，只要是盲文的，我就可以独自阅读。如果不是盲文的书报，我就请别人念给我，但是我也不是盲目地要求全部阅读。例如每天的早报，先由莎莉文老师或汤姆斯小姐念标题，然后我挑选那些感兴趣的部分请她们细读。一般杂志也是一样，总是由老师或汤姆斯小姐念给我，这样平均每个月我大概要读七到八种杂志。另外，我还经常阅读盲文杂志，因为那上面多半会转载一些普通杂志上的好文章。

在我收到的信件中，有些人亲自写盲文信函给我，另一些人则请会盲文的人代写，因此，我常常陶醉于从指尖传递来的友情当中。就我个人而言，我还是比较喜欢读盲文的信件，因为那样我可以自己亲身去感受信的内容，感受他们传递给我的殷殷关怀，而且盲文信件使人印象深刻。

有位名叫爱特那·波达的朋友，他每次环游世界的时候都周到地随身携带盲文写字板，每到一处，他就把所见所闻用盲文板写信告诉我。虽然我不能跟着他环游世界，但是通过他的描述，我仿佛感受到了大西洋上冰山迸裂的声响，感受到了一同搭机飞越英吉利海峡的兴奋；我们一起在巴黎如梦如幻的大道上漫步，也到了水都威尼斯，在明月高悬的夜晚，一面欣赏月光下的威尼斯，一面静听船夫唱意大利情歌。那种氛围是多么的罗曼蒂克啊！在参观了维苏威火山与几千年前的罗马竞技场后，神秘的东方就成了我们向往的地方。

我随着波达的脚步又来到印度、中国，看到许多新奇而又有趣的事物。

当波达抵达日本时，正值樱花盛开的季节，落英缤纷，交织成一片奇异的世界，清幽肃穆的寺院钟声更引发了我许多的遐想。

最妙的是，波达竟大惊小怪地对我说：“你瞧！你瞧！日本的妇女都背着小孩在街上走，这儿的男士竟然都足踏四寸高的木屐，在马路上咔嗒咔嗒地溜达。”

有波达这样的朋友，我可以随心所欲地环游世界，而不用担心自己身体上的缺陷。

在许多关切我的朋友中，威廉夫人是最为热心、时刻帮助我的人之一。

得到威廉夫人帮助的慈善团体有无数个，但只要是与我有关的团体，总是能得到威廉夫人更多的垂青。当我们的想法、意见相左时，她总是对我说：“虽然我不同意你的意见，但是这并不妨碍我们的友谊，我们仍然是最好的朋友。”事后，她还是始终如一地关心我、爱护我。

我大学时期的同窗好友佛兰克·克勃特在二十五年前创立了克勃特出版社，并且出版了我的传记作品《我生活的故事》一书。现在，我还打算出版这本书的续集，佛兰克表示他将会一如既往地帮助我。其实早在十年前，佛兰克就鼓励我写这本书的续集，但当时我并没有许诺。所以在我写这本书时，总是感觉到佛兰克在我身边似的。

《青鸟》一书的作者梅特林克的夫人态度和善，个性活泼。1912年的冬天，梅特林克夫人到连杉来，我们两个一见如故，非常投缘。她回到法国后还寄卡片给我，卡片上亲切地写着：“为发现青鸟的少女祈求幸福。”

不少的大人物都来过连杉，诺贝尔文学奖得主，印度著名诗人泰戈尔就是其中一位。一见到这位诗人，我就不禁想起《圣经》中记载的先知们。这位诗人身材高大，头发蓬松且呈灰色，并且与脸上的络腮胡子连在一起。我很喜欢泰戈尔的诗，也看了不少他的作品，从中我可以深深地感觉出诗人对人类的那份爱心。能够有幸见到这位诗人，是我今生莫大的荣耀。

当我向这位诗人倾诉我的尊崇与仰慕时，他说：“我很高兴你能在作品中表达对人类伟大的爱，我感到很欣慰！你明白吗，我们所处的这个世界正期待着一位爱人类甚于爱自己的人出现，那人就是我们所说的爱神啊！”

对当今日趋紧张的世界局势，泰戈尔先生也是忧心忡忡。在我们的谈话中，他以哀伤的口吻提到印度、中国以及世界上一些强国的局势：“欧洲各国强迫中国人吸食鸦片，如果他们胆敢拒绝的话，他们的国土就面临着被瓜分的危险。就是在这样一种情况下，亚洲的大多数民族还没有觉醒，国家和民族都到了如此危亡的时刻，他们怎么能不奋起抗争呢？英国就像一只秃鹰，已经把战火带到了太平洋沿岸，在那儿建立许多军事基地。亚洲各国中，日本已经能够自立了，可是，中国大概要等到国门被攻破，强盗闯进家门时才会翻然悔悟……请记住，如果一个人太爱自己，那毁灭他的往往就是他自己。如果想解救世人的话，看来我们也只能求助上帝了。”

听了泰戈尔先生的一席话，我突然联想到了甘地，因为他和甘地先生一样，都不是轻言“博爱”而没有实际行动的人。

艺术家们似乎对我也特别喜爱，艾连塔利和约瑟·杰佛逊等优秀演员不仅特地为我表演了他们的拿手戏，而且还让我用手指去感受他们的一言一行，一颦一笑，我兴奋得屏息以待，生怕遗漏任何细节。歌唱家卡罗素、夏列亚宾等允许我把手放在他们的唇上去“听”他们的美妙歌声。

我曾手抚钢琴欣赏戈德斯基的演奏，曾轻触小提琴去领会海飞兹那美妙的琴音。当肖邦的小夜曲被戈德斯基完美地弹奏出来的时候，我深深地陶醉其中，恍如置身于热带海岛上。

我想“听”音乐的时候，我就把手放在收音机的共鸣板上。在所有的乐器中，我觉得竖琴、钢琴、小提琴的声音都非常美妙。不过，对于目前流行的爵士乐我却没有什么好感，那种爆炸性的响声，令我感到好像有什么东西正朝着我冲过来似的，每当指尖传给我这种信息时，我就免不了有一种想转身逃跑的冲动，似乎人类在原始时代潜藏在体内的那种对大自然的恐惧感，又卷土重来了。

我还曾拜会过许多实业界的大亨，电器发明大王汤姆斯·爱迪生先生就是其中的一位。在我前往新泽西州演讲时，爱迪生先生曾盛情邀我去他家做客。严肃，是他给我的第一印象。据汤姆斯夫人介绍，爱迪生先生是个典型的工作狂，经常整晚都把自己关在实验室里工作，他最讨厌的就是实验进行到一半时，别人去打扰他，那时候吃饭对他来说都成了一种负担。

爱迪生先生要我把手放在唱机上，然后很热切地问我可以听懂吗？很遗憾，我真的听不懂。为了不使爱迪生先生失望，我试着把当时头上戴着的草帽靠近唱机，使声音在草帽上更集中，但我还是无法了解。

一起进餐时，爱迪生先生对我说：“听不见外界的任何声音对你来说未必就是一件坏事。听不见外面的声音，这样你注意力比较集中，可以专注于自己感兴趣的事情，这样不是很好吗？”

我回答他：“如果我是一位像你这样了不起的发明家，我希望能够发明一种可以使聋子也听得见的机器。”

他诧异地说：“啊，原来你是这么想的？我可不做这种无聊的事，反正人类说的话多半无关紧要，听不听都可以。”

我把嘴凑在爱迪生先生耳边，试图直接对他说出我的意思，可是他却说我的声音像水蒸气一样，让他无法分辨，他说：“你还是告诉梅西夫人，然后由她告诉我，她的声音像小提琴般悦耳。”他说话非常的果断，略微带点命令的口气。

汽车大王福特先生，是我在内布达斯加演讲后才见到的。

福特先生亲自带领我们到工厂里去参观，并且以谦和的态度向我们讲述了他成功的经历：“开始时，我的动机是要生产一种连农夫都可以买得起的汽车，几经研究试验，我对汽车就越来越内行了……其实，有好的构想的人非常多，只是大多数人不知道如何去活用，因此有也等于没有了。”

在参观过福特先生的汽车工厂以后，我不禁产生了这样一个想法：如果把这个世界比喻为福特工厂，把世界像福特工厂那般来管理，那时候世界的运转效率肯定会很高，那时，每个人都可以缩短工作时间，拿到更高的报酬。

如果人们一天中只需工作几个小时，在衣食住行都能充分保证的前提下，还能有四五个小时的自由时间岂不是很好吗？不过，我自己也知道这种想法是痴人说梦，福特固然是一个杰出的企业家，但他的方法未必适合整个世界，因为国家毕竟不能如同工厂那样去管理啊！

十年之后，福特先生在一次盲人大会中捐了一大笔钱，并且还说有七十三位盲人已经成了福特公司的雇员。他还说，他之所以雇用他们，是因为他们在工作上的优秀表现，而不是出于什么怜悯。当我听到这个消息时，真有一种说不出的高兴。

当我感到自己的鼻子不舒服，心中烦躁不安的时候，我就知道我该到纽约去散散心了。纽约市内有各种不同的香味，可以刺激我的鼻子，我也喜欢到热闹嘈杂的地下铁路沿线逛一下。像这样到纽约去一趟回来后，我的活力又可恢复了，因为我感觉到自己跟其他人一样地活着。

从繁华的城市重返宁静的田园，会感觉到自己的庭园特别可爱，虽然有人嫌它像老鼠窝，但对我来说，它是世界上最舒适的场所。

我时常独自从前门的阶梯下来，沿着小径往前走，到尽头时一拐弯，就是我平常散步的马路了。小屋的四周景色宜人，尤其是每年的6月，郁金香与风信子全都露出了笑脸，仿佛我们住在了花海中的小岛一般。小凉亭的马路两旁，满是移植自德国或日本的菖蒲花。6月真的好奇妙，连树木都舒展了四肢，伸出的枝丫似乎想向我们倾吐什么。我有时会觉得，树木真的在对我说：“你们人类何时才能学会这样站着不动呢？”有时则说：“看看那不安分的海伦，在花草丛中不停地穿梭，就像一只风中的蝴蝶。”那横生的小枝丫，就像是对我指指点点的小手指。

我常常想：“为何人不像树木一样，固定站在某一个地点上呢？树木虽然不会移动，不是照样生长得很好吗？甚至比人类活得更快乐更长久呢！”

近来，我常为了劳资双方对立以及战争的问题而失眠，我奇怪人类为什么不把花在战争上的精力转而投注在研究如何改善人类生活、迈向理想境界的方向上去？如此的话，世界不是可以更美好吗？不过我相信，这一天最终会到来的。

我盼望着世界的和平早日实现，人们能够早日安居乐业，那时候，人们就不会再憧憬天堂了。

最近，我常在书房中独自沉思：“如果豪博士当初没有设计出这套教育盲聋者的方法，我这一生将会变成什么样子呢？”

当豪博士想到要教育劳拉时，当时的法律上还明文规定着：盲聋者视同白痴。

莎莉文老师在柏金斯盲校时与劳拉同寝室，所以对她的事很了解，而第一个教莎莉文老师手语的，就是劳拉。

当莎莉文老师告诉劳拉，她将前往亚拉巴马州去教一位又盲又哑又聋的女孩时，劳拉很高兴，同时嘱咐她：“不要对这个孩子太娇纵，不能因为她有残疾就凡事依着她，而使她变得太任性。”

莎莉文老师临走时，盲校中的那些女孩子们托莎莉文老师带给我一个洋娃娃，劳拉还亲自为那个洋娃娃缝制了衣服。就是这个洋娃娃，教我学会了“DOLL”这个单词。

我第一次到柏金斯盲校时，莎莉文老师带我去见的第一个人就是劳拉。当时劳拉正在房中编织，很久没有见到莎莉文老师了，对我们的到来她非常高兴，同时她也吻了我。可是当她感觉到我想伸手去摸她所编织的花边时，就很快地把花边移开，并且用手语对我说：“你的手太脏了！”

我又想用手去摸她的脸，她向后一闪，大约是嫌我的手太脏了，同时还责备莎莉文老师：“你没有教这个孩子礼貌吗？”接着，她很严肃地告诉我说：“拜访一位女士的时候，绝对不可以这么放肆、随便。”

一连碰了几个钉子，我当时心里很不痛快，因此就索性一屁股坐在地板上撒起娇来。可是劳拉也没有含糊，立刻毫不客气地一把将我拖了起来。

“你这个孩子真是任性，一点教养都没有，是谁告诉你穿着漂亮的礼服可以坐在地板上的，这样会把衣服弄脏的。”

当我们要离开柏金斯盲校的时候，我临行吻别她时又不小心踩到了她的脚，免不了又被她训了一顿。事后劳拉告诉莎莉文老师：“这个孩子似乎任性了些，可是脑筋倒是很灵活的。”而我对劳拉的第一印象是她冷若冰霜，令人无法亲近。

但是很多人都把我和劳拉作比较，认为我们两人存在着不少相似的地方。

也许是我们变成盲聋时的年纪差不多，开始时都是行动粗鲁，不易管教也很类似；还有，我们两人都是金发碧眼，又同样在七岁时开始接受教育。相似点仅此而已，劳拉比我更用功，更勤奋。

劳拉确实是一个既聪颖又善良的人，如果当初她也像我一样，有一位像莎莉文这样的老师来教导她，她的成就将远远超过我。

一想到这里，我就感谢上天对我的眷顾。可是当我再想到自己已经活了四十多年，虽然能和普通人一般讲话，但对那些仍生活在黑暗荒漠中的人却爱莫能助时，内心羞愧不已。

该做的事情实在太多了，虽然调查仍在继续进行中，但就已有的资料显示，在国内，除去年纪很大或卧病在床的以外，那些又盲又聋在等待人指引他们走出黑暗世界的就达三百七十九人，其中十五人目前正值学龄阶段，可是却找不到学校收容他们。

经常有人问我：“对于这样的儿童，我们应该怎样教育呢？”

由于小孩子们智力、环境各不相同，因此我也不能很肯定地告诉他是应该请家教，或是应该送到哪一所学校去。我们能说的只是：“在儿童的眼、耳机能没有完全丧失前，要尽快送到附近的盲哑学校去，不然的话这样的儿童日后会不愿意学习的。”

在这里，我顺便解释一下许多人都感到好奇的事情。那就是，一个人虽然生活在黑暗或者是孤寂里面，但是他却可以像正常人那样有回忆，有想象，也可以有属于自己的快乐生活。但是以上的前提是，他要尽量以他自己可能的方式去接触外面的世界，而不是一味盲目自守，对外面的世界关闭心门。就我个人而言，正因为我有许多的朋友，他们告诉我许多新奇的知识，传递给我许多新鲜的经验，我的生活才得以如此丰富多彩。是他们给了我生活的乐趣和勇气，我永远都不会忘记他们对我的帮助。

不容否认，身体上的不自由是我不得不承认的一种缺陷。我也没有勇气说我一直都是这么乐观，从来没有灰心、沮丧的时候，但是我总是极力控制自己去钻牛角尖，我认为这样做于事无补，起不到任何作用。

“在我有生之年，我要尽量学会独立生活，尽自己最大的努力不去给别人添麻烦”，我经常用这个信念来自勉。用宗教上的说法来表示就是：带笑背负起自己的十字架。这并不是对命运投降，而是面对命运，进而设法克服它。

口头上说来尚容易，可是要付诸行动，那种困难是可想而知的。如果没有坚定的信仰、坚强的毅力，还有珍贵的友谊相伴的话，仅靠上帝的力量是很难做到的。

回首往事，唯一值得欣慰的就是我可以做一只“会模仿猫头鹰的鹦鹉”。所谓“会模仿猫头鹰的鹦鹉”是有来源的，作家爱德华在完成他的《洞穴的故事》这本书后，写信给他的一位朋友说：“我的祖父养了一只叫比利的鹦鹉，只会模仿猫头鹰鼓翅的样子。每当客人来访时，客人们总是免不了要兴致勃勃地谈论鹦鹉的精彩表演，并频频追问它还会什么新奇花招。此时祖父就会一本正经地说：‘千万别这么说，小家伙会不高兴的，因为除了像猫头鹰一样鼓翅，他什么也不会。’想起小时候的这段往事，再看看现在自己写的这本书，觉得自己就像那只只会模仿猫头鹰的鹦鹉比利一般。”

我把自己也比喻成比利，虽然我的能力很有限，但是我还是努力地模仿猫头鹰鼓翅，只要能做好这件事情，我就很满意了。

在佛立斯特家中的书房写完自传的最后一行，酸痛的手终于可以找到机会休息一下了。

这儿的院子里有落叶松、山茱萸，但是没有洋槐，至于原因，我也不知道。我的脑海中时常浮现出洋槐夹道的小径，因为就在那条小径上，我度过许多时光，同时享受着朋友们无限的温情，那几乎可以说是我的人生小径。现在，这些朋友们有的还在人间的小径上走，有的则已徜徉于天国的花园里了，但我对他们的怀念如一。

严格说来，我曾经阅读过的许多好的书籍也都是我的好朋友，它们代表着许多智者的智慧结晶，给我带来了知识的营养，我对它们也同样充满了感激之情。

我的自传并不是什么伟大的作品，如果说其中还有些价值的话，并不是由于我的才能，而应归功于发生在我身上那些不平常的事情。也许神视我为其子女而委以重任，希望由于我的盲聋而对其他人发生一点影响吧！

神使我眼不能视，耳不能听，因而话也不能说，但是上天待我不薄，给我送来了莎莉文老师，带我走出黑暗和孤寂，也许是想通过我给这个世界上的那些残疾人一些希望和启示吧。

莎莉文老师从小视力就很差，当她担任我的家庭教师时，只能看到模糊的光亮而已。我常常在想，一个身体上有某种缺陷的弱女子只身远离她的朋友，来到亚拉巴马州的一个小村落，并且一待就是这么长时间，这种勇气从何而来呢？也许确实是冥冥之中有某种力量在支配着我们。她为了我不辞辛劳，以她微弱的视力为我念了许多书，成为联系我与这个世界最初也是最主要的桥梁。我与她非亲非故，她为我所做的一切，决不是一句“我爱你，海伦！”就可以解释的。

直到现在，老师仍然靠着一副度数非常深的特制眼镜来阅读和看东西，那副眼镜是贝尔博士特意为她精心制造的。

我打字稿的善后工作也是由莎莉文老师来做的，莎莉文老师以手语为我复诵。当老师帮我做完这些工作后，贝尔博士观察老师的视力，随时为她调整眼镜的度数。

只要是对我有益的事，老师都会不顾一切地去做。我常常问自己，老师为什么对我这样好呢？

我始终相信，只要莎莉文老师愿意，成为妇女运动的领导人物或是一位知名的女作家都是轻而易举的事情。可是她却把一生的精力花在了我的身上，我却没有做出多大的成就，每念及此，我就羞愧不已。

最后，我还想说，虽然我的眼前是一片黑暗，但老师带给了我爱心与希望，引导我进入了思想的光明世界。我的四周也许是一堵堵厚厚的墙，隔绝了我与外界沟通的道路，但围墙内却种满了美丽的花草树木，使我仍然能够欣赏到大自然的神妙。我的处所虽小，但我同样可以在晴朗的夜晚欣赏浩瀚天空中的点点繁星。

我的身体虽然不自由，但我的心是自由的。它已经超脱了躯壳的限制，融入了整个社会，沉浸在喜悦中，正感受着人生的美好。

第三部分：假如给我三天光明

相信我们大家都读过这样一些震撼人心的故事。在这些故事里，主人公只有有限的生存时间了。这个时间有的长达一年，短则二十四个小时。但是我们平常人在探究这个将要离世的人选择怎样度过他最后的时日的问题上总是颇感兴趣。当然，我说的是那些有选择的自由权力的人，而不是那些活动范围受到限制的被判刑的罪犯。

这类故事引导我们去思考与探寻，当遇到同样的情况，我们会怎么样。作为生命有限的人类，在人生的最后几个小时里，我们会做什么样的事情，有什么样的感受，又会产生什么样的联想呢？当我们回首往事的时候，将会是什么样的心情呢，是幸福还是遗憾？

有时候我就在想，如果我们每个人把我们生活的每一天都当做生命中的最后一天来度过，那该有多好。这样一种生活态度可以大大提高生命的价值。我们应该怀着一颗感恩的心，优雅从容、朝气蓬勃地度过每一天。然而，随着岁月流逝，年复一年，日复一日，这些品质常常就会和时间一起流逝。当然，也有那些饱食终日无所事事的人，“及时行乐”是他们的座右铭。然而大多数人却生活在死亡即将来临的折磨之中。

在许多故事中，奄奄一息的主人公通常在最后一分钟，由于奇迹的发生而幸免一死，然而从此他的价值观也会发生彻底的改变。获得新生后，他更加领悟了生命及其永恒的精神价值的意义。常常可以看到，那些生活在或者曾经生活在死亡阴影中的人们，对他们所做的每件事情都赋予了一种醇美香甜之感。

然而，我们大多数人都把生的权利当做一种理所应当的事情，觉得那是上帝赋予我们每个人的权利。我们知道有一天我们必定死去，但我们总是把那一天想得极其遥远。我们处于精神活泼、身体轻快的健康状态，死亡简直是遥不可及，我们难得想到它。日子可以无限制地延伸，时间还有很多，所以，我们总是做些无价值的工作，对生活的懒洋洋的态度是我们自己根本意识不到的。

恐怕我们对自己全部的天赋感官的使用都有同样的懒惰迹象。只有听不到声音的人才珍惜倾听的机会，也只有看不见阳光的人才能真正体会光明的可贵。那些成年后才失去视觉和听觉的人大都有这样的体会。但是，那些可以听得到、看得见的正常人，却很少能够充分地利用这些可贵的天赋感官。他们的眼睛和耳朵马马虎虎地吸收了一切景色和声音，他们常常心不在焉，也很少懂得去珍惜它们。我们并不珍惜我们所拥有的财富，直到哪一天我们失去了才懂得拥有的可贵；我们意识不到我们的健康，直到我们生了病，我们才想起健康的幸福。自古以来，莫不如此。

我常想，如果让我们每一个人在少年时期都失明或者是失聪几天，对于我们来说应该是一件很有意义的事情。黑暗会让他懂得光明的可贵，无声也会让他明了声音的价值。我时常试探性地询问我那些正常的朋友，问他们究竟看见了什么。最近我拜访一位刚从树林远足回来的朋友，我就问她看到了些什么。“没有什么特别的东西。”她回答。刚开始听到这种答案的时候，我根本就不敢相信自己的耳朵，但是后来对这种答案就见怪不怪了，因为很久以前我就确信他们确实没有看到什么东西。

我常常这样问自己，在树林中漫步了一个小时，竟然没有看到什么值得注意的东西，这怎么可能呢？我这个看不见东西的人，仅仅凭借触觉，就能发现好几百种使我感兴趣的东西。我用双手亲切地抚摸一株桦树光滑的外皮，或者一株松树粗糙不平的树皮。在春天，我摸着树枝，满怀希望地寻找蓓蕾，寻找大自然冬眠之后苏醒过来的第一个迹象。有时，我感觉到鲜花那可爱如天鹅绒般顺滑的肌理，感觉它那奇妙的缠绕。偶尔，如果幸运的话，将手轻轻地放在小树上，我可以感觉到小鸟放声歌唱时快乐的跳跃。我非常喜欢让小溪清凉的流水从我张开的指缝间流过。对于我来说，松针或者海绵似的柔草铺就的茂盛葱郁的地毯，比豪华奢侈的波斯小地毯更有吸引力。对我来说，四季的盛景就是一场极其动人不会剧终的戏剧，它的情节从我指尖一幕幕滑过。

有时，我在心里大声地呼喊，让我看看这所有的一切吧！如果仅仅凭借触觉我就能得到那么多的快乐，那么凭借视觉将还会呈现出多少美丽的事物啊！然而，那些有视力的人显然看得很少。对于世界的五彩缤纷、千姿百态，他们都认为是理所当然的。也许人类就是这样，很少去珍惜现在拥有的东西，却竭尽全力去追求自己所没有的东西。在光明的世界中，视觉这种天赋，只不过为他们增加了一些便利而已。他们不把它作为丰富生活的手段，这是多么可惜啊！

假如我是一所大学的校长，我要开设一门必修课程——“如何使用你的眼睛”。教授们将向学生讲授，怎样通过真正观看那些从他们面前过去而未被注意的事物，给他们的生活增添乐趣，这将唤醒他们沉睡懒散的天赋。

或许，让我来使用我的眼睛，假如说，仅有三天的光明，我最想看到的事物来说明这个问题。在我想象的时候，也请你思考一下这个问题吧，假如你只有三天光明，那么你会如何使用你自己的眼睛？假如你知道，当第三天的黑夜降临以后，你将永远不会看到太阳在你的眼前升起，你将如何度过这短暂珍贵的三天时间呢？你最想把你的目光停留在什么上面呢？

当然，我最希望看到的是那些在我的黑暗岁月里对我来说最宝贵的东西。你也一定想让你的目光长时间地停留在对你来说最宝贵的东西上。这样，这些美好回忆就可以随你一起回到黑暗中。

如果，由于某种奇迹的发生，我拥有三天的光明，然后再回到黑暗世界，我将把这三天时间分成三个部分。

第一天

第一天，我要看人，他们的善良、温和和友谊使我的生活变得有价值。首先，我希望长久地凝视我亲爱的老师，安妮·莎莉文·梅西女士，在我的孩提时代，她就来到了我面前，为我打开了外面的世界。我不仅要观察她面庞的轮廓，把它永久地珍藏在记忆中，而且还要仔细地研究她的容貌，从中找出同情心、温柔和耐心的证据，她就是以这种温柔和耐心完成了教育我的艰巨任务。我希望从她的眼睛里看到使她坚强的性格，这种性格使她从未在困难面前低头。我还希望看到她经常向我流露的对于所有人的同情心。

我不知道什么是透过“灵魂之窗”，即通过眼睛看到朋友的内心世界。我只能通过指尖来“看”一个脸的轮廓。我能感觉到欢笑、悲伤和许多其他明显的情感。通过抚摸他们的脸我可以认识他们。但是，通过抚摸我无法明确说出他们的个性。当然，通过其他方法，通过他们向我表达的思想，通过他们向我表现出的一切动作，我可以对他们的个性有所了解。但是我无法对他们有更深的理解，而那种理解，我相信，只有亲眼看见他们，通过观看他们对各种表现出来的思想和环境的反应，通过观察他们的眼神和表情瞬间的反应，才可以获得。

对于我身边的朋友，我了解得很清楚，因为经过多年的交往，他们已经向我展示了自己的各个方面。但是，对于那些偶然遇到的朋友，我只有一个不完整的印象。这个印象还是从一次握手中，从我通过手指尖理解的他们嘴唇发出的字句中，或者从他们在我手掌的轻轻划写中获得的。

而对于视力完好的你们来说，只要通过观察对方表情的微妙变化、肌肉的颤动、手势的摆动，就可以迅速领悟对方所表达的意思的实质，这该是多么容易，多么令人心满意足啊！但是，你们可曾想到用你们的视觉，抓住一个人面部的外表特征，来透视一个朋友或者熟人的内心吗？你们中大多数人只是漫不经心地看一个人的脸部轮廓，也仅限于此，难道不是这样吗？

举个简单的例子，你能准确地描绘出五位好友的面貌吗？有些人能够，但是很多人却不能。我做过一次实验，询问那些已结婚多年的丈夫们，他们妻子眼睛的颜色，这时丈夫们常常困窘地承认他们不清楚。另外，妻子们还经常抱怨丈夫不注意自己的新服装、新帽子的颜色，以及房间布置的改变。

视力正常的人很快就习惯于周围的环境，实际上他们只注意令人惊奇的和壮观的事物。然而，即使他们观看最壮丽的景象时，眼睛都是懒洋洋的。法庭的记录每天都说明“目击者”看得多么不准确，某一事件会被几个“目击者”以几种不同的方式“看见”。也许有的人比别人看到的更多一些，但很少有人能看到他们视线以内的所有事物。

啊，假如给我三天光明，我会看见多少东西啊！

第一天，将是忙碌的一天。我将把我所有亲爱的朋友都叫来，长久地凝视着他们的面容，把他们隐藏于面容下的内在美深深地印在我的脑海中。我还会把目光停留在婴儿的脸上，欣赏一种充满渴望、天真无邪的美，这是一种没有经历过生活风霜的美。

我还要看看我的小狗们忠实信赖的眼睛——严肃机警的小司格迪、达基，还有高大健壮而又善解人意的大德恩，以及黑尔格。它们的热情、幼稚而顽皮的友谊，使我获得了很大的安慰。

在忙碌的第一天，我还将观察一下我的房间里简朴的摆设，我要看看我脚下的小地毯的温暖颜色，墙壁上的画，将房子变成一个家的那些亲切熟悉的小玩意儿。我会充满敬意地注视我读过的盲文书籍，不过那些供正常人使用的印刷字体的书籍，会更加吸引我的注意。在我漫长的黑夜生活中，我读过的和人们读给我听的那些书，已经成为一座辉煌的巨大灯塔，为我指示出了人类生命及心灵的最深的航道。

在拥有光明的第一天下午，我将到森林里做一次长时间的散步，让自己的眼睛陶醉在自然界的美丽风景之中，我将在这有限的几小时内，如痴如醉地享受这只有拥有光明的人才能看到的美丽景色。结束森林郊游返回的途中，我要走在农庄附近的小路上，以便看看在田野耕作的马（也许我只能看到一台拖拉机），看看依靠土地生存的人们宁静满足的生活。我还要为绚丽多彩、壮观辉煌的落日而祈祷。

当夜幕降临，凭借人类天才创造的灯光，我将体会到双重的快乐。为凭借人为的光明看见外物而感到喜悦，当大自然宣告黑暗到来时，人类使用人造灯光，来延伸他的视力。

在拥有光明的第一个夜晚，脑海里满是白天的回忆，我将难以入眠。

第二天

翌日——也就是拥有光明的第二天，我要在黎明就动身，去看黑夜变为白昼的动人奇观。我将怀着敬畏之心，仰望壮丽的曙光全景，与此同时，沉睡的大地被太阳唤醒。

我想利用这一天对世界的过去和现在做匆匆一瞥。我想看看人类进步所走过的艰难曲折的道路，看看历代的兴衰和沧桑巨变。怎样把这充满变化的千万年压缩成一天呢？当然是通过博物馆。我常常参观纽约自然历史博物馆，用手触摸过许多那里展出的展品，但是我多么渴望亲眼看一看经过浓缩的历史，以及陈列在那里的地球上的居民——按照自然环境描画的动物和人类，巨大的恐龙和剑齿象的化石，早在人类出现、在人类以他们并不高大的身躯但却高度发达的大脑征服动物王国以前，它们就已经在地球上漫游了；看看那些展示动物和人类进化过程的逼真画面，还有那些人类用来为自己在这个星球上建造安全舒适的住所的工具，还有自然历史其他许许多多方面的东西。

在本文的读者中，我不知道有多少人曾经看到过那个激动人心的博物馆里展出的那些栩栩如生的展品的全貌。当然，许多人可能没有这样的机会。不过我可以肯定，许多有这种机会的人却没有好好利用它。在那里确实是使用你眼睛的好地方。拥有光明的人可以在那里度过许多受益匪浅的日子，然而我，借助于想象中的能看见的三天，仅能匆匆一瞥而过。

我的下一站将是首都艺术博物馆，就像自然历史博物馆向我们展示了世界的物质方面一样，首都艺术博物馆将向我们展示人类精神的各个侧面。在人类的整个历史阶段，对于艺术表现的强烈欲望几乎和人类对于食物、住处以及生育同等强烈。在这里，在首都艺术博物馆巨型展览厅里，埃及、希腊、罗马的精神思想通过它们的艺术表现出来。通过双手的触摸我已经清楚地知道了古代埃及的男女诸神。我抚摸过巴台农神庙中的复制品，体会到了雅典冲锋战士有韵律的美。阿波罗、维纳斯以及双翼胜利之神莎莫瑞丝都让我爱不释手。多瘤而又蓄有长须的荷马让我感觉尤为亲切，因为他了解盲人。

我的手曾经在罗马以及罗马后期那些栩栩如生的大理石雕塑上停留过，我的手抚摸过米开朗琪罗那激动人心的英雄摩西石雕像，我也能感知到罗丹的才能，对哥特式木刻的虔诚精神深感敬佩。对这些能够触摸的艺术品，我能理解他们的意义，然而，对于那些只能看到不能摸到的东西，我只能猜测那种我看不见的美。我能欣赏希腊花瓶那简朴的线条，但是它的那些图案装饰我却无法看到。

因此，这一天，我拥有光明的第二天，我将通过艺术来认识人类的灵魂。我会看见那些我过去只能凭借触摸所知道的东西。更奇妙的是，整个壮丽的绘画世界将向我打开，从富有宁静的宗教色彩的意大利早期艺术到带有狂热想象艺术风格的现代派艺术。我要仔细地观察拉斐尔、列奥纳多·达·芬奇、提香、伦勃朗的油画。我要饱览维洛内萨那绚烂的色彩，研究艾尔·格列科的奥秘，从科罗的绘画中重新观察大自然。啊，多年以来，艺术为视力正常的人们提供了绚烂的美和深广的意义！

在我对这个艺术殿堂的短暂的游览中，我不能对展开在我面前的那个伟大的艺术世界评论什么，我将只能得到一个肤浅的印象。艺术家们告诉我，如果想真实而深刻地评论艺术，就必须训练自己的眼睛。一个人必须从品评线条、构图、形式和色彩的经历中去学习。假如我拥有正常人的视觉去从事这么使人着迷的研究，该是多么幸福啊！但是，有人告诉我，对于你们许多拥有光明的人来说，艺术世界仍是个有待进一步探索的世界。

我很不情愿地离开了首都艺术博物馆，那里有一把开启美的钥匙。但是，视力正常的人们往往并不想到首都艺术博物馆去寻找这把美的钥匙。在较小的博物馆中甚或在小图书馆书架上也能找到同样的钥匙。但是，在我想象的拥有光明的有限时间里，我应当选择这样一个地方，在那里，这把美的钥匙可以在最短的时间内开启最大的宝藏。

在拥有光明的第二个夜晚，我要在剧院或电影院里度过。尽管现在我也常常观看剧场各种各样的演出，但是，剧情必须由一位同伴拼写在我手上。然而，我多么想亲眼看看哈姆雷特的迷人风姿，或者是穿着伊丽莎白时代鲜艳服饰的生气勃勃的弗尔斯塔夫！我多么想模仿哈姆雷特的每一个优雅的动作，注视精神饱满、昂首阔步的弗尔斯塔夫的一举一动！因为我只能看一场戏，这就使我感到非常为难，因为我想要看的戏剧实在是太多了。

拥有光明的人们可以看到自己喜爱的任何一幕戏。当你们观看一幕戏剧、一部电影或者别的景象时，我不知道，究竟有多少人真正对正在享受其中的绚烂色彩、优美和动作的视觉奇迹有所认识，并且怀有感激之情呢？

除了在触摸的有限范围内，我无法享受到有节奏的动作之美。尽管我明白节奏欢快的奥秘，因为我经常通过地板的颤动来感受音乐的节拍，但是我也只能模糊地想象一下巴甫洛娃的优美。我能充分想象那有韵律的动作，一定是世界上最赏心悦目的景象之一。我可以通过手指抚摸大理石雕像的线条来感悟到这一点。如果这种静态美都如此可爱，那么看到的动态美一定更加令人振奋和激动。

我最珍贵的回忆之一是，当约瑟·杰斐逊在排练可爱的瑞普·凡·温克尔，做动作讲台词时，让我去摸他的脸庞和双手。对于戏剧我只有这么一点少得可怜的接触，我永远不会忘记那一时刻的欢乐。但是，我肯定还遗漏了许多东西。但是，我多么渴望观看戏剧表演时的动作，倾听角色对白的声音，而这两者结合在一起，将是怎样动人的一种场面啊！而你们拥有正常视力的人该从中得到多少快乐啊！就算我只能看到一场戏剧，我就会在心中描绘出我用盲文字母读过的近百部戏剧的情节。

所以，在我想象的拥有光明的第二个夜晚，我又无法入眠，脑海里全是戏剧文学中的许多伟大形象。

第三天

第三天的清晨，我将再一次迎接黎明，急于寻找新的喜悦，因为我相信，对于那些真正看得见的人，每一个黎明永远都是新的美景。

依据我想象的奇迹的期限，这将是我拥有光明的第三天，也是最后一天。我没有时间去遗憾或渴望了，因为要看的东西实在是太多了。我把第一天给了我的朋友，给了那些有生命和没有生命的事物。第二天，我用来看人类与自然的历史。今天，我将在现实世界里，在进行日常生活的人们中度过。除了纽约，在哪儿还能找到人们那么多的活动和那样纷繁的景象呢？所以纽约成了我的目的地。

我从我的家，静谧的长岛森林郊区出发。这里，在绿色草地、树木和鲜花的包围中是一片整洁小巧的房屋，到处都充满着妇女儿童谈笑走动的欢呼声，这里真是城市劳动者安静的憩息地。我驱车驶过跨越伊斯特河上的钢制带状桥梁，感觉到了新的震动，再次感受到了人类的智慧和创造力。河上千帆竞发，百舸争流。高速飞驶的小艇，慢悠悠、喷着响鼻的拖船在面前驶过。如果我今后还有看得见的日子，我要用许多时间来眺望这河中令人欢快的景象。

举目前望，面前就是纽约城——一个仿佛从神话的书页中搬下来的城市。多么令人激动敬畏的建筑啊！那些闪闪发光的教堂塔尖，那些辽阔的石砌钢筑的河堤坡岸——真像诸神为他们自己修建的一般。这幅生动的画面是几百万人民每天生活的一部分。我不知道，有多少人会对它回头投去一瞥？只怕是寥寥无几。对于这些壮丽的景色，他们往往视而不见，因为这一切对他们来说太熟悉了。

我匆匆登上那些宏伟建筑物之一——帝国大厦的顶层，因为不久以前，我在那里通过我秘书的眼睛“俯视”过这座城市，我渴望看看我想象中的纽约和现实中的是否一样。我相信，展现在我面前的景色一定不会令我失望，因为对我来说这是属于另一个世界的景色。

现在，我开始周游这座城市。首先，我站在繁华的街角，只想看看人，试图通过观察去了解他们的生活。看到他们的笑颜，我也会感到由衷的高兴；看到他们做出严肃果敢的决定，我感到骄傲；看到他们遭受痛苦，我不禁充满同情。

我沿着第五大道散步。我环顾四周，将眼光从某一特殊目标中转移开来，而只看看瞬息万变的色彩。我确信，在川流不息的人群中妇女的服装色彩肯定是一道令人百看不厌的华丽风景线。然而如果我有视觉的话，我也许会像其他大多数妇女一样——对一些样式时髦的服装感兴趣，却对大量的灿烂色彩不怎么注意。而且，我还确信，我还会成为一位习惯于浏览橱窗的顾客，因为，观赏这些无数精美的陈列品一定是一种享受。

从第五大道起，我将作一番环城游览——我要到公园大道去，到贫民区去，到工厂去，到孩子们嬉戏的公园去，我还要参观外国人居住区，进行一次不离本土的海外旅行。我始终睁大眼睛注视幸福和悲惨的全部景象，以便能够深刻探索，进一步了解人们是怎样工作和生活的。我的心里充满了对人和物的想象。我的眼睛不会轻易放过任何一个微小的东西，它争取捕捉和抓住它目所能及的每一件事物。有些场景令人愉快，使人陶醉；但有些则极其凄惨，令人伤感。对于后者，我不会闭上我的双眼，因为它们也是生活的一部分。在它们面前闭上眼睛，就等于关闭了心房，禁锢了思想。

我拥有光明的第三天也即将结束了。也许应该利用这剩下的几个小时去看一些重要的东西，去做一些重要的事情。但是，恐怕在最后一个夜晚，我还会再次跑到剧院去，看一场热闹而有趣的戏剧，再次聆听发自人类心灵的美妙旋律。

到了午夜，我摆脱盲人苦境的短暂时刻就要结束了，永久的黑夜将再次向我逼近。在这短短的三天里，我肯定不能看到我想要看到的一切。只有在黑暗再次向我袭来之时，我才感到我没有见到的东西实在是太多了。不过，我的内心充满了甜蜜的回忆，这让我很少有时间来懊悔。此后，我摸到每一件物品，我的记忆都将鲜明地反映出那件物品是什么样子。

如果有一天你也变成一个盲人，你或许对我如何度过拥有光明的这三天短暂时光的简要提纲提出异议，并做出自己的安排。可是，我相信，假如你真的面临那种厄运，你的目光将会尽量投向以前从未见过的事物，并将它们储存在记忆中，为今后漫长的黑夜所用。你会比以前更好地利用自己的眼睛。你所看到的每一件东西，对你都是那么珍贵，你会仔细观察出现在你视线之内的每一件东西。然后，你会发现，一个前所未有的美好世界将会出现在你面前。

失明的我可以给那些看得见的人们一个提示——给那些拥有光明的人们一个忠告：善用你的眼睛吧，犹如明天你将遭到失明的厄运。同样的方法也可以应用于身体的其他感官。聆听乐曲的美妙声音、鸟儿的歌唱、管弦乐队的雄浑而铿锵有力的曲调吧，犹如明天你将遭到耳聋的厄运。抚摸每一件你想要抚摸的物品吧，犹如明天你的触觉将会衰退。嗅闻所有鲜花的芳香，品尝每一口佳肴吧，犹如明天你再不能嗅闻品尝。充分利用每一个感官吧，通过自然给予你的接触世界的手段，为世界显示给你的所有愉快而美好的细节而自豪吧！不过，在所有感官中，我敢保证，视觉一定是最令人欣喜的。

第一章

这是四月里的一天，天气晴朗却又寒冷，时钟敲了十三下。温斯顿·史密斯快步溜进胜利大厦的玻璃门。他低垂着头，想躲过阴冷的风，但动作还是不够快，没能把一股卷着沙土的旋风关到门外。

门厅里有股煮卷心菜和旧床垫的气味。门厅那头钉着一张彩色宣传画，大得不适合钉在室内，上面只有一张巨大的面孔，宽度超过一米。那是个四十五岁左右的男人，蓄着浓密的黑色八字胡，面相粗犷而英俊。温斯顿朝楼梯走去。想坐电梯是没希望的，即使在情形最好时电梯也很少开。目前白天停电，这是为迎接仇恨周的节约运动中的做法之一。温斯顿所住的公寓在七楼，他现年三十九岁，他的右脚脖上方还有一处因静脉曲张形成的溃疡，所以只能缓慢地走楼梯上去，中途还歇了几次。每层楼梯平台正对电梯门的墙上，那张有着巨大面孔的宣传画从那里凝视着，它是那种设计得眼神能跟着你到处移动的肖像画。“老大哥在看着你”，下方印着这样的标题。

在公寓里，有个洪亮的声音正在念一连串数字，跟生铁产量有关。声音来自一块长方形金属板，它像一面毛玻璃面的镜子，嵌在右墙上。温斯顿扭了一下开关，声音多少低了一点，但仍清晰可闻。这个装置（叫做电屏）的声音能关小，然而无法完全关掉。他走到窗前。他的体形偏小，瘦弱，作为党员制服的蓝色工作服只是让他更显单薄。他长着淡色头发，面色红润自然，皮肤因为使用劣质肥皂和钝剃须刀片而变得粗糙，然而冬天的寒意才刚刚结束。

外面，即使隔着关闭的窗户，看去仍然一副寒冷的样子。下面街道上，小股的旋风卷动尘土及碎纸打着旋越飞越高。尽管出了太阳，天空也蓝得刺眼，但是除了到处张贴的宣传画，似乎一切都没了颜色。那张蓄着黑色八字胡的脸从每个能望到两边的街角居高临下盯着。正对面的房屋前面就贴了一张，标题印着“老大哥在看着你”，那双黑色眼睛死盯着温斯顿的。下面临街地方还有另外一张宣传画，一角已破，在一阵阵拍打着，把一个词一会儿盖住，一会儿展开：“英社”。远处，一架直升飞机从屋顶间掠过，像苍蝇般在空中盘旋一会儿，然后划了道弧线急飞而去。那是警察巡逻队，正在窥视人们的窗户。但巡逻队还不足为惧，为惧的只是思想警察。

在温斯顿身后，电屏传出的声音仍在喋喋不休地播报有关生铁产量和超额完成第九个三年计划的事。电屏能同时接收和发送，温斯顿所发出的任何声音，只要高于极低的细语，就能被它拾音。而且不仅如此，只要他待在那块金属板的视域之内，他就不仅能被听到，而且也能被看到。当然，在具体某一时刻，你没办法知道自己是否正在被监视。思想警察接进某条电线的频度如何以及按照何种规定进行，都只能臆测而已，甚至有可能他们每时每刻都在监视着每个人。但无论如何，他们什么时候想，就可以什么时候接上你那条电线。你只能生活——确实是生活，一开始是习惯，后来变成了本能——在一个设想之下，即你所发出的每个声音都会被偷听，除非在黑暗里，否则你的每个举动都会被细察。

温斯顿保持背对电屏，这样比较安全，不过他也知道，即使是背部，也可能暴露出什么。一公里之外是真理部，那是他上班的地方，是幢在一片不堪入目的地带拔地而起的白色大型建筑。这里——他略有几分厌恶地想道——这里就是伦敦，第一空域的主要城市，第一空域本身是大洋国人口第三大省份。他绞尽脑汁想找回一点童年记忆，以便让他记起伦敦是否一直就是这个样子：满眼都是摇摇欲垮的建于十九世纪的房屋，侧墙靠木头架子撑着，窗户用纸板挡着，屋顶是瓦楞铁皮，破旧的院墙东歪西斜，是否一直就是这样？在挨过炸弹的地方，空中飞腾着灰泥和尘土，野花在一堆堆瓦砾上蔓生，还冒出许多龌龊的聚居区，也就是鸡舍一样的木板屋，是否一直是这样？可是没用，他想不起来：他的童年除了一系列光亮的静态画面，什么也没留下，但那些画面都缺少背景，大部分也不可理解。

真理部——用新话(1)来说就是“真部”——跟视野中能看到的其他建筑明显不同。它是座巨大的金字塔形结构，白色水泥熠熠发亮。它拔地入云，一级叠一级，达三百米之高。从温斯顿所站的地方，刚好能看到党的三条标语，以漂亮的美术字镌刻在真理部大楼正面：

战争即和平

自由即奴役

无知即力量

据说真理部在地面上的房间就多达三千间，另外还有相应的地下附属建筑。此外只有三座外表及规模类似的大楼分散坐落在伦敦。周围建筑彻底被那三座大楼比了下去，所以站在胜利大厦顶上，同时可以看到这四座大楼，分别为四个部的所在地，政府的所有职能就分工到了这四个部。真理部负责新闻、娱乐、教育以及美术，和平部负责战争，仁爱部负责维持法律和秩序，富足部负责经济事务。这四个部的名称用新话来说，分别是“真部”、“和部”、“爱部”和“富部”。

仁爱部是真正令人心惊胆战的地方。那里根本没有窗户。温斯顿从未去过仁爱部，也未曾进入过它的半公里外缘范围之内。那里非公莫入，进去时，还要经过一段布着带刺铁丝网的错综复杂的道路、一道道钢门以及机枪暗堡，甚至在通向它外围屏障的街道上，也有面目狰狞的警卫在转悠。他们身穿黑色制服，手持两节警棍。

温斯顿突然转过身，脸上已经换上一副从容而乐观的表情。面对电屏时，这样做是明智的。他穿过房间走进那间很小的厨房。这个时间离开部里，就放弃了在食堂的一顿午餐，他也知道厨房里除了一大块黑面包别无他物，得把它留到明天早上当早餐。他从架子上拿了个装有无色液体的瓶子，上面简单的白标签上印着“胜利杜松子酒”。如同中国的米酒，它散发的也是一股令人作呕、油一般的气味。温斯顿倒了快有一茶杯，鼓了鼓勇气，然后像喝药一样一口气灌了下去。

马上，他脸变得通红，眼里流出了泪水。那玩意儿像是硝酸，而且不仅如此，喝的时候，还给人一种后脑勺挨了一胶皮警棍的感觉。过了一会儿，他胃里的灼热感消退了一点，一切好像没那么难受了。他从印有“胜利香烟”的压扁了的烟盒里抽出一根烟，不小心把它拿倒了，烟丝因此掉了出来。他又抽出一根，这次好了点。他回到起居室，在位于电屏左侧的一张小桌子那里坐下来。他从桌子抽屉里取出一支笔杆、一瓶墨水和一个四开大的空白厚本子，它的封底是红色，封面压有大理石纹。

不知为何，起居室里的电屏安装位置不同寻常。它通常在远端的墙上，这样可以监视到整个房间，这张电屏却是在较长那面墙上，正对窗户。电屏一侧有个浅凹的地方，温斯顿就坐在这里。建这幢公寓楼时，这地方很可能原意是用来摆书橱。温斯顿坐在凹处，尽量把身子往后靠，这样可以保持在电屏的视域范围之外。当然，他的声音仍会被听到，不过只要待在目前位置，他就不会被看到。他之所以想到这会儿要做的这件事，部分起因就是这个房间不一般的布局。

同样让他想到做这件事的，还有他从抽屉里拿出来的本子，这是个异常漂亮的本子，纸质光滑细腻，因为岁月久远而变得有点泛黄。那种纸至少已经停产了四十年，但是他估计那个本子的年头远不止四十年。他在一间肮脏的小杂货铺的橱窗里看到它放在那里，那间铺子位于市内某个贫民区（究竟是哪个区，他现在不记得了），当时他马上有了种不可遏制的冲动想拥有它。党员不应该进入普通店铺（被称为“在自由市场买卖”），但这一规定并未严格执行，因为许多东西——如鞋带和剃须刀片——除非去那里，否则就买不到。他往街上左右方向迅速瞄了瞄，然后溜进去花两元五角钱买下了它，也没想它能派什么用场。他知错犯错地把它放在公文包里带回家，上面就算什么也不写，拥有它也算是有违原则。

他准备要做的，是开始写日记，这不算非法（没什么是非法的，因为不再有法律），然而被发现的话，有理由可以肯定惩罚会是死刑，或者至少二十五年劳改。温斯顿把钢笔尖装到笔杆上，用嘴吸掉上面的油脂。钢笔是种过时的东西，就连签字时也很少用，他偷偷摸摸而且是费了些事才得到一杆，只因为他感觉那种漂亮细腻的纸张配得上用真正的钢笔尖在上面书写，而不是拿蘸水笔划拉。其实他还不习惯用手写字，除了写很短的便条，他通常什么都对着口述记录器口授，对目前想做的这件事而言，当然不可能那样做。他把钢笔蘸在墨水里，然后踌躇了仅仅一秒钟。他全身感到一阵战栗，落笔是件决定性行为。他以笨拙的小字体写道：

一九八四年四月四日

他往后靠着坐在那里，陷入一种完全无助的感觉。首先，他对是不是一九八四年完全没把握，不过可以肯定是那年前后，因为他对自己是三十九岁这点很有把握，而且相信自己是出生于一九四四年或一九四五年。不过如今在确定年份时，不可能没有一两年误差。

突然，他想起一个问题，他写日记是为了谁？为了未来，为了未出生的人。他的心思围绕那堪可怀疑的年份转了一会儿，心里忽然咯噔一下，想起新话中的“双重思想”一词。他第一次想到自己所干之事的艰巨性：你怎样去跟未来沟通？根本说来，这不可能。要么未来与现在相似，在此情况下，未来也不会听他说；要么未来跟现在不同，他此刻的为难便毫无意义。

他对着那张纸呆看了一会儿。电屏里已经换播刺耳的军乐声。奇怪的是，他似乎不仅失去了表达自我的力量，甚至忘了他本来想说什么。过去几周里，他一直在为这一刻做准备，从未想到除了勇气还需要别的什么。真正动笔不难，需要做的，只是将他大脑里没完没了、焦躁不安的内心独白转移到纸上就行了。这种情况实际上已经持续好几年，然而在这一刻，就连这种独白也枯竭了。另外，那处静脉曲张的溃疡又痒得难受，可是他不敢搔，因为一搔总会红肿发炎。时间一分一秒过去，除了面前纸上的空白、脚脖上方的皮肤痒、电屏里尖锐刺耳的音乐和喝酒造成的一丝醉意，他别无感觉。

突然，他完全是匆匆忙忙地写起来，但他对正在写下的东西并非全然心里有数。他用儿童式小字体在纸上随意写着，一开始漏了大写，到最后连标点也不用：

一九八四年四月四日。昨天晚上去看了电影，全是战争片。很好看的一部是关于一艘满载难民的船在地中海某处被轰炸的事。观众很开心地看到一个胖男人奋力游泳逃离一架直升飞机追赶的镜头。一开始看到他像头海豚一样在水里扑腾，然后是通过直升飞机上的瞄准器看到他，接着他全身都是枪眼，他身体周围的海水都变成了粉红色，突然沉下去，好像枪眼导致进水，观众在他下沉时大声哄笑。然后看到的是一条坐满儿童的救生艇，上边有架直升飞机在盘旋。有个可能是犹太人的中年妇女坐在船头，抱着个大约三岁的小男孩。小男孩吓得尖叫，把头深深扎进她怀里，似乎想在她身上钻个洞而那个女人把胳膊围绕着他安慰他尽管她自己也已经害怕得脸色发青，一直在尽量掩护着他似乎她以为她的双臂能为他挡住子弹。然后直升飞机往他们中间投下一个二十公斤重的炸弹一道巨闪小艇变成了碎片。接着是个拍得很清晰的镜头是个小孩的手臂往空中飞得高高安在直升飞机前端的摄影机肯定在追着它拍党员座位那里传来一片鼓掌声但在群众所坐那里有个女人突然无故喧哗起来嚷叫着说他们不该放给孩子看他们做得不对别放给小孩看直到警察去把她架了出去我不认为她会有什么事谁也不关心群众说什么群众的典型反应他们从来不会——

温斯顿停下笔，部分原因是他感到肌肉痉挛。他不知道是什么让他的笔尖流淌出这些垃圾东西，然而奇怪的是，写这些东西时，他脑子里清清楚楚记起了另外一件事，以至于他几乎也想把它写下来。他意识到就是因为这另外一件事，让他突然决定回到家里并从这天起开始记日记。

如果那样模糊的一件事也能称为发生过，那么它是发生在那天上午，在部里。

当时快到十一点，在温斯顿所在的档案司，人们开始从小隔间里往外拉椅子，摆在大厅中间，正对着大电屏，是为两分钟仇恨会做准备。温斯顿正要在中间一排某个位置就座，有两个他只是面熟但从未说过话的人出乎意料地来了。其中一位是个女孩，他经常在走廊里跟她擦肩而过。他不知道她的名字，只知道她在小说司工作，可能——因为她有时两手都沾着油，还拿了个扳手——她负责某部长篇小说写作机的机械维修工作。她是个样子大胆的女孩，看上去二十七岁左右，长着一头浓密的黑发，脸上有雀斑，动作像运动员那样敏捷。一条窄窄的鲜红色饰带——那是青少年反性同盟成员的标志——在她工作服的腰带上缠了几圈，松紧程度刚好能显现出她臀部的优美线条。从第一次看到她的那刻起，温斯顿就讨厌她，他也知道是什么原因：因为她随时随地制造的那种代表着曲棍球场、冷水浴、集体远足和完全心无杂念的氛围。他几乎讨厌所有女人，特别是年轻貌美的。女人——特别是所有的年轻女人——总是党的最死心塌地的信徒、轻信宣传口号的人、业余侦探和异端思想的包打听。但这个女孩给了他一种印象，就是她比绝大多数女人更危险。有一次，他们在走廊里擦肩而过时，她乜斜着迅速瞄了他一眼，那好像刺进他体内，并注入一种黑色的恐惧感。他脑子里甚至想到，她有可能是思想警察的特务，不过事实上，这种机会微乎其微，但每次只要她在附近，仍会让他感觉特别不自在，这种感觉混合了敌意，还有恐惧。

另外一位是个男的，名叫奥布兰，是名内党党员。他的职务重要而不可测，温斯顿对其性质只是略有感觉而已。看到一名身穿黑色工作服的内党党员走过来时，椅子周围的这群人中出现了片刻的肃静。奥布兰的块头很大，很结实，脖子很粗，面容粗糙、幽默而又冷酷。虽然外表让人望而生畏，但他的举止有一定的魅力。他有一招，就是推一推架在鼻子上的眼镜，这个动作很奇怪，能让人解除戒心——说不上为什么，但是奇怪地给人以文质彬彬的感觉。如果还有人这样想的话，这个动作也许能让人想起一位十八世纪的贵族在邀请别人用他的鼻烟。十几年时间里，温斯顿见到奥布兰的次数可能差不多也就是十几次。他感到奥布兰对他而言很有吸引力，不仅因为后者温文尔雅的举止与职业拳击手般块头的反差让他觉得很有趣，更重要的，是因为他有个秘密信念——也许根本不是信念，而是一丝希望，即奥布兰在政治正统性方面并非完美无暇，他的表情无疑说明了这一点。话又说回来，也许他脸上表现出的根本不是非正统性，只不过是智慧。但不管怎样，从外表上看，他是那种可以跟他谈谈心的人，如果有办法躲过电屏跟他单独在一起的话。温斯顿从未付出一点努力去证实这种猜测，确实，也没办法证实。那时，奥布兰看了一眼手表，看到马上快十一点了，显然决定留在档案司，直到两分钟仇恨会结束。他跟温斯顿坐在同一排，中间隔了几张椅子，一个黄红色头发的矮个女人坐在他们中间，她在温斯顿隔壁的小隔间工作。那个黑头发女孩正好坐在温斯顿身后。

这时，大厅那头的电屏里突然传出一阵令人难受的刺耳讲话声，如同一台巨大的机器在缺少润滑油的情况下运作时发出的声音，这种声音能让人咬牙切齿、义愤填膺。仇恨会开始了。

照例，伊曼纽尔·戈斯坦因——这个人民公敌的面孔闪现在电屏上，观众发出此起彼伏的鄙夷之声，黄红色头发的矮个女人带着恐惧和厌恶发出一声尖叫。戈斯坦因是叛徒和蜕变者，很久以前（谁也记不清有多久）是党的主要领导人之一，几乎跟老大哥平起平坐，后来参加了反革命活动，被判处死刑，然而又神秘地逃跑并藏匿起来。两分钟仇恨会的进程每天都不一样，但无一例外，每次都以戈斯坦因为主角。他是头号卖国贼，是最早破坏党的纯洁的人，所有后来对党所犯的罪行、变节、破坏活动、异端邪说以及越轨行为都直接出自他的煽动。在某个地方，他仍活在人世并策划着阴谋：也许在大洋彼岸，在豢养他的外国主子保护之下，也许甚至——时不时会传出这种谣言——就潜伏在大洋国本国的某处。

温斯顿感觉胸口发闷。每次看到戈斯坦因的面孔，他都会有百感交集的痛苦感觉。这是一张瘦削的犹太人面孔，头顶有一圈浓密的白头发，毛茸茸的，下巴上蓄着一小撮山羊须——这是一张聪明人的面孔，但不知为何，从本质上觉得可鄙。靠近他又细又长的鼻尖地方，架着一副眼镜，给人一种年迈昏庸的感觉。这张脸类似一张绵羊的脸，就连声音也像绵羊。戈斯坦因在一如既往地恶毒攻击党的各种教义——这种攻击夸张而荒谬，连小孩子都能看穿，但又刚好貌似有理得会让人警惕，即其他人，头脑没那么清醒的人有可能上当受骗。戈斯坦因侮辱老大哥，谴责党的独裁，要求马上与欧亚国和谈，他鼓吹言论自由、出版自由、集会自由、思想自由，他歇斯底里地叫嚣革命已被背叛——全是以快速和多音节的方式讲出来，是对党的演讲家那种惯常风格的拙劣模仿，甚至也包含新话——没错，比任何党员在日常生活中通常使用的新话还要多。而且自始至终，为避免人们可能对戈斯坦因那貌似有理、哗众取宠的讲话所掩盖的事实有所怀疑，电屏上他的脑袋后面，有无数排着纵队的欧亚国军队在前进——那是一排又一排长得很壮实的人，有着面无表情的亚洲人面孔。他们涌现到电屏上，然后消失，被代之以其他长相完全类似的军人。单调而有节奏的沉重军靴声成了戈斯坦因那咩咩叫声的背景。

仇恨会进行了还不到半分钟，房间里有一半人发出了不可遏制的怒吼。那张自鸣得意、绵羊脸一般的面孔以及这张面孔后面欧亚国军队可怕的力量令人无法忍受，再者，看到或甚至想到戈斯坦因，就能让人们不由得感到恐惧和愤怒。他比欧亚国或东亚国更经常成为仇恨对象，因为大洋国跟这两大国其一进行战争时，一般跟另一大国处于和平关系。然而奇怪的是，尽管戈斯坦因被所有人仇恨、鄙视，尽管一年三百六十五天，他的理论每天上千次在讲台、电屏、报纸、书本上被批驳、粉碎、嘲笑，被一般人认为是可鄙的垃圾，然而这一切似乎从来没能让他的影响降低过，总会有一些新的上当受骗者在等着被他诱惑，每天都有奉其指令的间谍和破坏分子被思想警察挖出来。他是一支巨大的影子部队的司令，那是由力图颠覆国家的搞阴谋者所组成的地下网络，这个网络的名称据说叫兄弟会。另外，还有一些悄悄流传的说法，关于一本可怕的书本，它汇集各种异端邪说，戈斯坦因所写。这本书到处秘密流传，没有名字，人们在不得已提到它时，简单称之为“那本书”。不过人们都是通过不清不楚的谣言得知这些事情，凡是一般党员，都会尽量避免谈及兄弟会和“那本书”。

进入第二分钟，仇恨会达到了狂热状态。人们在座位上跳上跳下，用最大的嗓门叫喊着，想盖过电屏里传来的发狂的咩咩叫声音。黄红色头发的矮个女人脸色通红，嘴巴一张一合，像条离水的鱼。就连奥布兰那张严肃的脸庞也胀红了。他在椅子上坐得笔直，他那健硕的胸膛气鼓鼓的，还在颤抖，似乎正在忍受波浪的冲击。温斯顿后面那个黑头发女孩开始喊“猪猡！猪猡！猪猡！”。突然，她捡起一本厚厚的新话词典掷向电屏，打中戈斯坦因的鼻子反弹回来，但那个声音仍然无情地响着。很快，温斯顿发现自己在和别人一起呼喊，用脚后跟猛踢所坐椅子的横档板。两分钟仇恨会的最可怕之处，并非你被迫参与其中，恰恰相反，避免参与才不可能。过上二十秒，任何装扮总变得毫无必要。一种出于恐惧和报复心理的可怕情绪，一种去杀戮、拷打、用大锤去砸人脸的渴望像电流般通过整个人群，将一个人甚至是违背其意愿地变成面容扭曲、尖叫不止的疯子。但他们感到的那种愤怒是种抽象而盲目的感情，因此有那么一阵子，温斯顿的仇恨根本没转向戈斯坦因，恰恰相反，而是向着老大哥、党和思想警察。那一刻，他的心偏向电屏上那个孤独的、被嘲笑的异端分子，他是在充满谎言的世界上真理与理智的唯一守护者。然而就在接下来的一刻，他跟周围的人站到了一起，对他来说，他们所说的关于戈斯坦因的一切全都属实。那些时候，他对老大哥私下的厌恶变成了崇拜，而老大哥好像高高屹立，是所向无敌、无所畏惧的保护者，岩石般矗立着，对抗亚洲的群氓。而戈斯坦因，尽管他孤立无援，甚至他本人是否存在都尚存疑问，但他仍像个阴险的巫师，仅仅凭借话语的力量，就能将文明的架构摧毁。

有时，甚至有可能故意为之地将个人的仇恨目标转来转去。突然，就像在恶梦中猛然用力把头从枕头上扭到另一边，温斯顿成功地将对电屏上那张面孔的仇恨转移到他身后那个黑发女孩身上。他的脑海里出现了生动的幻觉：他会用胶皮警棍把她殴打至死，会把她脱光衣服绑到一根木桩上，然后向她射满一身的箭，正如那些人对圣塞巴斯蒂安所做的(2)；他会强奸她，然后在高潮之际割断她的喉咙。另外，他也比以前更清楚地意识到自己为什么会恨她。他恨她，是因为她年轻漂亮却毫不性感，因为他想和她上床却永远无法做到，因为她可爱的柔软腰部——像是在请人去搂——围着的却只是一条可恶的鲜红色饰带，那是代表贞洁的咄咄逼人的标志。

仇恨会达到了高潮。戈斯坦因的声音变成真正绵羊的咩咩叫声，有那么一阵子，那张脸也变成了绵羊脸。接着绵羊脸渐隐于一个似乎在冲锋的欧亚国士兵形象之上，他身躯巨大，面目凶恶，手里的冲锋枪在吼叫着，整个人似乎要从电屏里跳将出来，以至于前排有几个人真的在座位上往后缩。然而正当此时，每个人都如释重负地呼了一口气，敌军形象隐没在老大哥的面孔里，黑头发，黑色八字胡，充满力量和神秘的安详感，它大得几乎占据了整张屏幕。谁都没听到老大哥说什么，无非是几句鼓励士气的话，这种话在一片嘈杂中说出来，人们听不清都说了什么，然而仅仅说出这些话，就能恢复他们的信心。然后老大哥的面孔又渐渐隐去，党的三条标语以醒目的大写字母出现了：

战争即和平

自由即奴役

无知即力量

但老大哥的面孔似乎在电屏上又持续出现了几秒钟，似乎对每个人的眼球造成的冲击过于强烈，不能马上消失。黄红色头发的矮个女人扑在她前面的椅子靠背上，双手向电屏张开，嘴里还咕咕哝哝地颤声说些什么，听来似乎是“我的大救星啊！”。接着，她用手捂住脸，显然在祈祷。

就在此时，整群人发出了低沉缓慢而又有节奏的呼喊：“B—B(3)！……B—B！”一遍又一遍，非常缓慢，两个“B”中间有久久的停顿，不知为何，那奇怪得有点野蛮的味道。在如此背景声中，似乎能听到赤脚跺地和手鼓的咚咚响声。在大概有半分钟的时间里，他们一直这样呼喊着。这是种情绪极其强烈时经常能听到的压抑声音，一定程度上说，它类似对老大哥的智慧和威严的颂歌，然而更重要的是，这是种自我催眠行为，是制造有节奏的噪音以失去知觉的故意行为。温斯顿似乎感到五内俱寒。两分钟仇恨会时，他无法控制住自己不和大家一起疯狂，但这种不似正常人所发出的“B—B！……B—B！”呼喊声总让他十分惊骇。当然，他也跟别人一起呼喊，不这样不可能。掩盖自己的感觉，控制自己的表情，做别人在做的事，这些都属本能反应。然而有那么一两秒钟，他的眼神有可能泄露了感情，这可想而知。正好就在那一刻，那件具有重要意义的事情发生了——如果说它的确发生过。

就在那时，他和奥布兰四目相望。奥布兰已经站起身，刚才他把眼镜取了下来，那时正以他特有的动作戴眼镜，然而就在他们四目相望的不到一秒钟时间里，温斯顿就在那一刻知道了——对，他知道了！他知道奥布兰在跟他想着同样的事。一个确凿无误的信息已经传递过来，似乎两人的大脑都打开着，通过眼睛，思想从一个人的大脑流入另一个人的。“我跟你一样，”奥布兰似乎在对他说，“我完全了解你的感受。你的蔑视，你的仇恨，你的嫌恶，我全知道。不过别担心，我站在你这边！”接着那心领神会的片刻转瞬即逝，奥布兰的脸色变得和别人的一样，不可测知。

全部经过就是这样，可是他已经开始对这件事是否发生过没把握。这种事情永远没有后续，所起的全部作用，不过让他在内心保持一种信念或希望，即除了他自己，还有别的人也与党为敌。也许关于大规模地下串联活动的谣言说到底确有其事——也许兄弟会真的存在！虽然总有没完没了的逮捕、招供和处决，但要想确定兄弟会实有其事仍属不可能，有时他信其有，有时他信其无。没有证据，只有星星点点之事，可能其中有文章，也可能没有什么意思：无意听到的谈话片断，厕所墙上语焉不详的涂鸦，可能被当做接头信号的一个不起眼的手势。全是臆测而已，很可能一切都是他的想象。他回到他的小隔间，没有再看到奥布兰，他几乎从未再想要延续他们那一瞬间的接触，即使他知道怎样进行，也会危险之至。他们含含糊糊地对望一眼，只有一秒钟或者两秒钟，全部经过如此而已。但纵然如此，在一个人不得不在其中生活的与世隔绝的孤寂中，那也值得铭记。

温斯顿把身子坐直了一些。他打了个嗝，酒从胃里泛了上来。

他又定睛看那张纸，发现在无助沉思的同时，他也在写字，像是种自动行为，而且写得也不像刚才那样歪歪斜斜、难以辨认。他的钢笔在光滑的纸上写下了漂亮的印刷体大字，字母全大写：

打倒老大哥

打倒老大哥

打倒老大哥

打倒老大哥

打倒老大哥

一遍又一遍，写满了半张纸。

他无法不感到一阵恐慌，这没道理，因为写下那些字和开始记日记比起来，并非更危险，可是有那么一阵子，他想撕掉写了字的那几页，彻底放弃写日记这一险举。

但他没这样做，因为他知道没用，不管他是写下了“打倒老大哥”还是忍着没写，不管他是继续写日记还是停止写，都没有区别，思想警察一样会抓到他。他已经犯下了——即便他从未写到纸上，他仍是犯下了——包括其他一切罪行的基本罪行，他们称之为思想罪。思想罪是无法永远掩盖的，你可以成功地躲过一时甚至几年，但他们仍然注定会抓到你，迟早而已。

总是在夜里——逮捕无一例外在夜里执行。睡觉时突然被惊醒，粗暴的手摇晃着你的肩膀，电筒照着你的两眼，一圈冷峻的面孔出现在床周围。绝大多数情况下，没有审讯，没有关于逮捕的报道，人们只是失踪了，总是发生在夜里。你的名字被注销，你做过的一切事情的记录都被清除，不承认你一度存在过，然后就被遗忘。你被铲除了，消灭了——人们通常用的词是“被蒸发”。

有一阵子，他陷入一种歇斯底里的情绪，开始潦草地写道：

他们会枪毙我我无所谓他们会从我的脖子背后开枪我无所谓打倒老大哥他们总是从你的脖子后面开枪我无所谓打倒老大哥——

他又往后靠着坐在椅子上，有点为自己感到惭愧，然后放下钢笔。这时候他猛然一惊：有人敲了一下门。

这就来了！他像个耗子一样坐着一动不动，徒劳地希望不管那是谁，就让他试着敲下门就走吧。然而没有，敲门声还在继续。最坏的做法便是拖延。他的心脏像鼓一样敲着，不过他脸上很可能没有表情，长期习惯使然。他站起身，脚步沉重地走向房门。

————————————————————

(1) 新话是大洋国的官方语言，有关其结构和语源请参考附录。——原注

(2) 圣塞巴斯蒂安（？—288？），罗马警官，早期基督教徒，引导许多士兵信奉基督教，事发后皇帝命令以乱箭射之，侥幸不死，后被乱棒打死。

(3) B-B代表的是老大哥（Big Brother）两词的第一个字母。

第二章

抓到门把手时，温斯顿看到自己把日记摊开放在桌子上，上面写的全是“打倒老大哥”，字体之大，几乎从房间这头望去也能认出。这件事做得蠢不可及，但他意识到那是因为就算在最仓皇失措的时刻，他仍不想在墨迹未干时合上本子，以致弄脏那细腻的纸张。

他吸了口气打开房门，心头马上荡漾着如释重负的暖意。站在门外的，是个颜色苍白、萎靡不振的女人，头发稀疏，脸上满是皱纹。

“噢，同志，”她用一种悲切切的疲惫声音说，“我就觉着听到您进房间了，您能不能过来看看我家厨房的水池？塞住了，还——”

那是帕森斯太太，是同一层楼一个邻居的妻子。（党多少反对用“太太”这个词，应该称每个人为“同志”，但人们还是会不由自主对某些女人使用这个词。）她是个三十岁上下的女人，样子却老得多，她给人一种印象是她脸上的皱纹里藏有灰尘。温斯顿跟随她顺过道走过去。这种业余维修工作几乎成了每天必做的烦心事。胜利大厦是幢老公寓楼，建于一九三零年左右，正处于摇摇欲垮的状态。天花板和墙壁上的灰泥经常剥落，每逢严寒，水管都会爆裂，一下雪，屋顶就会漏水。供暖系统如果不是为了节约而完全关掉，一般只开一半蒸汽量。维修的事除非自己动手，否则需要经过某个高高在上的委员会批准，然而就连换块窗玻璃这种事，该委员会都很可能甚至拖上两年才批准。

“当然是因为汤姆不在家。”帕森斯太太含含糊糊地说。

帕森斯家的公寓比温斯顿住的要大一些，是另一种方式的肮脏。什么东西都有种被击打和践踏过的样子，似乎刚有一头凶猛的动物造访过。体育用品——曲棍球棒，拳击手套，一个踢爆了的足球，一条翻过来的有汗味的短裤——全放在地板上，桌子上还有一堆脏碟子和折了角的练习薄。墙上是几面青年团和侦察队的鲜红旗帜，还有张老大哥的全幅宣传画。那里跟整幢楼一样，有股常有的煮卷心菜气味，但还是掩不住一股更为浓烈的汗臭味，那汗味——这一闻可知，只是难以说明白怎么会那样——来自另外一个当时不在场的人。另一个房间里，有谁在用梳子和一片草纸吹着，想跟电屏里仍在播放的军乐声合上拍。

“是孩子们，”帕森斯太太说着有点忧虑地往门口看了一眼，“他们今天没出去，当然——”

她有个习惯，就是话只说一半。厨房水池里发绿的脏水满得几乎要溢出来，气味比煮卷心菜味还要难闻许多。温斯顿跪下来查看水管的曲颈接口。他很不愿意动手干这种活，也很不愿意弯下身子，那样总能让他咳嗽起来。帕森斯太太帮不上忙，在旁边看着他。

“当然，汤姆在家的话，他一会儿就能弄好。”她说，“他喜欢干这个，他的手总是很巧，汤姆真的是。”

帕森斯是温斯顿在真理部的同事，他长得有点胖，是个蠢不可及的活跃分子，一腔弱智的热情——是那种完全听话、忠心耿耿、乏味无趣的人，党的稳固统治对这种人的依赖有甚于对思想警察。他三十五岁，前不久才很不情愿地被青年团赶出来，而早在升上青年团之前，他在规定年龄已满后仍赖在侦察队多待了一年。他在部里担任某个次要职务，智力方面无要求，但另一方面，在体育委员会和别的负责组织集体远足、自发游行、节约运动和义务劳动的委员会里，他可是个重要人物。抽烟斗的间隙，他会语气平静然而自豪地告诉你，过去四年里，他每晚必到集体活动中心。他走到哪儿，就把一股强烈的汗味带到哪儿——那可以说无意成了他在生活中精力充沛的佐证——甚至在他走后仍弥留不去。

“你们家有没有扳手？”温斯顿问道，一面在摸索曲颈接口的螺帽。

“扳手，”帕森斯太太说着马上变得有气无力，“我不知道，说不准。也许孩子们——”

随着一阵噔噔的靴子响和又一声吹梳子的声音，孩子们冲进起居室。帕森斯太太拿来了扳手。温斯顿把水放掉，忍着作呕取出一团堵塞了水管的头发。他用水龙头的冷水尽量把手指洗干净，然后回到了另一个房间。

“举起手来！”一个气势汹汹的声音大叫道。

一个漂亮却面目冷酷的九岁男孩从桌子后面跳出来，手持一把玩具自动手枪向温斯顿比画着，比他小两岁左右的妹妹也拿一块木头做着同样的动作。他们两个都穿着蓝短裤、灰衬衫，戴着红领巾，那是侦察队的制服。温斯顿把手举过头顶，然而心里有种不安的感觉，男孩的动作是如此恶狠狠的样子，感觉不完全是闹着玩。

“你这个卖国贼！”男孩大叫道，“你这个思想犯！你这个欧亚国的间谍！我要毙了你！我要蒸发你！我要把你送到盐场去！”

突然，他们两个开始围着他跳跃，嘴里还喊着“卖国贼”和“思想犯”。小女孩的一招一式都在模仿她哥哥。他们就像不久便会长成食人兽的老虎崽子一样嬉戏着，不知怎么，那有点令人恐惧。男孩的眼里，有种狡猾而残忍的神色。另外很显然，他想对温斯顿又踢又打，而且也意识到自己很快就到能做这种事的年龄。幸好他手里握的不是一支真正的手枪，温斯顿这样想。

帕森斯太太的眼睛不安地在温斯顿和自己的孩子之间扫来扫去。在起居室较亮的光线下，他注意到她脸上的皱纹里真的有灰尘，觉得颇有趣。

“他们闹得真厉害，”她说，“因为不能去看绞刑，所以不高兴，就是为了这件事。我忙得没时间带他们去，汤姆又不能按时下班回家。”

“为什么我们不能去看绞刑？”男孩用他的特大嗓门嚷嚷。

“我要看绞刑！我要看绞刑！”小女孩还在蹦来跳去地喊。

温斯顿想起来了，有几个欧亚国的俘虏因为犯了战争罪，将于这天晚上在公园被处以绞刑。这种事情每月进行一次，是大家都想一睹的盛事，小孩子总闹着要大人带他们去看。他向帕森斯太太告了别就往门口走去，但在过道上还没走几步，就有什么东西打中他的脖根，打得他疼痛难忍，好像有根烧得通红的铁丝戳了进去。他一转身，刚好看到帕森斯太太拉着儿子进了房门，男孩正往口袋里装起一把弹弓。

“戈斯坦因！”男孩被关进门时吼了一嗓子，然而让温斯顿印象最深的，是那个女人颜色发灰的脸上那种无助而惊骇的神情。

回到自己的公寓后，他快步走过电屏又坐在那张桌子面前，手还在揉脖子。电屏已经停止播放音乐。一个吐字清晰、代表军方的声音正以狂喜的语气描述新浮动堡垒的武器装备，该堡垒不久前在冰岛和法罗群岛之间的地方下锚。

他想，养那样的孩子，那个可怜的女人过的一定是提心吊胆的生活。再过一两年，他们会日夜监视她，以图发现任何异端思想的征兆。如今，几乎所有孩子都是可怕的。最糟糕的是通过侦察队这种组织，他们被系统化改造成无法管教的小野人，但又不会在他们身上产生对党的纪律的反抗倾向。恰恰相反，他们崇拜党以及与党有关的一切。唱歌，列队前进，打旗帜，远足，拿木头步枪操练，呼口号，崇拜老大哥——对他们来说，都属于光荣之事。他们所有的残暴都是对外的，针对国家的敌人、外国人、叛国者、破坏分子、思想犯等。年过三十的人会害怕自己的孩子，这几乎已经变成一种普遍现象。很合理的是，《泰晤士报》几乎每星期都会登出一篇文章，关于某个偷听别人说话的小告密者——一般用的是“小英雄”这个词——如何无意听到父母的某句不敬言论，然后去思想警察那里告发他们的事迹。

弹弓子造成的刺痛逐渐消退了。他心不在焉地拿起钢笔，拿不准他还能不能想到更多事可以写下来。突然，他又想起了奥布兰。

几年前——有多久？一定有七年了——他梦到他正在穿过一个漆黑的房间，有个坐在他一侧的人在他走过时说：“我们会在没有黑暗的地方见面。”说这句话的语气很平静，几乎是家常的，是个陈述句，不是命令。他没有停下脚步，而是继续走着。奇怪的是当时，在梦里，这句话并未给他留下什么印象，只是到后来，那句话似乎逐渐具有了意义。他现在记不清楚他第一次见到奥布兰是在做那个梦之前还是之后，也不记得他什么时候第一次辨认出那是奥布兰的声音。但是不管怎样，他的确辨认出来了，在黑暗中跟他说话的是奥布兰。

温斯顿从来没有把握——甚至在这天上午看到他的眼神一闪之后，仍然无法确定奥布兰是朋友还是敌人。但这似乎没有太大关系，他们中间有条理解的纽带，比友爱或党派之情更重要。“我们会在没有黑暗的地方见面。”他这样说过了，温斯顿不知道那是什么意思，只知道它会以某种方式实现。

电屏里的说话声暂停，一阵嘹亮悦耳的小号声回荡在不流通的空气中，然后说话声又刺耳地响起：

“注意！请注意！现在插播从马拉巴尔(1)前线收到的新闻。我们在印度南部的部队取得了一场辉煌的胜利。我受权宣布，我们报道的此次战役将大大推动战争向结束的方向发展。这是新闻插播——”

坏消息来了，温斯顿想。果不其然，在播报完一段描述如何骇人听闻地消灭一支欧亚国军队以及毙敌、俘敌的惊人数字之后，通告就来了，从下星期开始，巧克力的定量将从每天三十克降到二十克。

温斯顿又打了个嗝。酒劲正在过去，留下一种泄气的感觉。电屏里——或许为了庆祝胜利，或许为了淹没关于失去的巧克力的记忆——雄壮地奏响了《为了你，大洋国》。按说这种时候要立正，但在他目前所处位置，电屏看不到他。

《为了你，大洋国》之后是轻松一点的音乐。温斯顿走到窗前，保持背对电屏。天气仍然又冷又晴。远方某处，一颗火箭弹爆炸了，回荡起沉闷的轰鸣声。目前，伦敦每星期要挨上二三十颗火箭弹。

在下面的街上，风把破角的宣传画吹得啪啪响，“英社”一词正好时而出现，时而遮住。英社。英社的神圣原则。新话，双重思想，过去的易变性。他感觉似乎自己正在海底森林中漫步，迷失在一个怪异的世界里，在其中，他就是怪物。他是孑然一身。过去已然死去，未来不可想象。他又怎能肯定某个活着的人是跟他站在一起的？又如何能知道党的统治不会千秋万代？像是作为回答，真理部大楼白色前墙上党的三条标语又映入他的眼帘：

战争即和平

自由即奴役

无知即力量

他从口袋里掏出一枚二角五分钱的硬币，上面以小而清晰的字母压铸着同样的标语。硬币的另一面是老大哥的头像，即使在硬币上，那双眼睛也紧盯着你。硬币上，邮票上，书本封面上，旗帜上，还有烟盒包装上——无所不在，总是那双眼睛在盯着你，还有那声音在包围着你。不管睡觉还是醒着，工作还是吃饭，室内还是室外，洗澡还是在床上——无处可逃。除了头颅之内的几立方厘米，一切都不属于你自己。

太阳转过去了，真理部的无数窗户因为没有光线照耀而显得可怕，如同一座堡垒上的射击孔。在这座巨大的金字塔形状的建筑前，他感到恐惧。它太坚固了，它无法被攻占，一千颗火箭弹也炸不掉它。他又琢磨起他是在为谁而写日记。为了未来，为了过去——为了一个可能是子虚乌有的时代。等待在他面前的不是死亡，而是毁灭。日记将被烧成灰，他自己也将被蒸发掉。只有思想警察会读到他所写的东西，然后他们会把它销毁，接着又从记忆中把它清除。当你的一切痕迹，甚至是不具名地在纸上划拉下的字迹都不可能实际存在时，你又怎能向未来呼吁？

电屏里响了十四下钟声，他必须在十分钟内离开，他一定要在十四点三十分前赶回去工作。

奇怪的是，报时钟声似乎让他换了种心情。他是个孤独的幽灵，正在讲述一个谁都不会听的真理，然而只要他说出来，那种连贯性就以某种不明显的方式保持下来。不是通过让别人听到你的话，而是通过保持清醒，将人性传统延续下去。他回到桌前，用笔蘸了墨水写道：

致未来或过去，致思想是自由的、人们相互各异而且并非孤独生活着的时代——致事实存在不变、发生过就不会被清除的时代：

从一个千篇一律的时代，从一个孤独的时代，从老大哥的时代，从双重思想的时代——向您致意！

他已经死了，他沉思道。对他来说，好像只是现在，在开始能把自己的想法系统化时，他才迈出了决定性一步。每个行动的结果都包含在行动本身。他写道：

思想罪并不导致死亡：思想罪就是死亡。

现在他既然已经自认是个死人，保持尽量久地活着就变得重要了。他右手有两个指头沾上了墨水，一点没错，这就是可能暴露自己行为的细节。部里某个爱打听的狂热分子（很可能是个女人，像那位黄红色头发的矮个子女人或是小说司里那个黑头发女孩的某个女人）也许会琢磨他为什么在午餐休息时间写东西，为什么要使用一杆老式钢笔，在写什么——然后向有关部门暗示一下这件事。他到厕所里小心翼翼地用粗砂般的黑褐色肥皂擦洗干净，这种肥皂能像砂纸一样打磨你的皮肤，用来洗掉墨迹倒挺合用。

他把日记放进抽屉，要想藏起它纯属徒劳，但他至少可以确认是否已被发现有这么一本日记。夹根头发就太明显了，他用指尖夹起一粒能辨认出的白色灰尘放在封面一角，有人动这个本子的话，它肯定会被抖掉。

————————————————————

(1) 马拉巴尔，位于印度东南部。

第四章

开始这天的工作时，温斯顿不由自主长叹一口气，即使距电屏那么近，也未能让他控制住。他把口述记录器拉近自己，吹去话筒上的灰尘，戴上眼镜，然后把办公桌右方的气力输送管里吹送来的四个纸卷展平别在一起。

小隔间的墙上有三个洞口。口述记录器右边是个小气力输送管，输送的是书面通知，左边大一点的送来的是报纸，在侧墙上伸手可及的地方还有个大的四方口，用铁丝网罩着，供处理废纸之用。这种口子在整幢大楼里有成千上万个，不止每个房间里都有，走廊上每隔一段距离也有。不知为何，这些洞的绰号是记忆洞。你明白某份文件应当被销毁时，甚至在看到一张躺在地上的纸片时，就会自动掀开最近一个记忆洞的盖子把它投进去，马上就会被一股暖空气卷走，卷到位于大楼某个隐秘地方的巨型炉子里。

温斯顿看了一下展开的纸条，每张上面都有一条只有一两句话的通知，以行话简写——并非真正的新话，然而包含大量新话词语——是部里内部使用的。这些通知是：

泰晤士报17.3.84bb讲话误报非洲改正

泰晤士报19.12.83预报三年计划四季度八十三处错印核实最新一期

泰晤士报14.2.84富部错报巧克力定量改正

泰晤士报3.12.83bb当日指示加加不好提到非人全面重写登档前提交

温斯顿略微有了种满足感，他把第四则通知放在一旁。那是件复杂且责任重大的工作，要留到最后做。另外三则都是一般性的，虽然第二则通知可能意味着要单调乏味地整理一大串数字。

温斯顿在电屏上拨了“过期”，要求送来相应那期《泰晤士报》，没过几分钟，它就从气力输送管里滑落出来。收到的通知跟文章或新闻有关，出于这样那样的原因被认为需要篡改，或者套用官方说法是需要修改。例如，从三月十七日的《泰晤士报》看来，老大哥在此前一天的讲话中，预言南印度前线将保持平静，欧亚国军队不久将在北非发动进攻。结果是欧亚国最高司令部在南亚发起进攻，而在北非没动作，因此需要将老大哥讲话里的那段重写，以使他的预言跟实际发生之事相吻合。又如，十二月十九日的《泰晤士报》上，发表了一篇对一九八三年第四季度——也就是第九个三年计划的第六个季度——各种消费品产量的官方预测。今天出版的这一期报纸上有实际产量的综述，可以看出预测在各方面显然都不对。温斯顿的工作是修改原来的数字，以使其跟后来的一致。至于第三条通知，所指的是个很简单的错误，可以在一两分钟内改好。距离现在很近的二月份，富足部许诺过（官方用语是“绝对保证”）一九八四年内不再削减巧克力定量。实际上正如温斯顿所知，这一星期过完，巧克力定量将从三十克降到二十克。需要做的，只是用一则警告代替原来的许诺，警告很可能需要在四月的某个时候降低定量。

温斯顿一处理完每则通知，就把口述记录器记下的更正纸条别在一起放进气力输送管。然后，他用尽量像是无意为之的动作，把原来的通知和他自己所写的草稿团一起扔进记忆洞，那将被火焰吞噬。

气力输送管通向的看不见的迷宫那里发生着什么，他并不清楚，但的确大体上知道。在把对某一期《泰晤士报》需要做的所有改正件集中到一起并做过比较后，那一期将被重印，原来那期则会被销毁，改正过的报纸被放回原来那期所在的档案。这种一刻不停的篡改步骤不仅用于报纸，还用于书籍、期刊、小册子、宣传画、传单、电影、录音、漫画、照片——就是可以想象到的每种具有政治或意识形态重要性的印刷品或文件。每一天——几乎也是每一分钟——过去被改动得跟现在一致。通过这种方式，党所做的每项预言都一贯正确，并有文件为证，凡是与目前需要相抵触的新闻或者发表的意见，都不允许在档案中存在。所有历史都是可以多次重新书写的本子，只要需要，随时可以擦干净重新书写。行为一旦完成，无论怎样都不可能证明发生过任何篡改之事。在档案司里人数最多的处里——其人数比温斯顿所在的处要多得多——那些人的唯一职责，就是追查并收回所有不合时宜因而需要被销毁的书籍、报纸和其他文件。因为政治结盟的变化或者老大哥的预言出错，有许多期《泰晤士报》可能已被篡改达十几次，但档案里的日期却仍是原来的，也不存在与其矛盾的其他报纸。书籍也被一遍遍收回并重写，无一例外地，重新发行时不会承认做过任何改动。甚至在温斯顿收到的，并在处理完之后被一律销毁的文字指令上，也不会说明或暗示要进行伪造行为，提到的总是笔误、错误、错印或错误引用，为准确起见，需要对其进行改正。

但实际上——他在重新调整富足部的数字时想——那根本算不上伪造，无非是用一句胡话代替另一句胡话。所处理的绝大多数材料跟现实世界毫无关联，甚至不具有某个赤裸裸的谎言与现实世界之间的那种关联。修改前和修改后的统计数字都是异想天开的产物，绝大多数情况下，那些数字都是指望你在脑子里杜撰出来的。例如，富足部预测本季度的靴子产量为一亿四千五百万双，而实际产量为六千两百万双，但温斯顿在重写预测数字时，将其降至五千七百万双，这样就可以照例声称超额完成定额。可是无论如何，六千两百万或五千七百万或一亿四千五百万跟真实数字比起来，在离谱程度上都是一样的，很有可能一双靴子也没有生产出来，更有可能的是谁也不知道生产了几双，更不用说关心了。你所知道的，只是每季度在纸上生产出天文数字的靴子，而在大洋国，可能一半人都打着赤脚。每一类被记录下来的事实都是如此，无论重要与否。一切退色成了个影子世界，到最后，连年份也变得不确定了。

温斯顿扫了一眼大厅。坐在对面相应位置小隔间里的，是个长相谨慎、下巴微黑的矮个男人，名叫狄洛森。他在不紧不慢地工作着，膝盖上放了张叠起来的报纸，嘴巴离口述记录器的话筒很近。他的样子像是尽量不让别人听到他所说的话，除了电屏。他抬起头，眼镜向温斯顿的方向敌意地反了一下光。

温斯顿对狄洛森了解极少，不知道他干的是什么工作。档案司的人不怎么谈论他们的工作。那条长长的、没有窗户的大厅里有两列小隔间，总能听到纸页的沙沙声和对口述记录器说话的嗡嗡声。在那些小隔间里工作的人们中，有十几个温斯顿连名字也不知道，虽然他也能在走廊里看到他们来去匆匆，或者在开两分钟仇恨会时挥舞双手。他知道隔壁小隔间里，那个黄红色头发的矮个女人一天到晚辛辛苦苦工作，只是从报章上查到并删去已被蒸发掉，因而被认为从未存在过的人们的名字。安排她做这种工作正合适，因为她自己的丈夫几年前就被蒸发掉了。在隔了几个小隔间的那一间工作的，是个性情温和、样子窝囊、心不在焉的家伙，名叫安普福斯，他耳朵上的汗毛长得很浓密，在把玩押韵和格律方面天分惊人。他的工作是为在意识形态方面有违碍之处，但出于这样那样的原因，需要保留在选集中的诗歌创作出窜改版本——他们称为定版本。这间大厅和在此工作的五十个左右的工作人员仅仅是某处下面的一个科，是档案司庞大而复杂机构中的一个细胞而已。往上往下，有一群群工作人员在干着种类多得无法想象的工作。有一些大型印刷厂，配有副编辑、排版专家和一些制作假照片的设备精密的照片室；有电屏节目科，其中有工程师、制作人和许多演员，这些演员之所以被特别挑选出来，是因为他们有模仿别人说话的技巧；还有许多提供咨询的工作人员，他们的工作，只是列出应当被收回的书籍和期刊清单；有巨大的仓库以存放篡改过的文本，还有看不见的炉子用来焚毁原件。在某个地方，有一些不知其名的头头脑脑，他们制定政策，确定过去的这部分需要保留，那部分需要伪造，另外的部分要完全清除，使其不复存在。

说到底，档案司本身仅仅是真理部的一个部门而已。真理部的主要工作不是重建过去，而是向大洋国公民提供报纸、电影、课本、电屏节目、比赛、小说——也就是每种可以想象到的信息、指示或娱乐，从雕像到标语，从抒情诗到生物学论文，从小孩子用的拼写书到新话词典。真理部不仅要满足党的各种各样的需求，而且在较低层次上为了服务群众，这种工作也在全力进行着。有一系列的司负责群众文学、音乐、电影、戏剧以及一般娱乐，在这里制造出垃圾报纸，除了体育、罪案、占星学几乎别无其他，还有内容耸人听闻的五分钱一本的中篇小说和色情电影。另外还有些伤感歌曲，完全是通过一种名为作曲机的特制搅拌机以机械方法谱写出来的。甚至有整整一个科——新话名字是“色情科”——从事的是最粗俗的色情作品的创作，发行时用的是密封包装，连党员——除了参与制作的党员——也不允许阅读。

温斯顿工作时，有三则通知从气力输送管里滑了出来，不过都是些简单的事情，两分钟仇恨会开始之前就处理完了。仇恨会结束后，他回到小隔间，从架子上取下新话词典，把口述记录器推到一边，擦了擦眼镜，然后开始着手干这天上午的主要工作。

温斯顿在生活中的最大乐趣来自工作，多数都是枯燥的常规工作，但其中也有些困难而且复杂，能让人像解数学难题一样沉浸其中——那是些精细的伪造工作，除了对英社原则的了解，以及对党希望你写什么有所估计之外，别无其他指南。温斯顿擅长做这种事，有时，他甚至受命修改《泰晤士报》的头版文章，那完全是用新话所写。他展开早些时候放在一边的通知，其内容是这样的：

泰晤士报3.12.83bb当日指示加加不好提到非人全面重写登档前提交

这则通知用旧话（或标准英语）可以这样写：

一九八三年十二月三日的《泰晤士报》对老大哥当日指示的报道极其不好，其中提到不存在的人。全部重写并在放入档案前把草稿提交上一级。

温斯顿通读了一遍那篇违碍文章。老大哥的当日指示似乎主要为表彰一个名为FFCC的机构的工作，该机构负责向水上堡垒里的水兵提供香烟及其他改善生活条件的用品。某位名叫威瑟斯的同志——他是内党要员——特别被点名并授予奖章，即二等卓越功勋奖章。

三个月后，FFCC突然被解散，原因不得而知。可以猜到的是威瑟斯及其同僚如今失宠了，但这件事未曾在报刊或电屏上报道过，这也在意料之中，因为政治犯通常不加审判，甚至通常也不会被公开批判。在牵涉到成千上万人的大清洗运动中，叛国者和思想犯被公审，他们卑躬屈膝地坦白罪行后被处决，但那只是几年才来一次，而且是特地做给人看的。更常见的是，党所不满的人只是失踪了，此后再无消息，从未有人知道他们被怎么样了。有些情况下，他们可能根本没死。不包括他的父母，温斯顿自己就认识可能有三十个左右先后失踪的人。

温斯顿用回形针轻轻刮着鼻子。对面那个小隔间里，狄洛森同志仍在诡秘地向口述记录器弯着身子。他把头抬起一会儿，眼镜片又是敌意地反了一下光。温斯顿琢磨狄洛森同志做的是不是跟他一样的工作，完全有可能，像这种棘手工作永远不会交给单独一个人去做，另一方面，把它交给一个委员会去做，就等于公然承认进行伪造工作。很有可能有多达十几人这时正在编写老大哥实际讲话的相反版本，不久，内党里的某位高参会选择这个或那个版本，对之进行再编辑，接着进入必要的相互参照的复杂程序，然后被选中的谎言载入永久档案，并成为事实。

温斯顿不知道威瑟斯为何失宠，也许因为腐败，要么是无能，也许老大哥只是除掉一个过于受欢迎的下属，也许威瑟斯或者他身边的某人被怀疑有异端倾向，要么也许——这最有可能——此事之所以发生，无非是因为清洗和蒸发是政府机制中的必要部分。通知中唯一一条真正的线索是“提到非人”，说明威瑟斯已经死了。人们被逮捕时，你不能每次都假定是这种情况，有时候他们会被释放，并在被处决前享有多达一两年的自由。有那么很少几次，某个被认为已死了很久的人在一次公审时，像鬼魂一样现了身，因为他的证词，导致另外几百人受到株连，然后他再次消失，这次是永久的。但威瑟斯已是个“非人”，他不存在，他从未存在过。温斯顿想好了，单是改变一下老大哥讲话的倾向还不够，最好让其谈及的，是跟原来的讲话主题毫无联系的事情。

他可以把讲话变成常见的对叛国者和思想犯的谴责，不过那有点过于明显，而生编出一次前线的胜利，或是第九个三年计划中成功超额生产，又可能把档案弄得太复杂，需要的是完全异想天开地编造。突然，他脑子里冒出似乎是现成的某位奥吉维同志的形象，他最近英勇牺牲在战场上。有时老大哥发出的每日指示中，是为了纪念某个地位低下的普通党员，他的生和死被认为是学习的榜样。这一天他会纪念奥吉维同志，几行印刷字和几张伪造的照片将让他马上实有其人。

温斯顿想了一会儿，然后将口述记录器拉向自己，开始以老大哥的熟悉风格口授：既是好战的又是迂腐的，而且因为用了先提出问题，接着马上回答的招数（“同志们，从这件事实中我们得到什么教训呢？这个教训——就是英社的基本原则——这个……”等等，等等），很容易摹仿。

三岁时，奥吉维同志除了一面鼓、一挺冲锋枪、一个直升飞机模型，不玩别的玩具。六岁时——提前了一年，属破格——他加入侦察队。九岁时，他当上了中队长。十一岁时，他偷听到他叔叔的谈话似乎具有犯罪倾向，就去思想警察那里把他叔叔告发了。十七岁时，他是青少年反性联盟的地方组织者。十九岁时，他设计了一种手榴弹被和平部采用，首次试用就炸死三十一个欧亚国的战俘。二十三岁时，他在战斗中失踪，带着重要公文飞越印度洋时，被敌方喷气机追击，他把自己和机关枪绑在一起跃出直升飞机跳进大海，带着公文之类——老大哥说这个归宿让人想起来不能不羡慕。对奥吉维同志一生的纯洁和心无杂念，老大哥还另外提了几句。他烟酒不沾，除了每天在健身房度过一小时，别无任何消遣。他誓言过独身生活，认为结婚及照顾家庭跟一天二十四个小时尽职尽责的生活相矛盾。除了英社的原则，他跟别人无话可谈，生活中除了打败欧亚国的军队和深挖出间谍、破坏分子、思想犯以及所有叛国者，别无其他内容。

温斯顿对要不要授予奥吉维同志卓越功勋奖章犹豫不决，最后决定不授予，因为那会导致不必要的相互参照的工作。

他又扫了一眼坐在对面小隔间里的那位竞争者，似乎有什么让他很肯定地知道狄洛森正在忙碌的工作跟他的一样。无法查明最后会用谁的工作成果，不过他确信会是他的。奥吉维同志，一小时前还未被想象出来，现在已是项事实。温斯顿突然想到，死人可以被创造出来，活人却不行，这称得上一桩奇事。奥吉维同志，现实中从未存在过，如今却存在于过去，一旦伪造行为被忘掉后，他能像查理曼大帝或恺撒大帝那样实实在在地存在，而且有同样证据可以证明。

第五章

食堂在地下很多层，天花板很低，领午餐的队伍缓慢地向前挪动。食堂里人满为患，极为嘈杂。柜台上的格栅那里，炖菜的热汽往上冒着，带了一股酸酸的金属味，然而仍未能完全压过胜利杜松子酒的气味。食堂内那头有个小酒吧，只是墙上开了个洞，花一角钱，就能在那儿买一大口杜松子酒。

“找的就是你。”有人在温斯顿背后说。

他转过身，是他的朋友塞姆，在研究司工作。也许“朋友”一词用得不是很准确。人们如今不会有朋友了，只有同志，但是跟有些同志在一起，比跟别的同志在一起愉快些。塞姆是位语言学家，是新话方面的专家，事实上，他是如今正从事《新话词典》第十一版编撰工作的数目庞大的专家之一。他是个身材特别矮小的家伙，比温斯顿还小。他长着黑头发，眼睛大而暴突，眼神既悲哀，又具有嘲弄性。跟你说话时，他的眼睛似乎在仔细研究你的脸。

“我想问问你还有没有剃须刀片。”他说。

“一片也没了！”温斯顿有点心虚地急着说，“我到处都找过，全用完了。”

人们总是来问你有没有剃须刀片，其实温斯顿还存起了两片没用。过去几个月里，剃须刀片特别紧缺。某一时间，总会有哪种必需品在党的店铺里供应不上，有时是钮扣，有时是织补毛线，有时是鞋带，目前是剃须刀片。实在想找一片的话，只能多少算是偷偷摸摸地去“自由”市场那里买到。

“我的那片已经用了六个星期。”他又不诚实地加了一句。

队伍又往前挪了一点。他们再次暂停下脚步时，温斯顿又转身和塞姆面对面。他们两人都从柜台上那堆油腻的托盘里取了一个。

“你昨天有没有去看绞死俘虏？”塞姆问道。

“在工作，”温斯顿冷淡地说，“我想我会从电影上看到的。”

“那可差得太远了。”塞姆说。

他那双嘲弄的眼睛在温斯顿的脸上扫来扫去。“我了解你，”那双眼睛似乎在说，“我看透了你，我很清楚你为什么没去看绞死俘虏。”从思维上说，塞姆正统到了恶毒的程度，会以幸灾乐祸的满足感谈论直升飞机对敌方村庄的袭击和思想犯先被审讯，然后招供、在仁爱部的地下室里处决人这种事，让人听得不舒服。跟他谈话时，主要就是把他从这些话题上岔开，然后有可能的话，用一些新话的技术性细节缠住他，他在这方面意见权威，而且听来有趣。温斯顿把头转开一点，以避开那双黑色眼睛的审视。

“绞得不错，”塞姆回味道，“不过我觉得美中不足的是，他们把俘虏的脚绑在一起，我喜欢看他们蹬脚的样子。最主要的是到了最后，他们的舌头往外伸得很长，颜色发青——青得发亮。我喜欢看的就是这些细节。”

“下一位，请！”那个系着白色围裙的群众手持长柄勺子喊道。

温斯顿和塞姆把他们的托盘塞到铁栅之下，一份午餐很快就放到上面：一小铁杯有点粉红兼苍白色的炖菜，一大块面包，一小块奶酪，一杯没放牛奶的咖啡和一片糖精。

“那边有张桌子，电屏下头，”塞姆说，“我们顺路也打点酒。”

酒盛在无把瓷杯子里。他们一路绕着走，穿过了拥挤的人群，到了室内那边，然后把托盘放在金属面的桌子上。在桌子一角，有人留下一摊炖菜，肮脏的稀稀一团，看上去像是吐出来的东西。温斯顿拿起他那杯酒，顿下来鼓了鼓勇气，然后把那带着油味的东西咽了下去。把眼里的泪珠眨掉后，他突然觉得腹内饥饿，开始一勺勺地吞下炖菜。除了总体上烂糟糟的感觉，炖菜里还有些粉红色的软四方块，很可能是肉制品。吃完小杯子里的炖菜之前，他们都没再说话。温斯顿左边身后不远的一张桌子上，有人在急促而且不打顿地说话，刺耳的叽里咕噜说话声几乎像鸭子在嘎嘎叫，在食堂里的一片喧哗中，倒是直达耳膜。

“词典编得怎么样了？”温斯顿问道，声音提高得盖过了喧哗声。

“不快。”塞姆说，“我编的是形容词，极有意思。”

一提到新话，他的精神马上为之一振。他把炖菜杯推到一旁，用细长的手拿起面包，另一只手拿着酒，把身子在桌子上倾过来，免得用大嗓门说话。

“第十一版是定本，”他说，“我们正在让语言最终定型——是人们不再说其他语言时的定型语言。等到我们完成后，像你这种人就必须重新学习一遍。我敢说，你以为我们的主要工作是创造新词，可是根本不沾边！我们在消灭单词——几十个几百个地消灭，每天都在消灭，我们把语言剔得只剩骨头。二零五零年前会变得过时的单词，第十一版里一个也不收。”

他狼吞虎咽地吃了几口面包，然后继续说话，带着有点学究式的热情。他那张又瘦又黑的脸庞变得生动，眼神里没了嘲弄，几乎是神驰天外的样子。

“消灭单词是件很美妙的事。当然，动词和形容词里的多余词最多，不过名词里也有几百个可以去掉，不仅是同义词，还有反义词。说到底，那些只是其他一些词相反意义的词有什么理由存在下去呢？一个词本身就包含了它的相反意义。比如说‘好’，有了像‘好’这样的词，还有什么必要存在另一个词‘坏’？‘不好’一样管用嘛——而且还要更好些，因为它是更准确的反义词，另一个则不是。再比如，要是你需要比‘好’语气强一些的词，有什么道理存在一连串像‘很棒’、‘一流’这样含义不明的无用词？‘加好’就能涵盖这个意义，要么如果你需要语气更强一点的，就用‘加加好’。当然，我们已经在使用这些词形，但在最终版本的新话里，不会再有别的词。到最后，只用六个词，就能全部涵盖好和坏的意义——实际上只是一个词。你难道看不出这有多妙吗，温斯顿？当然，这是老大哥最先想到的。”他想了想又补充道。

听到他提起老大哥的名字，温斯顿的脸上掠过一丝并非很热心的神色，可塞姆还是马上察觉到他有点缺乏热情。

“你没有真正意识到新话的好处，温斯顿。”他几乎是难过地说，“甚至在你用新话写作时，仍是用旧话思考。我有时候在《泰晤士报》上读到你写的文章。还算不错，不过是翻译性的。内心里，你宁愿抱着旧话不放，尽管它含糊，而且毫无用处地在含义上有许多差别。你没理解消灭单词的妙处。你知不知道新话是世界上唯一一种词汇总量在日趋缩小的语言？”

当然，温斯顿不知道这一点。他笑了，希望那是种表示赞成的笑，因为拿不准，他不敢开口说话。塞姆又咬了口黑面包，嚼了几下后接着说：

“你难道看不出新话的全部目标就是窄化思想范围吗？到了最后，我们将会让思想罪变得完全不可能再犯，因为没有单词可以表达它。每种必要的概念将被一个单词精确地表达出来，这个单词的意义有严格规定，其他次要意义将被消除，然后被忘掉。在第十一版里，我们离这个目标已经不远了，但是这个过程在你我死后仍会继续进行。年复一年，词汇量一直越来越小，意识的范围越来越窄。当然，即使是现在，也没什么理由或者借口去犯思想罪，这是个自律和现实控制的问题。但是到最后，就连这点也没必要。语言变得完美时，革命就算完成了，新话就是英社，英社就是新话。”他以一种神秘的满足感又说，“温斯顿，你有没有想到过，最迟到了二零五零年，没有一个活着的人会听懂我们现在的这种谈话？”

“除了——”温斯顿怀疑地开口说道，然而又打住了。

“除了群众”，那是他到了嘴边却没说出来的话，不过他控制住了自己，不肯定这句话从某种意义上说，算不算异端意见，然而塞姆猜到了他想说什么。

“群众不是人。”他随随便便地说，“到了二零五零年，很可能还要早一点，所有旧话中真正的知识都将已经消失，过去所有的文学作品都将已被消灭。乔叟，莎士比亚，弥尔顿，拜伦——他们的作品只会以新话版本存在，不只是变成了不一样的东西，而且实际上变成了跟以前意义相反的东西。甚至党的文献也会改变，连标语也会。在自由的概念已经被取消后，怎么会有‘自由即奴役’这种标语？整个思想氛围将不一样了。照我们现在看来，实际上将不再有思想了。正统意味着不去想——不需要去想，正统就是无意识。”

或早或晚，塞姆会被蒸发掉，温斯顿忽然想到并深信不疑。他太聪明了，他看得太明白，说得太露骨。党不喜欢这种人，总有一天他会失踪，这明明白白写在他脸上。

温斯顿已经吃完了面包和奶酪，他坐着向旁边稍微侧了点身子来喝他那杯咖啡。左边的桌子上，那个尖嗓门男人仍在没完没了地说话。一个背对温斯顿坐着，可能是他的秘书的年轻女孩在听他说话，好像在热切地对他所讲的一切都表示赞同。时不时地，温斯顿能听到像“我觉得您说得太对了，我太赞同您了”这种话，女孩的嗓门既年轻，又很愚蠢。但是另一个嗓门根本没打顿，甚至在那个女孩说话时也是。温斯顿跟那个男的只是面熟，只知道他在小说司里担任某要职。他三十岁左右，喉头发达，一张大嘴，巧舌如簧。他头有点往后仰着，而且由于他坐的角度，让他的眼镜片反射着光亮，在温斯顿看来，只看到两个空圆盘，看不到眼睛。微微有点可怕的，是他那张嘴里流泄出的声音，几乎一个词也分辨不出来。只有一次，温斯顿听到一组短语——“完全彻底铲除戈斯坦因主义”——很快地一口气全迸出来，像是铸成一行的铅字。其余仅仅是噪音，是一片叽叽嘎嘎之声。然而，尽管你无法听清他在说什么，但对他话里的基本内容，还是能猜个八九不离十。他可能在谴责戈斯坦因，要求对思想犯及破坏分子采取更严厉的措施，可能在猛烈抨击欧亚国部队的暴行，可能在歌颂老大哥或者马拉巴尔前线的英雄——都没关系，不管他说的是什么，可以肯定的是，他所说的每个字都绝对正统、绝对英社。温斯顿看着那张没有眼睛的脸还有一张一合的下巴时，有了种奇特的感觉，即这不是个真正的人，而是个假人。不是那个人的大脑，而是他的喉头在控制说什么。从他嘴里冒出的玩意儿有字也有词，可那不是真正意义上的讲话，而是无意识状态下发出的噪音，就像鸭子的嘎嘎叫声。

塞姆沉默了一会儿，他用勺子柄在那摊炖菜上画着图案。来自邻座的声音仍在很快地嘎嘎叫，尽管周围一片喧哗，却仍清晰可闻。

“新话里有个词，”塞姆说，“不晓得你知不知道‘鸭讲’，就是像鸭子那样嘎嘎叫着说话。它是那种具有两种相反意义的词，挺有意思。用在敌人身上是辱骂，用在与你意见一致的人身上，就是赞扬。”

毫无疑问，塞姆将被蒸发掉，温斯顿又想道。他想着想着感到一丝悲哀，尽管他很清楚塞姆轻视他，还有点不喜欢他，有理由的话，也完全有可能把他温斯顿当做思想犯揭发。塞姆身上有点隐隐约约不对劲的地方，他缺少某种东西：谨慎，超脱，一种藏拙的能力。不能说他不正统，他信仰英社的原则，对老大哥怀有崇敬之心，听到打胜仗就欢欣鼓舞，痛恨异端分子，不仅是真心实意，而且有种不可遏制的热情，消息也颇灵通，为一般党员所不及。但他隐隐约约有种不可信任的样子，有些最好不说的话他会说出来，读书读得太多，经常光顾栗树咖啡馆，那是画家、音乐家出没的地方。没有法律，甚至也没有不成文的法律规定不可以时常光顾栗树咖啡馆，但那里不知为何，是个不祥之地。那些名誉扫地的党的前领导人被清洗前，经常在那里相聚。据说几年或几十年前，戈斯坦因自己有时也在那里露面。塞姆的命运不难预见，然而仍然存在这一事实：要是塞姆掌握了他的，也就是温斯顿的秘密想法哪怕只有三秒，就会马上向思想警察揭发他。就此而言，谁都会那样做，但塞姆会最积极。光有热情还不够，正统是无意识。

塞姆抬起头。“帕森斯来了。”他说。

他似乎话里还有话：“那个操蛋的蠢货。”帕森斯，也就是与温斯顿同在胜利大厦的住户，确实正从室内那边穿过来。他身体发福，中等高度，淡色头发，脸长得像青蛙。他现年三十五岁，脖子和腰部已经堆上了一坨坨脂肪，然而动作却敏捷得像个小伙子。他的整个外表像那种长得大块头的小男孩，相像得尽管他穿的是普通工作服，你仍然几乎不可能不想象他穿的是侦察队的那种蓝短裤、灰衬衫和红领巾。脑子里想起他的模样时，总会想到一对胖得有了小坑的膝盖和胖鼓鼓的小臂上挽起来的衣袖。确实，只要遇到像集体远足或者其他活动，就能让他有理由穿短裤，帕森斯总是无一例外地再次穿上短裤。他向他们两位喜气洋洋地说了声“你好，你好！”就在这张桌子前坐了下来，身上散发着浓烈的汗臭。他那张粉红色脸庞上挂满汗珠，他的出汗能力倒是令人咋舌，在集体活动中心，总能根据乒乓球拍把的潮湿程度判断出他何时打了球。塞姆已经拿出一张纸条，上面有一列单词，他用手指夹着一杆蘸水笔在研究。

“你瞧他吃饭时间还用功呢，”帕森斯用肘部顶了一下温斯顿说，“热情万丈啊，是不是？你在干什么，伙计？我估计对我来说太高深了。史密斯伙计，我跟你说我干吗要追着你，是为了你忘了交的捐款。”

“什么捐款？”温斯顿问道，下意识就去摸钱包。大家工资的四分之一必须主动捐出去，名堂多如牛毛，很难每项都记得清楚。

“为仇恨周的，你知道——每家都要出。我是我们那个区的出纳。我们可是在全力以赴要大张旗鼓地表现一番。我跟你说，要是胜利大厦挂的旗帜数量在整条街上拿不了第一，你可怪不到我头上。你答应过我捐两块钱。”

温斯顿找到两张皱巴巴、脏乎乎的钞票递给帕森斯，后者用文盲的那种整洁字体记到一个小笔记本上。

“还有，伙计，”他说，“听说我家那个小崽子昨天用弹弓打了你，为这事我把他狠狠修理了一顿，真的，我告诉他再那么干，就没收他的弹弓。”

“我想他是因为没看成处决人而有点儿不开心。”温斯顿说。

“哎，对了——这就是我想说的意思，这反映了思想对头，是不是？虽然他们是淘气的小崽子，两个都是，不过他们的热情可真没说的！他们想的只是侦察队，当然还有战争。你知不知道我那个小女孩上星期六，也就是在她们的中队去伯克海姆斯德方向远足时干了件什么事？她叫上另外两个女孩跟她一起从远足队伍里溜开了，花了整整一下午时间跟踪一个陌生人。她们跟了他有两小时，一直穿过森林，到了阿默夏姆后，向巡逻队揭发了那个人。”

“她们干吗要那么干？”温斯顿多少有点吃惊地问。帕森斯又扬扬自得地说：

“我的小孩儿认准他是个敌特什么的——比如说可能是空投下来的。但是关键在这儿，伙计。你猜猜她一开始是怎么注意上他的？她看到他穿了双古怪的鞋子，所以有可能是个外国人。对七岁的小孩子来说够聪明的了，对不对？”

“那人后来怎么样了？”

“噢，那个嘛，我当然不知道喽，可要是这样了，我可一点儿也不会吃惊。”他做了个步枪瞄准的动作，嘴里还发出开枪声。

“好。”塞姆心不在焉地说。他仍在看那张纸条，头也没抬一下。

“当然，我们不能掉以轻心。”温斯顿老老实实地表示赞同。

“我的意思是如今还在打仗。”帕森斯说。

像是为了确认这一点，正好在他们头顶的电屏里传出一阵小号声。但这次不是宣布一次军事胜利，而只是来自富足部的一则通知。

“同志们！”一个慷慨激昂的年轻声音高声说，“注意，同志们！我们有喜讯要宣布！我们在生产上又打了胜仗！根据刚刚完成的对各种消费品的统计表明，过去一年里，生活水平提高了百分之二十以上。今天上午，在大洋国各地都有无法劝阻的自发游行，劳动者迈出工厂和办公室，在街道上举旗游行，以表达对老大哥的感激之情，由于他的英明领导，带给了我们崭新的幸福生活。这里有一些统计数字：食品——”

“我们崭新的幸福生活”这几个词出现了好几次，这是富足部最近喜欢用的。帕森斯的注意力也被小号声吸引过去，他坐在那里听着，表情严肃，张着嘴巴，也有点听明白后不耐烦的样子。他听不懂数字，但是他明白在某种意义上，那些数字是带来满足的原因。他早已掏出一个肮脏的大烟斗，里面填了一半焦黑的烟丝。一星期的烟丝定量只有一百克，很少可以将烟斗装得太满。温斯顿在吸一根胜利烟，小心翼翼地水平拿着。新定量到明天才有，而他只剩四根。他暂时闭上眼睛，对远处的喧哗充耳不闻，而是在听电屏里连续播放的东西。似乎甚至还提到，因为老大哥把巧克力定量提高到二十克而举行了向他表示感谢的游行。他想到不过是昨天才宣布定量被降至一星期二十克，有没有可能才过了二十四小时，他们就又轻易相信了？没错，他们又相信了。帕森斯以他那种畜牲般的蠢劲很容易就相信了，那个看不到眼睛的家伙狂热地相信了，而且怀着满腔怒火，要把会提出上星期的定量是三十克的任何人挖出来，批判他，蒸发他。塞姆通过某种更为复杂的方式也相信了，那需要用到双重思想。如此说来，他是不是独一无二地拥有那种记忆？

离奇的统计数字继续从电屏里涌将出来。跟去年相比，有了更多衣服，更多房屋，更多家具，更多饭锅，更多燃料，更多轮船，更多直升飞机，更多书籍，更多婴儿——除了疾病、犯罪和精神病，一切都更多了。一年年，分分钟，每个人，所有事，都在向上嗖嗖地快速发展。跟塞姆刚才那样，温斯顿拿起勺子，在桌子上流淌着的苍白色肉汁里随意划拉，把原来的一长溜划拉成了一幅图案。他带着恨意沉思着生活的物质结构。是不是一直就是这样？是不是食物一直就是这个味道？他环顾食堂。这是一间天花板很低、人头拥挤的屋子，墙上由于人们身体的无数次接触而变得肮脏；金属桌椅破破烂烂，间隔近得坐下能互相碰到肘部；弯了柄的勺子，变形的托盘，粗糙的白杯子；所有东西的表面都有油腻，所有裂缝里都有污垢；还有劣酒、劣咖啡、金属味炖菜以及脏衣服那酸不溜秋的混合气味。在你的胃和皮肤里，总有种抗议和感觉，就是你被骗走了有权拥有的某种东西。确实，他对所有事物的记忆都没有太大差别。在他能够清楚记得的无论哪个时候，从来都是吃的东西不大够，内衣或袜子总是到处有洞，家具总是陈旧不堪，以至于就要散架，房间里暖气供应不足，拥挤的地铁，房屋摇摇欲垮，面包黑乎乎的，茶叶成了稀缺之物，咖啡尝来像是脏东西，香烟供应不足——除了合成的杜松子酒，什么都不便宜，什么都缺乏。缺乏舒适，灰尘，所用不足，冗长的冬季，黏乎乎的袜子，从来不开的电梯，冰凉的水，粗砂般的肥皂，散落开来的香烟，味道奇差的食物。当然，随着年纪增长，事情还要变得更糟些，尽管如此，如果上述一切能让人心生厌恶，难道不说明了正常的发展不应该是这样？为什么一定需要一些年代久远的记忆，让人记着以前并非如此时，才会觉得这些是不可忍受的？

他又环顾了食堂一眼。几乎每个人都长得丑陋，就算穿的是蓝色工作服之外的其他衣服，也仍然丑陋。屋里那头的一张桌子前，只有一个人坐在那儿，是个矮个子，长得特别像甲虫。他在喝一杯咖啡，一双小眼睛猜疑地扫来扫去。温斯顿心想，不往周围看一看，太容易就会相信党所树立的完美体格形象——身材高大，肌肉发达的男青年和胸部丰满的少女，头发金黄，生气勃勃，晒足太阳，无忧无虑——不仅存在，甚至占大多数。实际上依他所见，第一空域的大部分人都身材矮小、皮肤发黑、长相难看。奇怪的是，那种长得像甲虫的人在部里的数量激增：又矮又胖的男人，没多大年纪就发福，腿短，走路动作奇快，胖脸上的表情高深莫测，眼睛又小到十分。似乎在党的主宰下，最盛产这种体型的人。

富足部的通知播报完了，又响起一声小号，接下来播放的是又尖又细的音乐。因为受到数字的轰炸，帕森斯被唤起一点隐约的热情，取下嘴里的烟斗。

“富足部今年干得确实不错。”他说着还会意地晃了晃头，“顺便问一句，史密斯伙计，我估计你也没有剃须刀片可以让给我用？”

“一片也没有，”温斯顿说，“我自己一个刀片都用六星期了。”

“噢，这样啊——只是想着可以问下你，伙计。”

“对不起。”温斯顿说。

邻桌那个像鸭子般嘎嘎叫的声音刚才在播报富足部通知时暂停了一会儿，这时又响起来，跟以前一样吵。不知为何，温斯顿突然想起帕森斯太太，想着她稀疏的头发和她脸上皱纹里的灰尘。用不了两年，她的孩子会向思想警察告发她。帕森斯太太将被蒸发掉，奥布兰会被蒸发掉。另一方面，帕森斯永远不会被蒸发掉，那个看不到眼睛、嘴里嘎嘎叫的家伙将永远不会被蒸发掉，那些甲虫一样在部里迷宫般的走廊里敏捷穿行的男人也永远不会被蒸发掉。那个黑头发女孩，也就是小说司的那个女孩——她也永远不会被蒸发掉。他好像本能地知道谁会活下来，谁会被消灭，只不过至于什么是活下来的原因，有点不容易说出来。

就在此时，他被猛地从遐思中拉回到现实。邻桌的女孩半转过身，是那个黑头发女孩。她在斜视他，但奇怪的是她看得很专心。在他们眼光接触的刹那，她又望向别处。

温斯顿的脊背上冒出汗来，一种极度恐惧的感觉掠过心头。这种感觉几乎转瞬即逝，然而留下一种让人不得安宁的难受感觉。她为什么在注视他？为什么总在跟踪他？不幸的是，他记不清楚他到这里坐的时候，她是否已经坐在那张桌子前，要么是后来才去的。但不管怎样，在那次两分钟仇恨会里，她无缘无故坐在他身后。很有可能，她真正的目的是想听清楚他喊得够不够响亮。

他又有了以前的想法：很可能她并非真的是思想警察的一员，然而还是那句话，正是业余警察才最危险。他不知道她看了他有多久，但有可能多达五分钟，有可能他的表情没能完全控制住。在公共场合或电屏视域之内，让心思信马由缰危险之至，最细微的事情也可能让暴露：一次不由自主的痉挛，一个下意识的焦虑表情，一种自言自语的习惯——就是那种暗示不正常或者有所隐瞒的小细节。不管怎样，脸上带着不当的表情（例如在听到宣布某个胜利消息时露出怀疑的表情），本身就是件应该受到惩罚的罪过。新话里甚至有个词：“表情罪”，指的就是这个。

那个女孩又转过身子。也许说到底，她并非真的在跟踪他，也许她连续两天和他坐得那样近只是碰巧。他的烟卷已经熄灭，他小心翼翼把它放到桌子边上，要是能让烟丝不掉出来，他可以在下班后吸。邻桌那个男人很可能是个思想警察，很可能他史密斯三天内会被关进仁爱部的牢房，但是烟头不可浪费。塞姆叠起那张纸片放进口袋。帕森斯又开始说话：

“伙计，我有没有跟你说过，”他嘴里含着烟斗，格格笑着说，“就是那次我的两个小家伙点火烧了市场上那个老女人的裙子？那是因为他们看到她用一张B.B.的宣传画裹香肠。他们悄悄溜到她身后，用一盒火柴把她裙子点着了。我想她给烧得够戗。还是小崽子啊，是不是？可真是热情万丈！那就是他们如今在侦察队里接受的一流训练——甚至比我那时候接受的训练还要好。你知道他们最近发了什么吗？能隔着锁眼听声音的助听器！我那个小女孩有天晚上拿回家在我们的起居室试用，说比她单用耳朵在锁眼上能多听到一倍的声音。当然我得跟你说，那只是个玩具，不过仍然能培养他们的正确思想，对不对？”

就在这时，电屏里发出一声刺耳的哨声，是该回去工作的信号。他们三个人都一跳而起抢着去坐电梯，温斯顿那根烟卷里的烟丝掉了出来。

第六章

温斯顿在写日记：

那是三年前的事了。一个漆黑的夜晚，在某个大火车站附近一条窄窄的小街上。她站在墙边的门口，就在一盏几乎一点也不亮的路灯下。她面容年轻，脂粉涂得很厚，事实上是脂粉吸引了我，白得像面具，还有鲜红的嘴唇。女党员从不涂脂抹粉。街上别无一人，没有电屏。她说两块钱，我——

他一时觉得太难写下去。他闭上眼睛用手指压迫眼球，想挤出那幅不断出现的画面。他几乎有种不可遏止的冲动，想扯着嗓子喊出一连串脏话，或者以脑袋撞墙，用脚踢桌子，把墨水瓶扔出窗外——也就是做任何一种要么激烈，要么声音大，要么会带来疼痛的事，好让他有可能不再去想那些折磨他的记忆。

他想，你最大的敌人是自己的神经系统，你内心的紧张随时可能以可见的表象反映出来。他想到几周前在街上碰到的一个男人：那是个很是其貌不扬的男人，党员，年龄在三十五到四十岁之间，长得又高又瘦，手里拿了个公文包。他们相距几米远时，他注意到那个男人的左脸突然可以说是因为痉挛而扭曲了一下，他们擦肩而过时又是一下。仅仅扯动了一下，一丝颤动，就像照相机的快门喀嚓一下那样迅速，显然是习惯使然。他还记得当时是怎么想的：那个可怜鬼是完蛋了。最可怕的是，那一举动很可能是下意识的，然而最致命的危险是说梦话，在温斯顿看来，那防不胜防。

他吸了口气继续写道：

我跟着她进了门，穿过后院进到一间地下室厨房。那里靠墙处有张床，桌子上有盏灯，拧得很暗。她——

他咬紧牙关，有种想呕吐的感觉。想到地下室里那个女人的同时，他还想到了凯瑟琳，他的妻子。温斯顿是已婚的——不管怎么说，他结过婚，很可能仍属已婚，因为据他所知，他的妻子还活着。他好像又闻到地下室里那种不新鲜的气味，它混合着臭虫、脏衣服和廉价的劣质香水味，但仍然诱人，因为女党员从来不用香水，也不可能想象她们会用，只有群众才用。在他看来，香水味与私通密不可分地搅和在一起。

跟着那个女人进去时，那是他大约两年来头一次行为不检。当然，和妓女发生关系在被禁止之列，不过它是那种你间或会鼓起胆量去违犯的规定。危险，但也不是事关生死。被抓到和妓女在一起，可能意味着要在劳改营待上五年，未犯其他罪行的话，不会判得更多。这件事也很容易，前提是别被当场抓到。贫民窟那里，到处是愿意出卖自己肉体的女人，甚至有些女的索价只是一杯杜松子酒而已，群众不允许喝那个。党虽然没有明确表示，却倾向鼓励卖淫，以使未能完全压制的本能有途径发泄。单纯的放荡并无太大关系，只要是在偷偷摸摸和缺乏乐趣之中进行，而且只涉及底层被鄙视阶层的女人。不可饶恕的罪行乃党员之间的乱搞，但是——尽管在大清洗中，被告都无一例外坦白犯了这种罪——很难想象真的会发生这种事。

党的目标不仅是阻止男人和女人形成相互忠诚的关系，这种关系可能是党无法控制的，党真正的也是未曾讲明的目的，是让性行为完全没有快乐。不要爱得过分，因为性欲就是敌人，不管婚内还是婚外。所有党员之间的婚姻必须由某个专门为此成立的委员会批准，但是——指导原则却从未明白列出——如果两个人给别人造成印象——他们在肉体上相互吸引，他们总是结不成婚。婚姻唯一被承认的目的，是生出为党服务的后代。性交被视为一种有点让人恶心的小手术，就像灌肠。同样，这也从未明明白白写出来过，但它是以间接方式，向每个党员从孩童时期就开始灌输的。甚至还有像青少年反性联盟这种组织，它鼓吹男女完全独身，所有孩子都由人工受精得来（新话里叫“人受”），然后由公家抚养。温斯顿明白他们并非绝对说到做到，然而不管怎样，这与党的主要意识形态一致。党正在试图扼杀性本能，或者说如果不能完全扼杀，就扭曲它，丑化它。他不知道怎么会这样，但好像这是自然而然的事。至少在女性身上，党的努力大体上是成功的。

他又想起了凯瑟琳。他们分居已有九年，十年——差不多十一年了。奇怪的是他极少想到她，他会一连好几天忘了自己是已婚的。他们在一起才过了十五个月。党不允许离婚，不过如果没有孩子，倾向于鼓励分居。

凯瑟琳身材高挑，淡色头发，很严肃，举止极为得体。她的脸部轮廓分明，老鹰一般，如果不了解这张脸背后几乎是空洞无物，就可能认为这是一张尊贵的脸。他们刚结婚后不久，他就认定了——虽然只是因为比起其他绝大多数人，他对她更熟悉罢了——在他认识的所有人当中，她毫无疑问最愚蠢、最俗气、头脑最空洞。她的脑子里除了标语，没有别的想法，无论什么样的蠢话，只要出自于党，她一概，绝对是一概接受。他在内心给她起了个外号，叫她“人体录音”。但如果不是纯粹为了某件事，他还是能忍着和她一起生活的，那就是性。

他每次一碰她，她就好像往后缩，而且绷紧了身体，抱着她，就像抱着一个有关节的木头人。奇怪的是，即使在她紧搂他时，他还有种感觉她同时也在用尽全力推开他，她紧绷的肌肉给他造成了这种印象。她会闭着眼躺在那儿，既不反抗，也不合作，然而是顺从的。这点特别让人难堪，再过上一段时间，就变成令人讨厌的了。但即使那样，假如双方都同意保持禁欲，他还是能忍受和她一起生活的，但是怪就怪在是凯瑟琳拒绝这样。她说如果能够，他们必须生出一个小孩，所以要继续有房事，很有规律地每星期一次，除非是在不可能怀孕那段期间。她甚至常常早上就提醒他，把它作为一件当天晚上一定要做、不可忘记的事情。她对这件事有两种叫法，一是“做宝宝”，二是“我们对党的义务”——没错，她真的那样叫过。不久，当指定的那天即将到来时，他开始有了种很恐惧的感觉。所幸未能养出孩子来，到最后她同意放弃尝试，不久就跟他分居了。

温斯顿无声地叹了口气。他再次捡起笔写道：

她一下子就躺倒在床上，然后马上没有一点前奏地，用你能想象到的最粗鄙、最丑陋的动作撩起裙子。我——

他好像看到自己站在暗淡的灯光下，鼻孔里充满臭虫和廉价香水的气味，他心里有种失败和憎恨的感觉，甚至在当时，这些感觉仍与关于凯瑟琳那具白色躯体的回忆纠缠在一起，那具躯体被党的催眠力永远施了定身术。为什么总会这样？为什么他无法拥有自己的女人，而是隔几年一次来做这种龌龊事？但是真正的恋爱几乎不可想象。女党员都差不多，在她们心里，禁欲像对党的忠诚一样根深蒂固。通过小心的早期培养，通过比赛和洗冷水澡，通过在学校、侦察队和青年团里没完没了向她们灌输的垃圾，通过演讲、游行、歌曲、口号和军乐，自然的感情已被清除出她们的内心。理性告诉他肯定有例外，然而他心里也不相信。她们一概从不动心，党也正想让她们那样。他想做的，比想被人爱的愿望更强烈的，是摧毁这道贞操之墙，一辈子哪怕成功一次也好。带来欢娱的性行为就是反抗。欲望是思想罪。即使是唤醒凯瑟琳的欲望——如果他做到过——也算是诱奸，尽管她是他的妻子。

但是这件事的剩余部分还是要写下来。他写道：

我拧亮了灯。我在灯光下看到她时——

在阴暗中待过之后，煤油灯光好像很明亮。他第一次能看清那个女人的样子。他向她迈近一步，然后停下来，心里充满欲望和恐惧。他痛苦地意识到在这种地方的危险性，完全有可能巡逻队会在他出去时抓住他，事实上，那时他们可能正在门口等着。怎么可能不达到目的就走？！

一定要写下来，一定要坦白出来。在灯光下，他突然看到那个女人是个上岁数的。她脸上的脂粉厚得似乎有可能像纸板面具一样破裂开来。她头上有缕缕白发，但真正可怕的，是她的嘴唇有点儿合不拢，除了深深的黑洞别无他物，她的牙齿全掉光了。

他仓促写着，笔迹潦草不堪：

灯光下看到她，她是个很老的女人，至少有五十岁，但是我仍然没迟疑就干了那事。

他用手指压着眼皮。他终于把它写下来了，但是感觉没什么不同。这个办法没奏效，那种想扯开嗓子喊脏话的冲动跟以前一样强烈。

第七章

“如果有希望，”温斯顿写道，“它就在群众身上。”

如果有希望，它一定是在群众身上，因为只有在那里，在那些被漠视的大批人身上，在占大洋国人口百分之八十五的人身上，才有可能产生将党摧毁的力量。党无法从内部推翻，其敌人——如果有敌人的话——无法走到一起并相互确认。即使传言中的兄弟会存在——有可能而已——其成员碰头也只可能是以三三两两的方式。反抗意味着一个眼神，声音里的一点变化，至多会是偶尔的一句传闻而已。然而如果群众能意识到自身的力量，他们不需要密谋，而只需奋力而起，像马摆脱苍蝇那样抖动身躯。愿意的话，他们明天早上就能把党砸成碎片。或早或晚，他们肯定会想到去做那件事，难道不是吗？但是——！

他想起有一次，他正在一条拥挤的街道上走着，突然几百个极其喧嚣的声音——女人的声音——从前边不远处的一条小街上传来。那是种可怕的愤怒和绝望的声音，一种低沉而大声的“噢—噢—噢—噢—噢！”叫声，嗡嗡的声音像是一口钟的回响。他的心脏猛烈跳动起来。开始了！他想。暴乱！群众终于挣脱羁绊了！到那个地点后，他看到的是两三百个女人正围着街边市场的摊档。那些女人一脸悲痛，好像是一条正在下沉的船上劫数已定的乘客。就在那时，普遍的绝望一下子又变成许多张嘴巴的争吵。好像是某个摊档在卖铁锅，是种质量很差的不结实货色，但是不管什么样的饭锅，总是很难买到，在那时出乎意料停止供应。成功买到铁锅的女人在费劲地拎着铁锅走掉，却被别的人推推搡搡。还有十几个人围着那个摊档吵闹，指责那个摊主看人卖货，另外还藏着铁锅。接着又响起一阵大吵大嚷声。有两个身材臃肿的女人，其中一个披头散发，正在争夺铁锅，都在用力想从对方手里扯过来。有一会儿，两人在同时用力拉，结果铁锅的把手掉了。温斯顿恶心地看着她们。但是——尽管只有那么一阵子——仅仅几百个嗓子吼出的声音听起来几乎力量骇人！他们为什么从来不为值得一吼的事也像那样吼起来？

他写道：

除非他们觉醒，否则永远不会反抗，但除非他们反抗，否则不会觉醒。

他想到那几乎像是从党的教科书上抄来的。当然，党声称是自己把群众从奴役中解放出来。革命前，他们被资本家残酷压迫，吃不饱饭，还要挨打。女人也被迫在煤矿干活（事实上现在还有），儿童长到六岁就被卖进工厂。但同时，完全按照双重思想的原则，党教导说群众天生低人一等，必须用一些简单的规定把他们置于服从的地位。事实上对于群众，人们了解得很少，也没必要了解很多。只要他们继续干活、繁衍，他们别的行为就无关紧要。他们被放任自流，就像阿根廷的平原上没有笼缰的牛群。他们过着似乎是返璞归真、类似他们祖先所过的生活。他们在贫民窟出生、长大，十二岁开始干活，度过蓬勃却短暂的健美和和性冲动期，二十岁结婚，三十岁就步入中年，然后死去，多数寿命不超过六十岁。他们脑子里想的全是重体力劳动、养家糊口、跟邻居为鸡毛蒜皮之事争吵、电影、足球、啤酒，还有最主要的赌博。把他们控制住不算困难。思想警察的特务总在他们中间出没，传播谣言，瞄上并消灭被认为有可能变得危险的个别人。然而没人努力向他们灌输党的意识形态，对群众来说，不需要很强的政治感，需要他们拥有的，只是一种初级的爱国主义，用得上时，可以随时唤起他们的这种感情，让他们接受更长工作时间和更少定量。甚至在他们变得不满足时——有时确实会——其不满足感也不会带来什么后果。由于缺乏总体上的概念，他们只会专注于一些细枝末节的不如意之事，从来看不到还有更大的罪恶。绝大多数群众家里甚至没有电屏，连民警也很少管他们的事。伦敦的犯罪率极高，有个充斥着小偷、强盗、妓女、毒品小贩和形形色色骗徒的天地，但是因为犯罪都发生在群众自己中间，因而无关紧要。所有道德问题上，他们也被允许继承其先辈的规范。党在性问题上的禁欲主义并未强加给他们。乱交不受惩罚，允许离婚。甚至如果群众表露出有宗教信仰的需求或者愿望，也能得到许可。他们不配被怀疑，正如党的标语所称：“群众和动物是自由的。”

温斯顿的手往下探，小心地挠了挠静脉曲张溃疡的地方，那里又痒了起来。有件事他每次都会想起，即不可能知道革命前生活的真正情形如何。他从抽屉里拿出一本小孩用的历史课本，是从帕森斯太太那里借来的。他开始把课本上的一段抄进日记：

在过去（课本上写道），在伟大的革命之前，伦敦并非是我们如今所知的美丽城市，而是个黑暗、肮脏、无比糟糕的地方，只有极少数人能吃饱饭，而成千上万穷人脚上没有靴子穿，头上无片瓦遮身。年龄不比你大的儿童每天必须为凶残的主人工作十二个小时，他们动作太慢的话，就会被主人用鞭子抽打，只有不新鲜的面包皮和水来填腹。

然而在一片赤贫状态下，还有几幢华美大屋，里面住的是富人，有多达三十个仆人服侍他们。这些富人被称为资本家。他们长得肥胖而丑陋，面相邪恶，就像本页后面的插图那样。你可以看到，他身穿长长的黑色大衣，那被称为大氅，头上戴的是顶古怪而发亮的帽子，样子像是火炉管，被称为高顶礼帽。这就是资本家的统一着装，其他任何人都不允许穿。

资本家拥有世界上的一切，其他所有人都是他们的奴隶。他们拥有一切土地、一切房屋、一切工厂和一切金钱。任何人不服从他们，他们可以把他投进监狱，或者让他失去工作而饿死。凡在普通人跟资本家说话时，必须向他鞠躬作揖，取下自己的帽子并称他为“先生”。全体资本家的头领被称为国王，而且——

但他已经知道下文如何。还会提到身披细麻法衣的主教、身披白鼬皮长袍的法官、足手枷具、惩罚踏车、九尾鞭、市长老爷的宴会和亲吻教皇的脚尖等。另外还有种叫做“初夜权”的名堂，大概不会在给儿童用的课本上提到，它是一条法律，也就是每个资本家都有权跟在他的工厂里干活的女工睡觉。

你怎能判断出有多少是谎言？有可能人们如今的平均生活水平确实比革命前提高了一点，唯一相反的证据，是你骨头里的无声抗议，那是种本能的感觉，即你现在的生活状况无法忍受，而在别的某个时期肯定不一样。他突然想到，现代生活的真正独具特色之处，并非它的残酷和不安全，而只是一无所有、肮脏和倦怠。看看周围吧，生活不仅跟电屏里喋喋不休的谎言毫无相似之处，跟党想努力达到的理想境界比较起来，更是天差地别。生活中的最大部分，都是中性和非政治性的，甚至对党员来说也是如此，也就是辛辛苦苦干着枯燥的工作，蹭别人的糖精片，缝补破破烂烂的袜子，节省下一个烟头，等等。党所描绘出的理想世界是个巨大、可怕和光彩夺目的世界，一个拥有庞大且骇人听闻的武器的钢筋水泥世界，一个由战士和狂热分子组成的国家，迈着绝对一致的步伐前进，全有同样的想法，呼喊着同样的口号，永远在工作、战斗、打胜仗、迫害别人——三亿人有着同样的面孔。现实却是处于衰败中的肮脏城市，在这里，填不饱肚子的人们穿着破烂的鞋子拖着脚步走动，住修修补补过的建造于十九世纪的房屋，里面总有股煮卷心菜味和厕所里的那种臭味。他似乎看到了伦敦的景观，辽阔而又破败，是座拥有上百万垃圾筒的城市，跟这一景观混合在一起的，还有帕森斯太太的形象，她脸上布满皱纹，头发稀疏，正在徒劳地鼓捣堵塞了的下水管。

他又探手下去挠了挠他的脚脖。电屏日以继夜往你的耳朵里塞满统计数字，以证明如今人们有更多食品、更好的房屋、更好的娱乐——所以他们跟五十年前的人们比起来更长寿，工作时间较前缩短，更魁梧，更健康，更健壮，更快乐，更聪明，所受教育更好，其中没有一个词能被证明或推翻。例如，党声称如今有百分之四十的群众识字，而据说革命前的识字率为百分之十五。党还声称如今的婴儿死亡率只有千分之一百六，革命前的数字则为千分之三百——诸如此类，如同有两个未知数的等式。完全有可能的是历史课本上的每个字，甚至那些已被不加怀疑接受的，都完全出自想象。据他所知，可能根本没有过什么“初夜权”的法律，也没有被称为资本家的人和高顶礼帽这种着装。

一切都已隐没在迷雾中。过去被清除，连清除行为也被忘却，谎言变成了事实。仅仅有那么一次，他拥有过——是在那件事发生之后，这是关键所在——具体而确凿无疑的证据，可以证明有过伪造行为。他曾把它拿在手指间长达半分钟之久。那一定是在一九七三年——不管怎样，他和凯瑟琳差不多那时已经分居。然而真正与之相关的日子，是在往前七八年的时候。

真正说起来，此事要从六十年代中期说起。大清洗时，革命时期党的首批领导人被永远清除掉了。到一九七零年时，除了老大哥自己，其他领导人一个不剩，都被当做叛国者和反革命分子被揭露出来。戈斯坦因逃掉了，藏匿到一个不为人知的地方，至于其他人，有几个只是失踪了而已，而多数在场面宏大的公审中坦白所犯罪行后就被处决了。最后剩下三个人叫琼斯、艾朗森和鲁瑟福，他们三人被捕的时间肯定是在一九六五年。跟经常发生的一样，他们消失一年多，生死不明。然后突然如通常那样，他们被亮相并坦白自己所犯罪行。他们坦白曾经通敌（当时的敌国也是欧亚国）、贪污公款、谋杀党的负责人以及阴谋推翻老大哥的领导等，是在革命开始前很久就开始的。另外他们还进行破坏活动，导致成百上千人死亡。坦白完这些罪行后，他们得到赦免并被恢复党内地位，被安置了听着很重要，实则是挂名性质的职位。他们三个人都写了冗长而语气可怜的文章，发表在《泰晤士报》上，其中分析了自己变节的原因，并保证改过自新。

他们被释放后不久，温斯顿的确在栗树咖啡馆见过他们。他还记得当时用眼角看着他们时的那种半是害怕半是着迷的心态。他们三人都比他年长，是很久以前那个世界的遗留物，几乎是党早期峥嵘岁月留下来的最后几个大人物，他们身上依稀仍有地下斗争和内战留下的风采。尽管到那时，真相和年代已经变得模糊，他还是有种感觉，就是他得知他们的名字要比得知老大哥的名字要早一些。他也能感到他们是罪犯、敌人、不可接触者，注定要在一两年内身名俱灭。任何人只要落到思想警察手里，到最后总在劫难逃。他们只是行尸走肉罢了，在等着被送进坟墓。

他们旁边的桌子没人坐，甚至被看到离这种人太近也属不明智。他们都默不作声地坐着，面前是放了丁香的几杯杜松子酒，是这间咖啡馆的特制酒。三个人中，给温斯顿印象最深的是鲁瑟福的外貌。鲁瑟福一度是位著名的讽刺画家，他那一针见血的讽刺画在革命前和革命过程中起到了鼓动舆论的作用。即使在当时，《泰晤士报》每隔很长一段时间，仍会刊登一幅他所画的漫画，不过是对他早期风格的模仿，奇怪地缺乏活力，也没有说服力，总是对古老主题的炒冷饭：贫民窟的住户，饥饿的孩子，巷战，戴着高顶礼帽的资本家——甚至在街头防御工事里，那些资本家似乎仍坚持要戴高顶礼帽——他不断努力，想重振雄风，却毫无指望。他身材魁梧，一头浓密而油腻的花白头发，脸皮松驰，满是疤痕，嘴唇像黑人的那样厚。他肯定曾经健壮无比，但在当时，他庞大的躯体正在松弛着，歪斜着，发胀着，并向各个方向散架。他似乎正在别人的眼前碎裂，像一座山正在崩塌。

那是十五点的人少时间，温斯顿这时想不起来当时他怎么到了那间咖啡馆。里面几乎没什么人，电屏里播放着细细的音乐声，叮叮咚咚的。那三个人坐在角落几乎一动不动，从不说话。服务员又主动拿来几杯酒。他们旁边的桌子上有张棋盘，棋子已经摆好，但是没人下。然后可能总共才过了半分钟，电屏里又换播内容，播放的音乐调子变了，变成——难以形容，是种响脆、刺耳、嘲弄的音符，温斯顿在心里称之为预警调。接着，电屏里传出一个人在歌唱：

在绿荫如盖的栗子树下，

我背叛了你，你背叛了我。

他们躺在那儿，我们躺在这儿，

在绿荫如盖的栗子树下。

他们三个人一动也不动。温斯顿又看了一眼鲁瑟福那张破了相的脸庞，看到他眼眶里饱含泪水。他第一次看到艾朗森和鲁瑟福的鼻梁都被打断，他心里有种惊恐的感觉，却不知道自己为什么惊恐。

此后不久，他们三人再次被捕，似乎从上次被释放的那一刻起，他们马上开始了新的阴谋活动。在对他们的第二次审讯中，他们除了坦白所有旧的罪行，还坦白了一连串新的罪行。他们被处决，下场被写进党史以昭后世。差不多五年后，在一九七三年，温斯顿展开刚从气力输送管吹送到他桌子上的一团文件时，看到一小片报纸，显然和其他文件夹在一起，然后就被忘掉了。在将其展开的那一刻，他就意识到它的重要性。它是从约十年前的一期《泰晤士报》上撕下来的半页——是上半页，因此有日期——在这片报纸上，登了一张在纽约参加某个党务活动的代表团照片，在中间占据显著位置的是琼斯、艾朗森和鲁瑟福。绝不可能弄错，他们的名字还印在照片下方的说明中呢。

问题是两次审讯中，三个人都供认就在那一天，他们是在欧亚国的国土上。他们从位于加拿大的一个秘密机场飞到西伯利亚的某个接头地点，去跟欧亚国总参谋部的人会面，并向其泄露了重要的军事秘密。那个日期之所以印在温斯顿的脑海里，是因为那天刚好是夏至，而且这件事也会记录在无数文件中。只可能得出这样的结论：他们的坦白全是谎言。

当然，这件事本身称不上什么发现。甚至在当时，温斯顿也从未想象过清洗运动中被消灭了的人会真的犯下被指控的罪行。但这是件实实在在的证据，是被消灭了的过去的一个碎片，如同在某个地层出现了一块不该出现的骨化石，因此打破了一个地质学理论。如果能以某种方式将其公布于天下，并让人们明了其意义，就足以将党摧毁于无形。

他继续工作，一看到那张照片是什么及明白其意义何在，他马上用另外一张纸把它盖起来。幸好，他打开它时，从电屏的角度看来，它是上下颠倒的。

他把便条薄放在膝盖上并把椅子往后推，这样可以尽量离电屏远些。保持脸部无表情不难，努力一点，甚至也能控制住呼吸，但你无法控制心跳，而电屏已经灵敏到能够监听到心跳声。他度过了在他觉得有十分钟的时间，一直担心会发生什么事而备受煎熬，比如说突如其来的一阵过堂风，那会让他暴露。然后，他也没有将它再次打开，就把那张照片和别的废纸一起丢进了记忆洞。也许再过一分钟，它便会化作灰烬。

那是十年，不，十一年前的事了。也许他本来可以把那张照片保存到今天。奇怪的是，他用手拿过那张照片这件事实甚至到现在，对他来说似乎仍具意义，虽然那张照片本身及它所记录的事件都只是记忆。他想知道的是，因为一件存在过的证据不再一度存在过，党对过去的控制是不是没那么强了？

然而在今天，假如那张照片能从灰烬里复原，也可能根本不成其为证据。他发现那张照片时，大洋国已经不再是跟欧亚国打仗，那三个已死的人肯定是向东亚国的特务背叛自己国家。在那以后，战争的对象还有过变化——两次还是三次，他不记得了。很有可能的是，坦白材料被一再重写，直到原始事实和日期一点也不重要。过去不仅被篡改，而且是被持续篡改着。最让他受折磨、给他以噩梦般感觉的，是他从未明明白白理解为什么要进行这种大规模欺诈。伪造过去的直接好处显而易见，然而最重要的动机却秘不可知。他又捡起钢笔写道：

我明白怎么做，但是我不明白为什么。

像以前很多次一样，他琢磨起自己是不是个疯子。或许疯子只是种少数派。相信地球绕着太阳转曾被认为是疯子，到了今天，相信过去不可篡改会被认为是。他可能是独一无二地拥有这种信念，如果是独一无二，那他就是个疯子。但是想到自己是个疯子并没有让他很担心，可怕的是他的想法也有可能是错误的。

他捡起那本小孩用的历史课本，看着作为扉页的老大哥像。那双具有催眠力的眼睛在盯着他，好像有种极大的力量在将你往下压。某件物体进入你的头颅，在击打你的大脑，恐吓要你放弃自己的信念，也几乎是要说服你否认那些说明自己仍有判断力的证据。到最后，党会宣布二加二等于五，而你只能相信这一点。不可避免，他们迟早会这样声称，他们所在立场的逻辑要求他们这样做。不仅经验的正确性，而且客观现实的存在性本身，都被他们的哲学无声地否定。常识成了邪说中的邪说，但可怕的不是他们会因为你有另外的想法杀了你，而是他们有可能是对的。因为说到底，我们又怎么知道二加二等于四？要么重力在起作用吗？要么过去是不可篡改的吗？如果过去和外部世界只存在于头脑里，而思想本身可以控制——那又当如何？

但是不行！突然，他好像不由自主勇气大增。也没经过什么特意的联想，奥布兰的脸庞就浮现在他的脑海里。他知道——比以前更肯定地知道——奥布兰跟他立场一致。他在为奥布兰写日记，写给奥布兰，它像一封冗长的信，谁也不会读到，但它是写给某个特定的人，并因为这一点而文字生动起来。

党告诉你不要相信自己耳朵听到的以及眼睛看到的，这是他们最主要、最基本的命令。想到针对他的极大力量和党的知识分子能够轻而易举地驳倒他，他的心沉了下来。他无法理解那些高深的辩词，更不用说反驳。但他是对的一方！他们错了，而他是对的。一定要捍卫显而易见、质朴和真实的一切，不言而喻的就是真实的，在这一点上不可动摇！实体世界是存在的，其定律不可改变。石头是硬的，水是湿的，缺少支撑的物体会向地心方向坠落。怀着这种感觉，他是在向奥布兰说话，同时也在提出一条重要的公理。他写道：

自由就是说二加二等于四的自由。若此成立，其他同理。

第一章

这天上午过了一半时，温斯顿离开小隔间去上厕所。

从亮堂堂的长走廊那头，一个人影正向他走来，是那个黑头发女孩。自从那天晚上在杂货铺外面遇到她以来，已经过了四天。她走近时，温斯顿看到她的右臂挂着吊带，吊带跟她工作服的颜色一样，所以从远处看不出来。她大概是在转动某台大型搅拌机时压伤了手，小说的情节就是在那种搅拌机里“拟出初稿”的。在小说司，这是种常见事故。

他们相距也许有四米远时，那个女孩脚下绊了一下，几乎是趴着摔倒了，并发出一声痛苦的尖叫，肯定是摔倒时把受伤的胳膊压到了身子底下。温斯顿马上停下脚步。那个女孩已跪起身子，她的脸变成了奶黄色，衬托之下，她的嘴唇显得更为红润。她在盯着他的眼睛看，她哀婉的表情看上去与其说像是出于疼痛，倒不如说是出于恐惧。

温斯顿的心里涌起一种奇特的情感。在他面前，是想置他于死地的敌人，但也是个活生生的人，由于骨折，正身受疼痛。他不由自主往前走一步想帮助她，看到她跌倒并压在那只缠了绷带的手臂上时，他似乎也感到了疼痛。

“您受伤了吗？”他问道。

“没关系，只是胳膊疼，马上就没事儿了。”

她说话的语气似乎她的内心很激动，面色绝对变得很苍白。

“您没跌伤哪儿吗？”

“没有，我没事儿。这会儿疼，不要紧。”

她向温斯顿伸出没打吊带的左手，他拉着她站了起来。她的气色恢复了一点，看上去好多了。

“没关系，”她很快又重复道，“也就是手腕砸了一下。同志，谢谢您！”

她说完就顺着原先走的方向继续走开，走得一样轻快，似乎真的一点事也没有，整件事前后不过半分钟。不在脸上流露出表情已成了本能般的习惯，再说这件事发生时，他们正好站在电屏前，然而不流露出片刻惊讶仍然很困难，因为在他拉着那个女孩的手帮她站起身的两三秒内，她往他手里塞了一样什么东西，毫无疑问，她是故意那样做的。那是个又小又平的东西，走过厕所门时，他把它转移到了口袋里，用指尖摸着它。那是个折成四方形状的纸片。

站在小便池前时，他还是用手指摸索着把它展开了。显然上面写着什么信息。有那么一阵子，他忍不住想把它拿进一间厕格马上看看写的是什么，但那会是种蠢不可及的行为，他也很明白，比起别的地方，可以更有把握认为厕格里是一刻不停被监视着的。

他回到自己的小隔间坐了下来，随随便便把那张纸片跟别的纸片放在一起，然后戴上眼镜并把口述记录器拉向自己。“五分钟，”他对自己说，“至少要等五分钟！”他的心脏在胸膛里可怕地扑通扑通跳动着，幸好他要做的工作只是一般性的，也就是改正一大串数字，不需要特别专心。

不管那片纸上写的是什么，它一定具有政治意义。就他所能想到的，有两种可能，第一种可能性最大，就是那个女孩是思想警察的特务，正如他担心的那样。他不明白思想警察怎么会选择以这种方式通知，但可能他们自有理由。纸上写的可能是个警告，一个传唤令，要求他自杀的命令，某种陷阱，都有可能。然而还有另外一种可能总出现在他脑子里，更离谱一些，他想把它压下，却总归徒劳。这一可能，就是那张便条根本不是来自思想警察，而来自某个地下组织。也许到底存在着兄弟会！也许那个女孩就是其中之一！毫无疑问，这个想法荒诞不经，但在他摸到手里那片纸的一刻，他脑子里就冒出了这一想法。几分钟之后，他才想到更接近事实的另一解释。即使是现在，虽然他的理智告诉他那张便条可能意味着死亡——然而他仍不相信，他不切实际的希望欲罢不能，心脏也在剧烈跳动。他对着口述记录器低声说话时，尽力控制住自己，不让声音发颤。

他卷起已经完成的一叠工作材料投进了气力输送管，已经过去了八分钟。他推了推鼻子上的眼镜，叹了口气，然后把另外一堆工作材料拉过来，那片纸就在最上面。他展平它，在上面，用很大的不规则字体写着：

我爱你。

有那么几秒钟时间，他震惊得甚至没把这种足以定罪的东西扔进记忆洞。他真的往里面扔时，虽然很明白表现出太大兴趣是危险的，但还是忍不住又看了一眼，只是为了肯定上面写的确实是这几个字。

在这天上午剩余的时间里，他很难专心工作，比不得不专心干那些琐碎工作更难做到的，是掩饰自己的激动心情不让电屏看到。他感到腹内犹如火烧。去热气腾腾、人头涌动、声音嘈杂的食堂里吃午餐成了件折磨人之事。他希望午餐时间独自待一会儿，可倒霉的是那个蠢货帕森斯又蹿过来坐到他旁边，他身上那股刺鼻的汗味几乎盖过了炖菜的铁皮味，他还在滔滔不绝地说着为仇恨周作准备的事。他对于一座老大哥的纸制头像的事特别热心，头像的直径有两米宽，是他女儿所在的侦察队中队专门为仇恨周制作的。令人恼火的是，在喧闹嘈杂的说话声中，他几乎听不见帕森斯在说什么，所以要不时请他重复他那愚蠢的话语。他仅仅看到过那个女孩一次，是跟另外两个女孩在食堂那头的一张桌子前。她好像没看到他，他也没再往那个方向看。

下午还好过一些。午餐时间一结束，就来了件棘手的复杂工作，要费上几个小时来做，而且需要将别的所有事情都放一边。此项工作包括伪造一系列两年前的生产报道，以此来归罪于一个如今失了宠的内党要人。这种事情是温斯顿擅长做的，在超过两小时时间里，他成功地将那个女孩完全置于脑后。接着她的脸庞又出现在他的记忆里，随之而来的，是种不可忍受的强烈渴望，想独自待着。除非他能这样，否则不可能琢磨透这种新情况。这天晚上他要在集体活动中心度过，在狼吞虎咽地又吃了食堂里一餐无味的饭后，他赶紧去了活动中心，参加了看似严肃、其实愚蠢的“讨论组”，玩了两局乒乓球，喝了几杯酒，听了半小时名为“英社与象棋”的讲座。他心里烦得要命，但是他第一次没有冲动想躲掉在活动中心度过一晚上。看到“我爱你”那几个字时，他心里涌起了活下去的渴望，去冒些小险的想法突然似乎是愚蠢的了。直到二十一点，当他已经回到家里并躺到床上时——在黑暗里，只要保持不出声，你甚至可以不受电屏的监控——他才能进行连贯的思考。

有个需要解决的实际问题：怎样跟那个女孩安排一次会面。他不再考虑她可能是为他设下陷阱的问题，他知道没这种可能，因为在递给他纸条时，她无疑情绪激动，显然已经吓得六神无主，对她来说这亦在情理之中。他根本没想过拒绝她的主动。仅仅五天前的晚上，他还想拿块鹅卵石砸烂她脑袋呢，不过那不重要。他想起她那赤条条、朝气蓬勃的年轻躯体，正像梦中所见。他曾把她想象成和别人一样的蠢货，脑袋里塞满了谎言和仇恨，长着一副铁石心肠。想到可能失去她时，他陷入一种狂热的感情，那具白色而年轻的躯体可能从他身边溜走！他最担心的是，如果不尽快跟她联系上，她可能改变主意。但是安排见面的具体困难太大，就像下象棋时，在已被将死的情况下再走一步。不管转向哪里，电屏总是面对着你。实际上，他读过那张纸条后的五分钟内，就想到了能跟她取得联系的所有办法。在有时间思考的此时，他再次想了个遍，如同把一排工具摊放在桌子上。

显然，像上午那种路遇不能再来一次。她也在档案司工作的话，问题还可能相对简单些，但温斯顿对小说司在楼上哪一层只有很模糊的印象，而且没有去那里的借口。要是知道那个女孩在哪里住以及何时下班，可以设法在她回家路上的某个地方跟她见面，但尾随她回家的做法不安全，因为那就意味着在真理部外面游荡，必定会引人注意。至于通过邮局寄一封信则根本不可能，那照例根本无密可保，因为所有信件在邮寄途中都会被拆看。实际上只有很少人写信，偶尔需要传递信息的话，有种印有一长串短语的明信片卖，可以用笔划去不适用的短语。再说他也不知道那个女孩的名字，更不用说她的地址。最后，他算定最安全的地方是食堂。如果他能够在她独自一人时坐到她那张桌子前——那张桌子要在食堂的中间，不要太靠近电屏，周围还要有声音够大的嗡嗡谈话声——这些条件如果都能满足比如说半分钟，他们就能交谈上几句话。

此后一星期，生活如同烦躁的梦境。第二天，直到他要走时，她才到食堂，哨声已经响了起来，大概她被调到了晚一点的另外一班。擦肩而过时，他们并未互相看一眼。第二天，她在通常时间到的食堂，不过是跟另外三个女孩坐在一起，而且正好在电屏下方。接下来是极其难熬的三天，她根本没出现过。他的全部身心，都好像被一种无法忍受的敏感所折磨，几乎什么也不能掩饰，那让他所做的每个举动、发出的每个声音、进行的每种接触，以及说出或听到的每句话都成为痛苦不堪的事。就连在睡梦中，温斯顿也无法完全忘记她的模样。那几天里，他没碰他的日记。如果有什么能让他得到解脱，那就是工作，他有时可以一口气忘我工作达十分钟之久。温斯顿完全不知道她是怎么回事，也无处可问。她也许已被蒸发了，也许已经自杀，也许已被发配到大洋国的另一端，而在所有的可能中，最糟糕也是最可能的，是她也许只是改变了主意而已，决定躲开温斯顿。

第二天，那个女孩又出现了。她的胳膊上不再挂吊带，而是在手腕处贴了块橡皮膏。看到她让温斯顿如释重负，以至于忍不住直直盯着她看了几秒钟。第二天，温斯顿几乎跟她说上了话。他走进食堂时，那个女孩坐在离墙很远的一张桌子前，那张桌前只坐着她一个人。当时还早，食堂里的人不太多。领午餐的队伍向前缓慢移动着，温斯顿几乎排到柜台前时，又被耽搁了两分钟，因为他前边的某个人抱怨没收到糖精片。然而在温斯顿拿到他的一盘饭菜后，那个女孩仍独自在那里。温斯顿装作漫不经心地向她走去，眼睛也装着在她那张桌子以外找地方。和她的距离可能有三米，只用两秒钟就能走到她那里。正在此时，温斯顿身后有人在喊：“史密斯！”他装作没听见。“史密斯！”那人又喊了一声，声音更大了。没用。他转过身，一个发色金黄、一脸蠢相的小伙子在叫他，他叫威舍尔，跟温斯顿只是点头之交，这个小伙子正笑容满面邀请他过去坐到自己那张桌子的空位上。拒绝他并非安全之举，被认出后，温斯顿不能再去跟独自坐着的那个女孩坐到一起，那太引人注目了。他脸上带着友善的笑容坐下来。那个金发小伙子的一张蠢脸在对着他笑，温斯顿想象自己拿了把丁字镐挖那张脸。几分钟后，那个女孩所坐的桌子前就坐满了人。

但她肯定看到温斯顿曾经向她走去，也许会理解那种暗示。第二天，温斯顿专门去得早了些。一点没错，她差不多在同样位置的一张桌子前坐着，还是一个人。刚好排在他面前的那个人是个身材矮小、走路很快、长得像甲虫的男人，脸扁，眼睛极小而且多疑。温斯顿拿着托盘从柜台那里转过身时，看到矮个子男人正在向那个女孩坐的桌子笔直走去。他的希望再次沉了下来。远一点有张桌子上有个空位，但从矮个子男人的走路姿势看，他肯定会为了自己舒服而选择人最少的桌子。温斯顿跟在他后面，心里有种冰冷的感觉。没用，除非他能单独跟那个女孩在一起。此时一声巨响，矮个子男人四肢着地趴到地上，他的托盘飞得老远，汤水和咖啡在地上流淌了两道。他开始站起身，一面狠狠瞪了温斯顿一眼，显然怀疑是温斯顿绊倒了他。不过没关系，五秒钟后，温斯顿坐到了那个女孩所坐的桌子前，他的心脏在猛烈跳动着。

他没看她，而是马上摊开托盘里的午餐吃了起来。很重要的是赶在别人到来前马上开口说话，但在这时，他陷入极度恐惧。从她首次接近他以来已经有一星期，她会改变主意的，她一定是改变了主意！这种事不可能有什么结果，现实生活中不会发生。要是没看到安普福斯——就是那位耳朵上长很多汗毛的诗人——在端着托盘没精打采地踱来踱去想找地方坐，他可能临阵退缩，一句话也不说。安普福斯模模糊糊对温斯顿有好感，要是让他看到，他肯定会过来坐到这张桌子前。也许有一分钟时间可以行动。温斯顿和那个女孩都在慢吞吞吃饭，他们吃的是稀稀的炖菜，其实是菜豆汤。温斯顿低声说起话来。他们两人都没有抬头，而是不紧不慢用勺子把那种全是水的玩意儿舀到嘴里面。一勺勺吃着的间隙，他们不动声色低声交谈，说了几句必要的话。

“你什么时候下班？”

“十八点半。”

“我们去哪儿见面？”

“胜利广场，纪念碑旁边。”

“那儿到处是电屏。”

“人多就没关系。”

“用不用信号？”

“不用。除非你看到我在很多人中间，否则别走到我跟前，也别看我，在我附近就行了。”

“什么时候？”

“十九点。”

“好吧。”

安普福斯没看到温斯顿，他在另外一张桌子前坐了下来。两人没有再说话。只要有两个人在同一张桌子前面对面坐着，就会避免互相注视。那个女孩很快吃完午餐走了，温斯顿没走，他抽了一根烟。

温斯顿在约定时间赶到了胜利广场，他在那根有凹槽的巨型圆柱基座附近来回走着。那根圆柱的顶端，老大哥的雕像凝视着南方的天空，第一空域之战中，他在那里击落过欧亚国的飞机（几年前是东亚国的）。圆柱前面那条街上，有座骑在马背上的雕像，应该是奥利弗·克伦威尔(1)。十九点已经过去了五分钟，那个女孩还是没出现。温斯顿又陷入极度恐惧。她不会来了，她改变了主意！他缓缓向着广场北边走去，因为认出了圣马丁教堂而感到一丝愉悦。那座教堂仍有大钟时，曾经鸣响：“你欠我三个法寻。”就在这时，他看到那个女孩站在纪念碑基座上，在读着或者假装读着盘旋而上贴在圆柱上的宣传画。人还没多起来就接近她是不安全的，教堂柱廊顶上的三角楣那里到处安有电屏。但就在那时，左边某个地方传来人们的喊叫和重型汽车隆隆驶过的声音，突然，人们好像都在跑过广场，那个女孩也急忙敏捷地绕过狮子雕塑加入奔跑的人群，温斯顿跟在她后面。奔跑时，从人们的大喊大叫中，得知有一列装着欧亚国俘虏的车队正在经过。

广场南侧已是人头涌动。一般情况下，温斯顿是每次在混乱的人群中，都会自然而然被挤到外围的那种人，可他推搡着往人群中间一点点挤过去。不久，他跟那个女孩的距离就只有一臂之遥，却被一个膀阔腰圆的群众和一个跟他身材相当的女人挡住去路，那两人想来是夫妻，他们好像形成了一堵不可穿越的血肉之墙。温斯顿向旁边一点一点挪着，猛力想把肩膀挤到那两人中间。有那么一阵子，挤在那两个强健的臀部中间，他觉得自己的内脏好像被磨成了肉浆。接着他把身子挤过来，出了点汗。他到了那个女孩的旁边，他们肩并肩站着，眼睛都直盯前方。

一长列卡车在街上缓缓驶过，车厢四个角都有个面无表情、手握冲锋枪的看守立正站着。车厢内蹲着一些矮个子黄种人，身穿破旧的绿色军装。他们紧紧挤在一起，他们带着苦相的蒙古人面孔往卡车两边方向盯着，一点好奇的样子也没有。时不时，卡车摇晃时，能听到金属的丁当撞击声：所有俘虏都戴着脚镣。一卡车一卡车愁苦的面孔过去了，温斯顿知道他们在车上，但他只是有一眼没一眼地看。那个女孩的肩膀，还有一直到肘部的右臂，都在紧贴着他的肩膀和手臂。她的脸颊和他贴近得几乎能让他感受到热气。像在食堂那次一样，她马上又掌握主动，开始用上次那种不动声色的声音说话，嘴唇几乎没动，而只是种咕咕哝哝的声音，容易被淹没在鼎沸的人声和卡车的隆隆声中。

“你能听见我说话吗？”

“能。”

“你星期天下午可以休息吗？”

“可以。”

“那你好好听着，一定要记住。去帕丁顿车站——”

她以一种让他吃惊的军事式精确，勾勒出他要怎么去：坐半个小时火车，在车站外面向左拐，走两公里的路，穿过一座没了横梁的大门，走过一条野地里的小路、一条长满荒草的小径还有条灌木丛间的小道，然后到了一棵长着苔藓的死树——就好像她脑袋里有张地图。“你全记住了吗？”她最后低声问道。

“记住了。”

“你先向左转，然后向右转，然后再向左转。那道大门没了横梁。”

“记住了，什么时候？”

“十五点左右。你可能得等一会儿，我要走的是另外一条路。你肯定都记住了吗？”

“对。”

“那你赶快离开我吧。”

她没必要对他说这个，然而当时他们无法从人群中脱身。卡车还在隆隆驶过，人们仍在不知满足地张着嘴观看。一开始有零星的几声嘘弄，但那只是人群中的党员发出的，很快就没有了。人们的主要感情是好奇。外国人，不管来自欧亚国或是东亚国，都是种陌生的动物，除了以俘虏的样子出现，几乎一个也没见过，就算是俘虏，也只能短暂地扫上一眼而已。除了不多的几个被作为战争犯绞死，从来不知道别的俘虏下场如何，他们只是消失了而已，大概进了劳改营。蒙古人种的圆面孔之后，是更为欧洲化的面孔，肮脏，满面胡须，神情疲惫。那一双双眼睛从满是胡茬的颧骨上方盯着温斯顿的眼睛，有时奇怪地很专心地看着他，然后就望向别处。车队快过完了，最后一辆卡车上，他看到一个上了年纪的人，他浓密的灰色头发披散在脸前，直挺挺地站着，手腕在身子前方交叉，好像习惯了双手被绑在一起。几乎已经到了和那个女孩分手的时间，但在最后一刻，当人群将他们重重包围时，她的手摸索到了他的，并紧握了一小会儿。

那不可能有十秒钟，然而他们的手好像在一起紧握了很久，让他得以了解她手上的每一个细节。他摸索着她长长的手指、形状美观的指甲、因为干活而长满老茧的手掌、腕部下面光滑的肌肉，等等。尽管只是用手摸，但差不多等于眼睛也看到了。与此同时，他想到他不知道那个女孩的眼睛是什么颜色，很可能是褐色的，不过黑头发的人有时会长着蓝眼睛。转过头看她会是蠢不可及的举动。他们的手仍扣在一起，在拥挤的人群中并不引人注目。他们平静地望向前方。不是那个女孩的，而是那个上了年纪的俘虏的眼睛，在透过一头乱发悲伤地注视着温斯顿。

————————————————————

(1) 奥利弗·克伦威尔（1599—1658），英国军人、政治家、独立派领袖，内战时率领国会军战胜王党军队，处死国王查理一世，任英格兰、苏格兰和爱尔兰护国公（1654—1658）。

第二章

温斯顿沿着小径一路走来，穿过了斑驳的光影组合。每当头顶上的树枝分开时，他踏进的是黄金洼。他左边的树林下方，盛开着欲迷人眼的蓝铃花。微风像在亲吻他的皮肤。这天是五月二日，从树林里更深的地方，传来了斑鸠的咕咕叫声。

他来得有点早，一路走来没费什么事。那个女孩显然经验丰富，他因此没那么提心吊胆——而一般情况下他可能会——大概可以相信她能找到一个安全地方。一般说来，你不可以认为在乡下就一定比在伦敦安全得多。当然乡下没有电屏，可是总有危险不知道哪里隐藏着话筒，你的声音会被拾音并辨认出来。再者，一个人出趟远门难以不被注意到。外出范围不超过一百公里，不需要在通行证上签注，但有时候火车站会有巡逻队，他们会检查在那里看到的任何一个党员的证件，还会问些难以回答的问题。但这次巡逻队没有出现。走路离开火车站时，他小心翼翼往后瞟着，以确定无人跟踪。火车上坐满了群众，因为夏天天气的缘故，车上一片欢乐的气氛。他所乘的那节木板座位的车厢里，满当当地坐了一个大家庭的成员，从牙齿掉光的曾奶奶到一个月大的婴儿，他们要花一下午时间去乡下看望他们的“姻亲”，还无所顾忌地跟温斯顿解释他们要去黑市买点黄油。

那条小径变阔了，温斯顿很快就走上一条那个女孩跟他说过的人行小道，只是条夹在灌木丛间的赶牛时走的小道。他没有手表，但是还不可能到十五点。脚下的蓝铃花繁茂得不免要踩上去，他跪下来开始采摘一些，一半是为了消磨时间，另外他还有个模模糊糊的想法，就是可以见面时献给那个女孩。他已经采了一大束。他正闻着那隐约的难闻气味时，背后的一声响动让他突然停了下来，一点没错，那是脚踩在树枝上的咔嚓声。他继续采摘着蓝铃花，这是最好的做法。可能是那个女孩，也可能他到底还是被跟踪了，往周围看是做贼心虚的表现。他采了一朵又一朵。有只手轻轻搭在他的肩膀上。

他抬起头，是那个女孩。她摇摇头，显然是警告他必须保持沉默，然后她拨开灌木丛领他沿一条窄窄的小道往树林深处走去。显然她以前来过这里，因为她走路时，似乎是习惯性地避开湿软的地方。温斯顿跟着她，手里还紧握着那束花。他的第一感觉是松了口气，他看走在前面的她那强壮苗条的身体，那条鲜红色饰带紧得刚好能让她臀部的曲线显现出来，自惭形秽的感觉沉重地压在他心头。甚至是现在，她如果转过身子看他，似乎很有可能她仍会完全退却。宜人的微风和树叶的绿意令他气馁。从火车站那里走过来，五月的阳光已经让他感觉自己身上肮脏，而且上气不接下气。他是个室内动物，伦敦那混合着煤烟的空气已经渗进他的皮肤毛孔。他想可能直到现在，她大概仍然没有在光天化日下看过他。他们走到她说过的那棵倒下的树干那里。那个女孩跳过树干，在灌木丛中分开一条路，那里好像没什么入口。温斯顿跟着她走过去，发现他们站在一片天然形成的空地上，小小的土墩上长满了青草，周围是高高的小树，把它完全封闭起来。那个女孩停下脚步转过身。

“到了。”她说。

他离她几步看着她，还是不敢向她再走近些。

“我在那条小路上不想说话，”她又说，“以防万一那儿藏有话筒。我估计不会，不过也有可能，那些猪猡里的谁总有可能听出来是你的声音。我们在这儿没事。”

他仍然没勇气接近她。“我们在这儿没事。”他傻傻地重复了一句。

“对，你看那些树。”那是细细的白蜡树，一度被砍掉了，后来又长成一带小树林，一律比手腕还细。“没有一根粗得可以藏进话筒，再说我以前也来过这儿。”

他们只是在没话找话。这时他向她走近了一些，她在他面前直直站立着，脸上带着微笑，看上去有一丝嘲弄的样子，似乎在纳闷他为何行动得这样慢。蓝铃花散落在地上，像是自己掉下去的。他握住她的手。

“你相信吗？”他说，“直到这会儿，我还不知道你的眼睛是什么颜色的呢。”褐色的，他注意到了，是种很淡的褐色，眼睫毛是黑色的。“你现在看到了我的真实长相，你受得了看我吗？”

“能，这不难。”

“我三十九岁了，有个无法摆脱的老婆，患静脉曲张溃疡，而且有五颗假牙。”

“我根本无所谓。”那个女孩说。

接着，也难说是谁采取的主动，她到了温斯顿的怀里。一开始，除了完全不敢相信，温斯顿没有别的感觉。那具年轻的躯体在紧搂着他，浓密的黑发贴着他的脸庞，好极了！她转过脸庞，他在亲吻那两片张开的红嘴唇了。她紧搂着温斯顿的脖子，她在叫他宝贝、心肝和爱人。温斯顿拉着她让她躺倒在地上，她没有一丝反抗，他想对她怎么样都行。但事实上，温斯顿在肉体上没有感觉，只是单纯的触觉，只感到骄傲和难以置信。温斯顿因为发生了这件事而感到高兴，然而没有肉体欲望。它发生得太快了，她的年轻和美貌吓坏了他，他过分习惯没有女人的生活——他不知道是因为什么。那个女孩自己站了起来，从头发上扯下一朵蓝铃花。她挨着温斯顿坐着，手臂搂着他的腰。

“没关系，亲爱的，不用急，整个一下午全是我们的。这儿是不是个特别棒的藏身地方？我是在有一次集体远足迷路时候找到的。有人来的话，隔着一百米就能听到。”

“你叫什么？”温斯顿问道。

“茱莉娅，我知道你的名字，温斯顿——温斯顿·史密斯。”

“你是怎么知道的？”

“我想在查清什么事方面，我比你强一点，亲爱的。告诉我，我塞给你那张纸条前，你是怎么看待我的？”

他一点没想到要对她说谎。以告知最坏的情况为开始甚至是一种爱心的表现。

“我极不喜欢看到你，”他说，“想对你先奸后杀。就在两星期前，我正儿八经想过用一块鹅卵石砸烂你的头。你要是真的想知道，我想象过你跟思想警察有联系。”

那个女孩开心地笑了起来，显然把这句话当成对她伪装高明的称赞之语。

“别又是思想警察！你不是真的那样想吧？”

“这个嘛，也许不是完全那样想，但从你的总体外表——只是因为你年轻、朝气蓬勃、身体健康，你也明白——我以为你大概——”

“你以为我是个好党员，言行纯粹，旗帜，游行，标语，比赛，集体远足——都是那些事儿。你还以为我要是有那么一丁点儿机会，就会把你当做思想犯揭发出来，从而让你被消灭掉，对不对？”

“对，也就是那些。许多年轻女孩都那样，你也知道。”

“都是这个操蛋玩意儿闹的。”她说着把那条青少年反性同盟的鲜红色饰带扯下来扔到一根树枝上。这时，好像碰到自己的腰部让她想起什么事情，她从工作服口袋里掏出一小片巧克力，把它掰成两块，一块递给了温斯顿。甚至他接过之前，他就从气味上判断出那是种很少见的巧克力。它是黑色的，而且有光泽，用银纸包着。一般所见的巧克力是种淡褐色的脆玩意儿，味道正如人们描述的，像烧垃圾的气味。但在某个时候，他尝过她给他的那种巧克力是什么味道。他第一次闻到它的香味，就在他心里唤起了某种无法确定的记忆，那种记忆是深刻的，也令人不安。

“你从哪儿搞到的这玩意儿？”他问道。

“黑市。”她漫不经心地说，“我其实就是那种女孩，你看好了。我比赛表现出色，在侦察队当过中队长。我一星期三个晚上为青少年反性同盟做义务工作，在伦敦到处贴他们那种胡扯淡的玩意儿，一贴就是几小时。游行时，我总是举着横幅的一端，总是看上去精神愉快，从来不推辞什么事。永远要跟大家一起大喊大叫，我说的就是这个意思，这是保护自己的唯一方法。”

第一小片巧克力已在温斯顿的舌头上融化了。它的味道很可口，那种记忆却仍然在他的意识边缘游移着，感觉强烈，但无法还原成一种明确的形象，如同眼角看到的东西一样。他把这种感觉从心里推开，只知道那是关于某个行为的记忆，他想弥补那个行为的后果，却做不到。

“你很年轻，”他说，“比我年轻十到十五岁，怎么会觉得我这样的男人有吸引力呢？”

“跟你的面容有关，我觉得我要冒冒险。我在发现谁是与众不同的人这方面很在行，一看到你，我就知道你是跟他们作对的。”

他们，她的意思似乎是指党，首先指内党。她谈论起他们时，带着不加掩饰的嘲笑和仇恨，让温斯顿感觉不安，即使他知道不会有别的地方比这里更安全。令他震惊的是她的语言之粗鄙。按说党员不应该说脏话，温斯顿自己也很少说，不管怎么样，而茱莉娅好像每次一提到党——特别是内党——的时候，就不能不用上在污水遍地的小巷墙壁上用粉笔写的那种话。对这点，他并非不喜欢，那只不过是她反感党及其种种行径的一种表示，而且不知为何，显得自然而又健康，如同一匹马在闻到不好的草料时，打了个响鼻一样。他们已经离开那片空地，在光影斑驳的树荫下散步。只要能并肩走路，他们的手臂都搭在一起。他留意到她的腰部在没了那条饰带后有多柔软。他们一直在压着嗓门悄声说话，茱莉娅说在空地外面最好悄悄走路。不久，他们到了小树林的边缘，她让他别再往前走。

“别走到空地上，可能有谁在监视，待在树后面就没事。”

他们站在榛树丛的树荫下，阳光经过无数树叶的过滤照在他们脸上，仍然感觉火辣辣的。温斯顿看着那边的原野，奇怪地心里渐渐有了种震惊的感觉，他认识这个地方。他知道这个地方的样子。这是块被啃噬得很厉害的古老草场，有条人行小径蜿蜒穿过，到处都有鼹鼠丘。对面参差不齐的树篱那里，榆树枝在微风吹拂下，勉强能看到在摇动，上面的树叶在微微颤动，大团大团的，像是女人的头发。肯定附近某个地方有条小溪，还有鲮鱼在其中游着的绿色池塘，只是看不见而已，难道没有吗？

“附近难道没有一条小溪？”他低声说。

“没错，那边有一条，实际上就在那块地的边上。里面有鱼，很大的鱼。能看到鱼就浮在柳树下面的池塘里，摆着尾巴。”

“那就是黄金乡了——几乎是。”他喃喃地说。

“黄金乡？”

“没什么，真的。就是我有时候梦到的地方。”

“你看！”茱莉娅说。

一只画眉鸟飞到离他们不到五米远的一根树枝上，几乎跟他们的脸部在同一高度。也许它没看到他们，它在太阳地里，而他们在树荫下。它张开翅膀又小心收好，接着猛然把头低下一会儿，似乎在向太阳行某种礼。接着，它开始啼唱出一连串歌声。午后的静寂中，鸟啼声大得令人惊异。温斯顿和茱莉娅紧紧搂抱在一起，在着迷地听着。那啼唱声没完没了，唱了一分钟又一分钟，变化无穷，令人惊讶，而且一次也没重复，几乎好像那只小鸟在从容展示它的完美技巧。有时它停了几秒，展开翅膀然后又收起，接着又鼓起它有斑点的胸部唱起来。温斯顿看着它，隐隐有了种敬畏之心。那只鸟是为谁、为何而啼唱？没有求偶对象，也没对手在看着它。是什么让它落脚到了这片偏僻的树林，然后向着空旷啼唱起来？他怀疑说不定附近哪里到底还是藏了个话筒。他和茱莉娅只是在悄声说话，话筒拾不到音，然而会拾到画眉的啼叫。也许在那种设备的另一端，某个长得像甲虫的矮个男人正专心听着——听那个。然而渐渐地，那不绝的啼唱声让他脑子里什么都不再思考，似乎它是种液体，和树叶过滤下来的阳光混合在一起，全倾泄在他身上。他停止思考，只是去感觉。那个女孩的腰部在他臂弯里感觉柔软温暖。他把她的身子转过来，好让他们面对面。她的身体好像融进了他的，不管温斯顿把手放到哪儿，她的身体都像随物赋形的水一样。他们久久吻在一起，跟他们早些时候笨拙的亲吻很不一样。停止接吻后，他们都深深叹了口气。那只鸟儿受到惊吓，翅膀一振便飞走了。

温斯顿把嘴唇贴近她的耳朵。“现在。”他悄声说。

“别在这儿。”她也悄声说，“回到那个别人看不到的地方，安全些。”

他们很快又穿过树林回到那片空地，偶尔踩断一两根小树枝。走到小树环绕的那片空地后，她转身面对他。他们都呼吸急促，然而她的嘴角又现出微笑。她站在那里看了温斯顿一会儿，然后摸到自己工作服上的拉链。真是好极了！几乎跟温斯顿的梦境一模一样，几乎跟他想象的一样迅速，她一把扯下衣服。把衣服扔到一边时，动作也一样优雅无比，似乎整个一种文化被摧毁了。她的躯体在太阳下闪着白色光芒。他的眼睛紧盯那张有雀斑的脸庞，上面带着淡淡的、无所顾忌的笑容。他跪下去，握住了她的手。

“你以前也这么过吗？”

“当然，几百次——噢，几十次总有了吧。”

“跟党员？”

“当然，总是跟党员。”

“跟内党党员？”

“不跟那些猪猡，从来没有过。不过他们中间有很多人有半点儿机会就会，他们可不像装扮的那样神圣。”

温斯顿的心脏猛烈跳动起来。她已经做过几十次了，他希望会是几百次、几千次。凡是暗示堕落的事，总让他的心里充满狂想。天晓得，也许党已经是金玉其外，败絮其中，对艰苦生活和克己奉公的极力鼓吹只是为了掩盖罪恶的假象而已。如果温斯顿能向他们的许许多多人传染上麻风或梅毒，那他会极其愿意去做！凡是能起到腐化、削弱和破坏作用的事情都行！他把茱莉娅拉了下来，他们面对面跪在那里。

“听着，你有过的男人越多，我就越爱你。你明白我的话吗？”

“明白，完全明白。”

“我恨纯洁无暇，我恨品质优良！我不想看到任何地方存在任何德行，我想看到人们都堕落到了骨头里。”

“这样的话，我应该是适合你的了，亲爱的，我堕落到了骨头里。”

“你喜欢这个吗？我不是说仅仅跟我，而是说这件事情本身。”

“极其喜欢。”

那是他最想听到的，不仅爱某个人，而且是那种动物本能，那种简单的、人人皆存的欲望，那是种能将党摧毁于无形的力量。他把她压倒在草地上，就在掉落的蓝铃花中间。这次没遇到困难。不久，他们的呼吸恢复到了正常频率，带着愉快的无助感，他们的身体分开了。他伸手把扔在一旁的那件工作服拉过去给她盖上了一点。他们几乎马上就睡着了，睡了差不多半个小时。

温斯顿首先醒来，他坐起来看那张长有雀斑的脸庞。她仍在安详地睡觉，头枕在手掌上。除了嘴唇，她不能说漂亮。仔细看的话，能看到她眼角有一两道皱纹。她一头短短的黑发特别浓密，特别柔软。他想起自己仍不知道她姓什么，以及住在哪里。

那具年轻强壮的躯体此刻正无助地睡眠，他心里被唤起一种怜悯的、要将其保护的感情。但那种不思不想的亲切感仍未完全重现，那是他在榛树下听画眉鸟唱歌时所感到的。他把她的工作服拉开，仔细看着她那光滑的白色肋腹。他想，在过去，男人看着女人的躯体，看得产生了欲望，就这么简单。如今却既没有纯粹的爱，也没有纯粹的肉欲，没有一种情感是纯粹的，因为一切都混和了恐惧及仇恨。他们的拥抱就是场战斗，高潮就是胜利。是向党的一击，是政治行为。

第三章

“这地方我们还可以再来一次，”茱莉娅说，“藏身处通常用两次还安全，不过当然要隔上一两个月。”

她一醒来，举止立刻变了个样，变得机警而且有条理。她穿上衣服，把那条鲜红色饰带在腰间打了个结后，就开始安排回去怎么走，把这些留给她安排好像很自然。她显然有种机变处事的能力，是温斯顿所缺乏的。茱莉娅似乎对伦敦周围的乡下了如指掌，那积累自无数次集体远足。茱莉娅跟他说的回家路线跟他来时走的很不一样，他要在另外一个火车站下车。“回家时走的路，永远不要跟出来时是同一条。”她好像在宣布一条重要的基本原则。她会先走，温斯顿等半个小时后再走。

茱莉娅说了个他们下班后可以见面的地方，是在四天后。那里位于贫民窟，有个露天市场，一般情况下总是熙熙攘攘、人声鼎沸。她会在摊档间转悠，装着在找鞋带或者缝衣线。如果茱莉娅认为平安无事，他走近时会擤一下鼻子，否则他就和她擦肩走过，装作互不相识。但如果运气好，他们可以在人群中谈上一刻钟话，安排下次会面。

“现在我得走了。”温斯顿一明白给他的指示后茱莉娅就说，“我应该在十九点半回去，我一定要在青少年反性同盟那里花两个小时，要么散发传单，要么干别的事。是不是很操蛋？请你帮我把身上拍一拍。我头发里有没有小树枝？你肯定吗？那么再见了，亲爱的，再见！”

她一下子扑进他的怀里，几乎是猛烈地吻他。过了一会儿，她在小树苗中拔开一条路，便消失在树林中，弄出的声响很小。即使到这时，他还是不知道她姓什么，在哪里住，但这无所谓，因为不可能想象他们能在室内见面，也不可能有什么文字交流。

事实上，他们从未再去过那片林中空地。五月份，他们只有另外一次机会真正做了爱，是在茱莉娅知道的别的一个很好的藏身之所，在一间废弃教堂的钟楼上。那里三十年前挨过原子弹，周围几乎完全荒废，只要能去，倒是个很好的藏身之所，但路上很危险。其他时间里，他们只能在街上见面，每天傍晚换个地方，而且每次见面从来不超过半小时。一般情况下，在街上可以勉强谈话。他们在熙熙攘攘的人行道上漫无目的地走着，不算是并排走，从不互相看。他们进行有一句没一句的奇特交谈，如同灯塔光柱的一闪一灭。接近身穿党员制服的人，或者到了电屏附近时突然打住话头，保持沉默，然后几分钟后接上没说完的那句继续说。到了商量好的地点突然中断谈话，第二天几乎不需要开场白就接着往下说。茱莉娅好像很习惯进行这种谈话，称之为“分期谈话”，她擅长说话时不动嘴唇，令人吃惊。在几乎有一个月之久的傍晚会面中，他们只接过一次吻。那次，他们正在一条小街上走着（在大街以外的街上，茱莉娅从来不说话），突然传来震耳欲隆的一声巨响，大地在震动，空中一片黑烟。温斯顿发现自己侧躺在地上，皮肤擦伤了，吓得要命。一发火箭弹肯定落在离他们很近的地方。突然，他看到离他几厘米外的茱莉娅的脸庞，死一般的苍白，连她的嘴唇也苍白。她死了！他紧紧抱着她，却感到亲吻的是一张活人的温暖面庞，然而有些粉末之类的东西进到他嘴里，他们两人的脸上，都落了一层厚厚的灰泥。

有几个晚上，他们到达约会地点后，却不得不连个信号也没打就擦肩而过，那是因为有支巡逻队正好从街角转过来，或者有一架直升飞机正在头顶盘旋。就算没那么危险时，仍然难以挤出时间见面。温斯顿一星期工作六十个小时，茱莉娅的工作时间还要长一些，他们的休息日则根据工作紧迫度调整，不一定是哪天，不能经常凑到一起。不管怎样，茱莉娅很少有哪个晚上完全空闲。她把令人吃惊的大量时间花在像听讲座、游行、散发青少年反性同盟的宣传品、为仇恨周准备旗帜、为节约运动收捐款之类的事情上。她说那都值得，是伪装，遵守一些小条条，就能违犯一些大框框。她甚至说服温斯顿牺牲一晚上时间去报名参加兼职军火生产工作，那都是党员积极分子自愿参加的。所以温斯顿每星期有一个晚上要烦得要命地度过四小时，把小金属块用螺丝拧在一起，大概是用来做炸弹的引信。干活的车间里过堂风很大，光线不足，锤子声跟电屏里的音乐混在一起，令人生厌。

在教堂的塔楼里相见时，他们又补上了零零碎碎谈话的断茬。那是个炎热的下午，在大钟上面的小方屋子里，空气闷热且不流通，鸽子粪臭气熏天。他们坐在满是灰尘、遍布小树枝的地板上一谈就是几小时，还要不时透过了望孔往外看，以确保没人来。

茱莉娅二十六岁，跟三十个女孩住集体宿舍（“总是生活在女人的臭味当中！”她补充道）。她的工作，正如温斯顿已经猜到的，是负责小说司的一部小说写作机。她喜欢自己的工作，那主要是开动并维护一台功率很大、难以侍弄的电动马达。她“不算聪明”，却喜欢动手，机械方面是行家里手。她说得清楚生产一部小说的全部流程，从计划委员会发布总指令到由修改组进行最后的润色。但她对最终的成品不感兴趣，按她的话说，是“不怎么喜欢读书”。书籍只是种必须生产出来的日用品，如同果酱或者鞋带。

她不记得六十年代初之前的事，认识的唯一一个经常说起革命前生活如何如何的人是她爷爷，在她八岁时就失踪了。上学时，她当过曲棍球队队长，连续两年获得过体操比赛的奖杯。她当过侦察队的中队长，加入青少年反性同盟前，当过青年团的支部书记。她一贯表现出过硬的素质，甚至被选中（那是名誉很好的标志，绝对可靠）在色情科——小说司下面的一个科——工作，这个科负责生产出低级下流的黄色书籍在群众中发行。据她说，这个科被其工作人员起了个绰号叫“粪坑”。她在那里工作了一年，帮助生产用密封套封起来的小册子，有着像《打屁股故事》或《女校一夜》这种书名。群众里的青年偷偷摸摸地购买，觉得自己在购买某种违禁品。

“那些书是写什么的？”温斯顿好奇地问。

“噢，垃圾到了极点，都很没劲，真的。情节总共只有六种，不过他们把这几种情节翻来覆去用。当然，我只是在小说写作机上工作，从来没在重写组干过。我文笔不行，亲爱的——根本不够格。”

他惊讶地得知，色情科里所有工作人员除了科长都是女孩子。有种说法是男人的性本能比女人的更难控制，因此男人受到所经手的淫秽作品腐蚀的危险更大。

“他们甚至不喜欢结了婚的女人在那儿工作，”她又说，“女孩子总被认为很纯洁，可是不管怎样，我不算。”

她第一次跟男人发生关系是在十六岁，跟一个六十岁的党员，他后来为避免被捕而自杀。“干得很漂亮，”茱莉娅说，“要不然在他坦白时，他们会从他嘴里知道我的名字。”在那以后，她还跟别的许多男人发生过关系。生活在她看来很简单：你想开开心，“他们”——指的是党——不想让你开心，你就尽量去违犯规定。她似乎觉得“他们”会力图剥夺你的快乐，就跟你力图不被抓到一样，是件自然而然的事。她仇恨党，而且是以最粗俗的语言说出来，但她也并非一切看不顺眼，除了影响到她个人生活的，她对党的教义没兴趣。他注意到除了已经进入日常生活的，她从不使用新话的词语。她从未听说过兄弟会，也不相信其存在。在她看来，凡是针对党的有组织反抗都注定会以失败告终，而且是愚蠢之举，聪明的做法是违反规定，同时也保往脑袋。他不知道年轻一代中还有多少人像她那样——在革命的天下长大，对别的一无所知，接受党就像接受天空一样，是不可改变的，不去对抗它的权威，只是躲避它，就像兔子会躲避狗一样。

他们没讨论过有没有可能结婚这个问题，那太遥不可及了，不值得去想。即便温斯顿的妻子凯瑟琳有办法摆脱，也想象不到哪个委员会批准这样一桩婚姻，连做白日梦也无济于事。

“你老婆是个什么样的？”茱莉娅问道。

“她是——你知不知道新话有个词叫‘思想好’，意思是生来正统，不会产生坏想法？”

“不，我不知道那个词，不过我认识那种人，认识得够多的了。”

他开始讲起有关他婚后生活的事，然而很奇怪的是，茱莉娅好像已经了解这种生活的基本内容，好像她已经看到过或者感到过一样，她开始向温斯顿描述他一碰到凯瑟琳，她的身子就变得僵硬，还有即使她的手臂紧搂着他，她仍好像在全力推开他的样子。跟茱莉娅在一起，他感到说起这种事情没有一点困难：不管怎样，关于凯瑟琳的记忆早已不再是痛苦的了，只不过令人有些不快而已。

“要不是因为那件事，我本来还能忍下去。”温斯顿说。他告诉她凯瑟琳每周同一天晚上强迫他来一遍的令人沮丧的仪式：“她很不喜欢那样，可是怎么也不能让她停下来不做。你永远猜不到她怎样称呼它。”

“我们对党的义务。”茱莉娅马上说。

“你怎么知道？”

“我上过学，亲爱的。对十六岁以上的学生每周一次性教育，青年团里也有。他们花很多年时间把它强灌进人们的脑子。我敢说在很多人身上是奏效了，当然这永远也说不准，人们总是很虚伪。”

她开始就这一话题发了番议论。在茱莉娅眼里，一切以她自己的性欲为出发点。一谈到这个问题，她就有极为敏锐的看法。跟温斯顿不一样，她了解党的禁欲主义的内在含义：不仅因为性本能会造成一个自成一体的世界，那是党无法控制的，因而可能的话，一定得把它消灭掉，更重要的，是性压抑能导致歇斯底里，这求之不得，因为它能被转化成战争狂热和对领袖的崇拜。她是这样说的：

“你做爱时，耗尽了全部力气，然后你感到愉快，对一切都无所谓。他们不能忍受你有这种感觉，他们想要你时时保持精力充沛。所有那些来来去去的操练、欢呼、挥舞旗帜，等等，都无非是另外的性发泄方式。如果你内心感觉愉快，干吗还要为老大哥、三年计划、两分钟仇恨会以及所有别的操蛋玩意儿激动？”

一点没错，他想。禁欲和政治正统性之间有着直接和密不可分的关系，因为党想把党员们的恐惧、仇恨和理智尽失的轻信保持在合适水平，除了抑制某种强烈的本能并把它转化成驱动力，还有什么别的办法？性冲动对党危险，党对之加以利用。他们对父母本能也照此处理。家庭无法在事实上被消灭，人们甚至被鼓励以差不多古已有之的方式钟爱他们的孩子，另一方面，孩子被有系统地改造得与其父母为敌，被教导监视其父母，并揭发他们的越轨行为。家庭实际上成了思想警察的延伸物。这样，每个人就会被十分了解他们的告密者日以继夜地包围。

他的思绪突然又转回凯瑟琳。如果她不至于愚蠢得察觉不到他的观念不合正统，无疑会向思想警察检举他。然而此刻让他想起凯瑟琳的，是那天下午令人窒息的燠热，他额头上因此冒出了汗珠，他开始向茱莉娅讲述以前发生过的一件事，或者说，是没有发生过的一件事，那也是在一个闷热的夏天下午，十一年前的事了。

那是结婚后三四个月时，他们在去肯特郡的一次远足中迷了路。他们只落后其他人一两分钟，却转错了向，不久发现走到一个老白垩采石场的边缘，前无去路。边缘离底部的垂直高度有二三十米，底下全是大石头。他们看不到一个可以问路的人。凯瑟琳一意识到他们迷了路，就显得特别不安，离开闹哄哄的那群人哪怕只是一会儿，也让她有种做错事的感觉，想尽快沿原路返回，然后向别的方向寻找。但就在那时，温斯顿注意到他们脚下悬崖的裂缝里有几丛黄连花，其中一丛有两种颜色，品红和砖红，显然长在同一条根上。他从未见过那种黄连花，就叫凯瑟琳也过去看。

“你看，凯瑟琳！你看那些花，靠近底下的那一丛，你看到是两种不同颜色的吗？”

她已经转过身走了，但还是很不情愿地走回头待了一会儿。她甚至在悬崖上往前倾着身子看他手指的方向。他在她身后不远处站着，用手扶着她的腰。此时，他突然想到他们有多孤单，一个人也看不到，没有一片树叶在颤动，没有一只小鸟在啼叫。在这种地方，不大可能哪里藏有话筒，而且就算有，也只能拾音而已。那是下午最热、最让人想睡觉的时候，太阳热辣辣地照着他们，汗水在他脸上痒痒地流着。他想到……

“你干吗不猛推她一下？”茱莉娅说，“换了我就会。”

“没错，亲爱的，你会。如果当时的我是像现在这样，我也会。要么说，我也许会——我不敢肯定。”

“你是不是后悔没干？”

“对，总的说来，我后悔没干。”

他们挨着坐在落满灰尘的地板上。他把她拉向自己，她的头靠在他肩膀上，她头发里好闻的气味盖过了鸽子粪味。他想，她很年轻，对生活还有点期盼，她不理解把一个碍事的人推下悬崖并不能解决任何问题。

“其实那也无济于事。”他说。

“那你干吗后悔没干？”

“我只是喜欢积极的，而不是消极的处事方式。在我们参加的这场比赛中，我们无法取胜。以某些方式失败比以别的方式失败要好一些，如此而已。”

他感到她的肩膀不同意地扭动一下。每次他说出这种话时，她总是跟他意见相左，她接受不了个人总会被打败是条自然法则。从某种意义上说，她也意识到自己劫数已定，或早或晚，思想警察会抓到并处死她，然而在她另一半心思中，她相信不管怎样，有可能构建一个秘密世界，可以按照自己的想法在其中生活，需要的只是运气、计谋和胆量。她不理解不存在幸福这回事，不理解唯一的胜利是在遥远的将来，在你死后很久，不理解在你向党宣战的那一刻起，你最好想象自己已经是一具尸体。

“我们是死人。”他说。

“我们还没死哪。”茱莉娅倒是实话实说。

“不是说在肉体上，那要再过半年，一年——五年，可以想象能再活那么久吧。我不怕死。你年轻，所以你大概比我更害怕死。显然我们会把死亡尽量往后推，但效果极其有限。只要人类仍然保持人性，生和死便是同等事情。”

“噢，废话！我跟骷髅，你更想跟哪个睡觉？你觉得活着不好吗？你来感觉一下：这是我的手，这是我的腿，我是真实的，有形的，活着的！你难道不喜欢这样？”

茱莉娅的身子转过来，把胸膛紧紧贴着温斯顿。透过工作服，他能感觉到她的乳房，成熟但仍坚挺。她的身体好像在把青春和活力倾注进他的体内。

“是的，我喜欢。”他说。

“那就别说死了。听着，亲爱的，我们要定好下次见面时间。我们还可以回到树林里那个地方，好久没去了。不过你这次去，一定要走另外一条路，我全计划好了，你坐火车——哎，我还是给你画出来吧。”

她以那种实际作风，很老练地用手聚拢了一小方块灰尘，用一根从鸽子窝里拿的树枝，开始在地板上画地图。

第四章

温斯顿环视着查林顿先生楼上那个破破烂烂的小房间。窗边，那张特大的木床已经铺好，上面放着破旧的毯子和没盖枕巾的长枕头。那座有十二小时刻度的时钟在壁炉台上嘀嘀嗒嗒走着。墙角那张折叠桌上，放着上次来时买的那块玻璃镇纸，在半明半暗的光线下幽幽闪着光。

壁炉挡板那里，有个破旧的铁制油炉，一口深底锅，还有两个杯子，查林顿先生提供的。温斯顿点着油炉并把一锅水放上面去煮，他带来了满满一信封胜利咖啡和一些糖精片。时钟指针指向七点二十，其实是十九点二十，她将在十九点半到。

愚蠢啊愚蠢，他心里一直在说：这是明知故犯、无缘无故、自寻绝路的愚蠢，在党员能犯下的所有罪行里，数这种罪行最不可能掩盖。实际上，他第一次有了这个想法，是在看到折叠桌面反射出的那块玻璃镇纸的样子时。不出所料，查林顿先生很爽快就把房间租给了他，他显然为能赚到几元钱而高兴。弄清楚温斯顿租房间是为了跟情人幽会后，他也没有流露出震惊或者令人反感的心照不宣的模样，而是目光前视，泛泛而谈起来，带着一种微妙的神色，给温斯顿造成一种印象：他已经变得处于有形无形之间。他说独处是件很重要的事情，谁都希望有地方让他们可以偶尔独自待一下。他们有了这么一个地方时，对任何一个知情人而言，不再外传是唯一有礼貌的做法。他甚至又加了一句那幢房子有两个入口，其中之一穿过后院通向一条小巷。说话时，他好像几乎就要隐身不见。

窗户下边有人唱歌，温斯顿从挡得严严实实的平纹布窗帘后向外偷看。六月的太阳离落下仍然很高，楼下阳光照彻的院子里，一个身躯庞大的女人脚步通通响地来回于洗衣盆和晾衣服绳之间，正在往绳上夹一溜四方形的小片东西，温斯顿认出那是尿布。那个女人结实得像根巨大的圆柱，长着肌肉结实的红色手臂，腰上系了一条粗麻布围裙。只要嘴里没噙着衣服夹子，她就会用浑厚的女低音唱道：

这不过是种无用的幻想，

就像四月天般易逝。

但是一个眼神、一句话和唤起的梦啊，

已把我的心儿窃取！

过去几周里，伦敦到处能听到这首歌，它是音乐司之下某个科为群众出版的无数类似歌曲中的一首。谱写这些歌曲时，完全不用人动手，而是由一部韵曲机写出来。然而那个女人能把它唱得悦耳动听，以至于把那种臭大粪的东西变得几乎称得上悦耳。他能听到那个女人在唱歌，还有她的鞋子走在石板路上发出的刺耳声音，还有街上小孩子的哭喊声，远处还传来隐隐的隆隆汽车声，但房间里似乎安静得奇怪，那是没有电屏的缘故。

愚蠢，愚蠢，愚蠢啊！他又想。不可想象他们一连几周都来这个地方而不被抓到，然而对他们两人来说，有个完全属于他们的，在室内而且近在咫尺的藏身之处，这种诱惑太大了。去过那个教堂钟楼后，有段时间他们没办法再安排会面。为迎接仇恨周的到来，工作时间大大延长。距仇恨周还有一个月时间，但是随之而来的规模宏大而且复杂的准备活动让每个人都必须加班。终于，他们等来了两人都不用上班的一天下午，他们商量过要再去树林里的那块空地。之前一天傍晚，他们在街上短暂地见了一面。他们在人群中朝着对方渐渐走近时，温斯顿照例几乎不怎么看茱莉娅的脸庞，但在很快瞟了她一眼时，发现她的脸色比平时更为苍白。

“全吹了，”在觉得安全时，她马上低声说，“我是说明天。”

“什么？”

“明天下午我去不了。”

“为什么去不了？”

“哦，还是那个原因，这次提前了。”

有那么一阵子，温斯顿感到火冒三丈。认识茱莉娅之后的那个月里，他对于她的欲望性质改变了。一开始，这种欲望中真正性欲的成份很少。他们第一次做爱只是种兴之所至的行为，然而第二次以后变了。茱莉娅头发的气味、嘴里的味道、皮肤的触觉似乎已经进入他的内心，或者说进入他周围的空气中。她已经成为实际上的必需物，他不仅想拥有她，而且觉得有权拥有她。茱莉娅说她没法去时，他有种感觉她在骗他。但就在此时，人群把他们推到一起，他们的手无意碰到。茱莉娅把温斯顿的指尖很快地握了一下，好像那唤起的并非肉欲，而是爱意。他突然想到男人跟女人一起生活时，像这种感到失望的情形肯定属正常，一再出现。他突然陷入一种涌自内心的柔情，以前他对茱莉娅从未有过这种感觉。他希望他们是已经结了十年婚的夫妻，希望他和她是在大街上一起走着，就像当时一样，然而是正大光明、无所恐惧的，说无关紧要的话，买零零碎碎的家庭用品。他最希望的，是能有个地方让他们可以不受打扰地待在一起，也不用感觉每次非得做爱不可。那天之后的第二天而不是当天，他想到可以租下查林顿先生的房间。向茱莉娅提议时，出乎意料的是她欣然同意。他们两人都明白那是种疯狂而且愚蠢的行为，好像他们故意向自己的坟墓迈近了一步。他坐在床边等待时，他再次想到仁爱部里的牢房。那种注定会至的可怖之事会在一个人的意识里进进出出，这堪称怪事。它就在那里存在着，在未来某个时候，在死亡之前，就跟九十九之后是一百一样绝无差错。你不可能避开它，但有可能把它往后推，然而恰恰相反，人们会时不时在清醒状态下故意缩短这段时间，令其提前发生。

这时，楼梯上响起急促的脚步声，茱莉娅突然进了房间。她挎了个棕色粗帆布工具包，就是他有时看到她在部里上下班挎着的包。他向前一步想把她抱到怀里，她却很着急地挣开，部分原因是她还挎着工具包。

“等会儿，”她说，“给你看看我带了什么来。你有没有带那种垃圾胜利咖啡过来？我想你会。你可以把它扔掉，因为我们不需要了。你看。”

茱莉娅跪在地上一把扯开袋子，把放在上层的扳手和螺丝刀掏出来。下层是几个漂亮的纸包，她递上的第一个小包有种模模糊糊的熟悉感觉，里面装的是某种沉甸甸、沙子一样的东西，摸起来很松软。

“是糖吗？”温斯顿问。

“真正的糖，不是糖精，是糖。这儿还有块面包——正宗的白面包，不是我们吃的那种操蛋玩意儿——还有一小罐果酱，这儿还有一听牛奶——你看！这是我最得意的东西，我非得包上一点儿帆布，因为——”

不过茱莉娅不需要告诉温斯顿为什么要把它包起来，那种气味已经弥漫在整个房间里，一股很浓烈的气味，似乎散发自温斯顿的童年早期，但即使在如今，也的确偶尔会闻到。在某间房门砰的一声关上之前，这种气味会从过道飘来，或者在人群里神秘地弥漫，有一阵子能闻到，然后又闻不到了。

“是咖啡，”他低声说，“真正的咖啡。”

“内党党员喝的咖啡，这儿有整整一公斤。”

“你怎么搞到这些东西的？”

“都是内党党员用的，那些猪猡一样也不缺，没有一样。不过当然还有服务员、仆人以及能偷到东西的人们会有，还有呢——看，我还弄来了一包茶叶。”

温斯顿在她身边蹲下来。他把一小包撕开一角。

“是真正的茶叶，不是黑刺莓叶。”

“最近茶叶很多，他们攻下了印度还是哪里。”她含含糊糊地说，“可是听着，亲爱的，我要你转过身，三分钟别看我。你过去坐在床那边，别太靠近窗户。我叫你转身你再转身。”

温斯顿心不在焉地透过棉布窗帘往外看。下面的院子里，那个红胳膊女人仍在洗衣盆和晾衣服绳之间阔步来回。她又从嘴里取下两个夹子，带着深沉的感情唱道：

他们说时间可以愈合一切，

说你早晚都会忘完。

但是多年前的笑容还有泪水，

仍把我的心儿给搅乱！

她好像把整首愚蠢的歌曲了记于心。她的声音和着怡人的夏日微风往上飘扬，很悦耳，饱含感情，有种半是快乐半是忧郁的味道。人们对她会有种感觉，就是如果夏日傍晚无穷无尽，衣物也取之不完，即使让她那样待上一千年边夹尿布边唱垃圾歌曲，她也会很满足。他突然想到，他从未听过党员一个人自发性地唱歌。这件事说来奇怪，那种行为好像多少有点非正统，是种危险的怪癖，如同自言自语。也许只是当人们接近饿肚子时，才有可以歌唱的事。

“你可以转过身了。”茱莉娅说。

温斯顿转过身，有那么一秒钟，几乎没能认出她来。实际上，他本以为会看到她赤身裸体，然而不是。那种转变比看到她赤身裸体更让人吃惊：她化了妆。

她肯定是溜到群众居住区的某间铺子里买了一整套化妆用品。她的嘴唇涂得鲜红欲滴，脸颊搽了胭脂，鼻子上也扑了粉，甚至眼睛下边也不知用什么描了描，让她的眼睛显得更明亮。她的化妆技巧并不高明，而温斯顿在这方面的欣赏标准也不高。他从未看到或想象过女党员的脸上会用到化妆品。化妆后，她的容貌不知好看了多少。就那样，在合适的地方描上几笔，她不仅漂亮了许多，最重要的是，更有女人味了。她的短头发和男孩式的工作服更是强化了这种效果。他把她搂到怀里时，一股合成的紫罗兰气味蹿进他的鼻孔。他想起那间地下室厨房里半明半暗的感觉，还有那个女人洞穴般的嘴巴。那个女人用的是同样的香水，但在此时，这好像也不重要了。

“还用了香水！”他说。

“对，亲爱的，还用了香水。你知道我接下来要干什么吗？我要找来一件连衣裙穿上，而不是这种操蛋的裤子。我要穿丝袜，还有高跟鞋！在这个房间里，我要做个女人，而不是党员同志。”

他们扯掉身上的衣服并爬到那张特大的红木床上。这是他首次在她面前脱光衣服，在此之前，他一直为自己苍白而瘦削的身子、小腿肚上的静脉曲张和脚脖上方变了颜色的那一块感到很难为情。没有床单，他们躺在其上的毯子尽管破旧，但是平滑。那张床的宽度及弹性让他们两人都很吃惊。“里面肯定长满了臭虫，可是谁会在乎呢？”茱莉娅说。除了在群众的家里，人们现在是看不到双人床了。温斯顿小时候偶尔睡过，茱莉娅就记忆所及，从未睡过双人床。

很快，他们在那里躺着睡了一小会儿。温斯顿醒来时，那座时钟的指针已经溜到差不多七点的位置。他没有动，因为茱莉娅头枕在他的臂弯上睡着了。她脸上化妆品的绝大部分都蹭到了温斯顿的脸上或长枕头上，一道浅浅的胭脂仍让她的颧骨显得美丽。夕阳的一道黄色光线照射在床腿上，照亮了壁炉，锅里的水已经沸腾。下面院子里，那个女人已经不再唱歌，街上却仍然传来隐隐约约的小孩子的叫嚷声。他在模模糊糊琢磨像此时这样，一男一女在夏日傍晚的凉爽空气中不穿衣服躺在床上，想做爱就做爱，想聊什么聊什么，没有觉得必须起来不可，只是躺在那里听外面平和的声音，这在已被消灭的过去是不是种很寻常的体验？肯定从来不会是寻常的，不是吗？茱莉娅醒了，她揉着眼睛，并用胳膊肘撑起身来看油炉。

“水都烧干一半了。”她说，“我过会儿要起来煮点咖啡，我们还有一小时时间。你住的公寓什么时候关灯？”

“二十三点半。”

“宿舍里二十三点关灯。不过必须在那之前回去，因为——嗨！滚开，你这脏东西！”

她突然在床上一扭身从地板上抓起一只鞋子，像男孩子一样突然胳膊一抡把它扔向墙角，跟她那天上午在两分钟仇恨会时，把词典扔向戈斯坦因的动作一模一样。

“什么？”他诧异地问。

“一只老鼠，我看见它从护壁板里伸出鼻子，那里有个洞。不管怎么样，我可是把它吓了一大跳。”

“老鼠！”温斯顿咕哝道，“就在房间里！”

“老鼠到处都有，”茱莉娅又躺下来无所谓地说，“我们宿舍那儿连厨房里都有。伦敦有些地方老鼠已经成灾了。你知不知道它们咬小孩子？真的，真的会。那种地方的街道上，妇女们不敢把婴儿自个儿放下两分钟不管，是那种个头很大、毛是褐色的老鼠干的。最恶心的是，这些东西总——”

“别说了！”温斯顿说着紧紧闭上了眼睛。

“我最亲爱的呀！你脸色苍白，怎么回事？老鼠让你不舒服？”

“世界上最可怕的就数老鼠了！”

她把自己贴紧温斯顿，四肢绞缠在他身上，像是在用她的体温让他放心。他没有马上睁开眼睛，很长一阵子，他有种感觉是回到了他不时会做的噩梦中。基本上总是完全一样：他站在一堵黑暗之墙的前方，墙那边是某种无法忍受、恐怖得不敢面对的东西。在梦里，他最基本的感觉总是在自欺欺人，因为他其实知道那堵黑暗之墙后面是什么。他用尽九牛二虎之力，就像从大脑上扭下来一块，他甚至本来能把那种东西拖出来，但总是在还没有发现那是什么之前醒来，不知为何，它总是跟他打断茱莉娅的话时，她正说着的东西有关。

“对不起，”他说，“没什么，我讨厌老鼠，如此而已。”

“别担心，亲爱的，以后我们不会再有那种脏东西了。走之前，我会用帆布把洞塞住，下次来这儿时，我要带些灰泥把它封得严严实实。”

那个惊慌失措的黑色时刻已经差不多快被忘掉了。他略微感到难为情，靠着床头坐了起来。茱莉娅起了床，穿上工作服开始煮咖啡。深底锅里冒出的气味浓烈而令人兴奋，他们关上窗子，以防别人在外面闻到而好奇。比咖啡味道更好的，是加了糖的绵滑口感。用了许多年糖精后，温斯顿几乎忘了还有糖这种东西。茱莉娅一只手揣在口袋里，另一只手拿着一块抹有果酱的面包在房间里随意走动，冷淡地扫视着书架，指出最好该怎样修理一下那张折叠桌，猛地一下坐到那张破扶手椅里，看它坐着是不是舒服，而且多少算是饶有兴味地研究那座古怪的时钟。她把玻璃镇纸拿到床上，好在亮一点的地方看，他把它从她手里拿过来，它柔和如雨水一般的样子总让他心醉神迷。

“你觉得它是干吗用的？”茱莉娅问他。

“我觉得它什么也不是——我是说我觉得它没做过什么用，这就是我喜欢它的原因。它是他们忘了篡改的一块历史，是来自一百年前的一则信息，如果你知道怎样读的话。”

“那幅画，”她示意对面墙上的版画，“会不会有一百年？”

“还要早些，我想会有两百年。没法确定，如今不可能发现哪样东西有多少年历史了。”

她走过去看那张版画。“那东西就是在这儿露了一下头。”她说着用脚踢了一下那幅画正下方的护壁板。“这是什么地方？我以前在哪儿看到过。”

“那是座教堂，或者至少以前是，叫圣克莱门特的丹麦人。”他又想起查林顿先生教给他的那首押韵诗的片段，有点怀旧似的又说：“‘桔子和柠檬。’圣克莱门特教堂的大钟说！”

让他大吃一惊的是，她往下接道：

“你欠我三个法寻。”圣马丁教堂的大钟说，

“你什么时候还我？”老百利(1)的大钟说——

“我不记得下面是怎么说的了，可我总算还记着最后一句：‘这儿有支蜡烛照着你去睡觉，这儿有把斧头把你的头剁掉！’”

那就像一问一答的口令，但“老百利”那一行后面肯定还有，也许给查林顿先生以适当提示，就能从他的记忆中挖掘出。

“谁教你的？”他问道。

“我爷爷，小时候他经常给我念。我八岁时他被蒸发掉了——不管怎么样，他失踪了。我不知道什么是柠檬。”她又随意说道，“我见过桔子，是圆圆的黄色水果，厚皮。”

“我记得什么是柠檬，”温斯顿说，“五十年代的时候很常见，酸得闻一下就能把牙齿给酸倒。”

“我敢说那张画后面有臭虫，”茱莉娅说，“我哪天把它取下来好好打扫一下。我想差不多该走了，我得马上把化妆洗掉。真烦人！等会儿我再把你脸上的口红擦掉。”

温斯顿在床上又待了几分钟。房间内正在变暗，他往光亮处挪了一点，盯着看那块玻璃镇纸。它让人百看不厌之处，不是珊瑚，而是玻璃内部。它很厚，但又几乎像空气一样透明。那块玻璃的表面像天空的穹顶，包容了一个小小的世界，各种特点无不具备。他感觉能够进入其中，而实际上他已经身处其中，跟那张红木床、折叠桌还有钢雕版版画及镇纸本身一起都在其中。镇纸就是他所在的房间，珊瑚是茱莉娅和他自己的生命，被固定在清澈透明的玻璃中心，并成为一种永恒之物。

————————————————————

(1) 指伦敦中心刑事法庭，位于老百利街，“老百利”是它的俗称，“老百利的大钟”实际上是指其对面一间教堂的大钟。

第五章

塞姆消失了。有天上午，他没上班，几个不长脑子的还在议论他怎么不来上班，第二天就没人再提起他。第三天，温斯顿去档案司的前厅看布告牌。其中有则布告是印出来的象棋委员会成员名单，塞姆一直是其中一员。它看上去跟以前的成员名单一模一样——除了少一个名字，什么都没划掉。这就够了，塞姆已不复存在，他从未存在过。

天气炎热难耐。迷宫般的部里面，没窗户的空调房间里保持正常温度，但外面的人行道能灼伤行人的脚板，高峰时地铁里的恶臭更是能把人熏死。为仇恨周的准备活动进行得如火似荼，部里所有工作人员都在加班加点工作。游行，开会，阅兵，演讲，蜡像展览，电影展，电屏节目，这些都得安排。还必须搭起摊位、制作模拟像、撰写标语、谱写歌曲、散播谣言、伪造照片，等等。小说司里茱莉娅所在的部门已经暂停长篇小说生产，而是赶制出一系列有关敌人暴行的小册子。温斯顿在正常工作之外，每天花费大量时间翻看过去《泰晤士报》的档案，对将在讲话里引用的新闻进行改动或者润饰。一群群喧闹的群众深夜在街上闲逛时，市里有了种奇特的火热气氛。跟以前比起来，火箭弹轰炸得更频繁了，有时候在很远的地方，还传来巨大的爆炸声。谁都不明所以，因此谣言四起。

一首即将作为仇恨周主题歌的新歌（叫做《仇恨之歌》）已经谱写出来，正在电屏上没完没了地播放。它有种野蛮的、咆哮般的节奏，不能准确称之为音乐，而和擂鼓声音类似，它和着行军步伐声由几百个嗓门吼出来，令人不寒而栗。群众一下子就喜欢上了它，在午夜大街上，它和仍受欢迎的《这不过是种无用的幻想》此起彼伏。帕森斯家的孩子用梳子和一片卫生纸没日没夜地吹，令人无法忍受。温斯顿晚上比以前更忙碌了。由帕森斯组织的一队队志愿者在为仇恨周布置街道、缝旗帜、贴宣传画、在楼顶上树旗杆，还冒着危险在街道上拉铁丝以拦截火箭弹。帕森斯吹嘘说单在胜利大厦，就要亮出四百米长的彩旗。他本性尽显，快乐得像只百灵鸟，炎热加上体力劳动，让他有借口在晚上穿回了短裤和开领衬衫。他无处不在，总在推、拉、锯、砸、即兴出点子、跟每个人说笑并佐以同志式的鼓励，而且从他身上每处褶子，都在向外散发着似乎源源不绝的刺鼻汗臭。

一张宣传画突然出现在伦敦各处，没有说明文字，只有一个面目狰狞的欧亚国士兵形象，有三四米高，长着一张面无表情的蒙古人种脸庞，脚蹬巨大的皮靴，正在大步往前跨，冲锋枪端在臀部的高度。不管从哪个角度看这张宣传画，被用透视画法放大的冲锋枪枪口总是正对着你。这张宣传画已经贴上了每堵墙上的空处，甚至在数量上超过了老大哥的肖像画。群众一向对战争缺乏兴趣，这次也被鞭策进入周期性的爱国主义狂热中。似乎要与普遍的精神状态保持一致，这一回火箭弹比以前炸死的人更多。有一颗落到了位于斯泰普尼区的一间电影院，几百人被埋在废墟之下。那一带居住的所有人都上街参加了一次绵延不绝的葬礼，为时几小时之久，葬礼实际上变成了泄愤大会。还有颗炸弹落到一块作为游乐场的废地上，几十个小孩子被炸成碎块。后来又举行了几次愤怒的示威活动，戈斯坦因的模拟像被烧，几百张欧亚国士兵的宣传画被撕下来以助火势，有些商店在混乱中被洗劫。后来还有传闻，说有间谍在通过无线电为火箭弹指引方向。有对老夫妇被怀疑有外国血统，他们的房子因此被烧毁，两人都窒息而死。

查林顿先生铺子上面那个房间里，每次他们只要能去，就会并排躺在打开的窗户下面那张没铺床单的床上，为了凉爽而赤着身子。老鼠再也没有露过头，臭虫却在炎热中猛烈繁殖，但好像那也无关紧要。不管肮脏还是干净，那个房间就是天堂。他们一到，便用黑市上买来的胡椒粉到处撒了一些，然后扯掉衣服汗流浃背地做爱。睡了一觉后，会发现臭虫正在集结，准备大规模反攻呢。

六月份，他们幽会了六七次。温斯顿戒掉了不分什么时候都喝酒的习惯，似乎不再有那种需要。他长胖了一点，静脉曲张溃疡也好了，脚脖上方的皮肤上，只留下褐色的一小块，早上的那阵咳嗽发作也不再有。日常生活不再不可忍受，他也不再有向电屏做鬼脸，或者扯着嗓子喊脏话的冲动了。他们现在有了个安全的藏身之地，几乎像是个家，就连他们的见面次数很少，以及每次只能在一起几个小时，也好像不算是件苦事。重要的是铺子上面那个房间还存在，知道它还在那里，完整无损，就几乎相当于已身处其内。那个房间自成一统，是一块袖珍的过去，绝了种的动物可以在其中徜徉。温斯顿想到查林顿先生就是另外一种绝种动物，上楼前，他通常总要跟查林顿先生说上几分钟话。老头儿似乎很少或者说从不外出，另一方面，他好像几乎没什么顾客。他像个鬼魂般，活在很小的阴暗铺子里和更小的厨房之间，他在那间厨房里做饭，里面除了别的东西，还有台老得让人不敢相信的留声机，有个巨大的喇叭。他好像为有机会说话而高兴。在那堆分文不值的货品中间走动时，他长长的鼻子、厚厚的眼镜片，套着丝绒夹克的肩膀弯得低低，总让他隐约有种收藏家的样子，而不是个生意人。他会以略带热情的神态，用手指摸弄一片废品之类的东西——瓷制瓶塞，破鼻烟壶涂了颜色的盖子，仿金项链盒，里面放着一绺某个久已不在人世的婴孩的头发——从来不说温斯顿应该买下，而是说他应该欣赏一下。跟他说话，就像听一个破旧的音乐盒发出的叮当声。他从自己的记忆角落里，又扯出一些已被忘掉的押韵诗片段，一首关于二十四只黑八哥，一首关于长着弯弯角的奶牛，还有一首关于可怜的公知更鸟之死。“我刚好想到您也许感兴趣。”每次他想起新的一首时，就会自我解嘲地轻轻笑着这样说，不过他从来只能记起几行而已。

他们两人都知道——从某种意义上说，从来不曾忘记——现状不会长久。有时，死亡正在迫近这一事实似乎跟他们躺在身下的那张床一样触摸得到，他们会以绝望般的纵欲心理紧紧搂抱，就像一个将入地狱的灵魂在钟声敲响前五分钟，紧紧抓住最后些许快乐。然而还有些时候，他们不仅幻想自己是安全的，还幻想会是天长地久。只要能真的待在这个房间里，两人都感觉不会身遭不测。去那个房间不容易，也是危险的，但它本身是个避难所。温斯顿盯着玻璃镇纸中心时，感觉好像能进入那个玻璃世界，一到里面，时间就可以凝固。他们经常随心所欲地做起关于逃避的白日梦，他们的好运将永远持续下去，他们会像这样，在余生继续这种秘密行为。要么凯瑟琳会死去，通过精心的安排，他和茱莉娅能结成婚，要么会一同自杀，要么会藏匿起来，把自己改变得让别人认不出，学会用群众的口音说话，在一间工厂找到工作，然后在某条小街上不为人察地过一辈子。那全是胡思乱想，他们也都知道，现实中，他们无路可逃。即使是唯一可行的计划，即自杀，他们也无意行之。一天天，一周周，得过且过，在没有未来的当下消磨度日，这似乎是种不可遏止的本能，好像只要有空气，人的肺总要吸进下一口空气一样。

有时，他们也会谈论要采取积极行动跟党对着干，然而对如何走出第一步心里无数。就算传言中的兄弟会真的存在，如何加入仍是个难题。他跟她说了他和奥布兰之间有着或者说似乎有着的奇特亲近感，还有他时不时会感到的那种冲动，简单说来，就是走到奥布兰面前，宣称自己是党的敌人，并请他帮助自己。很奇怪的是，这在她看来并不是种轻率之极的举动。她习惯从别人的面庞来判断别人，对她来说，温斯顿因为一个眼神而认为奥布兰可以信赖是再正常不过的事。再者，她想当然认为每个人，或者说几乎每个人私下都仇恨党，觉得安全的话，都会违犯规定。但她不相信存在或者有可能存在广泛而有组织的反抗活动。她说关于戈斯坦因及其地下部队的传言都无非是一派胡言，是党为了自身目的编造出来的，你不得不装作相信。在无数次党的集会以及自发示威活动中，她一直是用最大嗓门呼喊的那群人之一，要求处死她从未听说过其名字的人，但对他们据称犯下的罪行，她却一点也不相信。进行公审时，她参加了青年团派出的分队，从早到晚包围着法院，隔一阵就呼喊：“处死卖国贼！”两分钟仇恨会里，她在大声辱骂戈斯坦因方面，总比别人喊得响，但对戈斯坦因是何人，以及他代表何种主义只有极为模糊的印象。她是革命后长大的，年轻得不记得五六十年代时发生过的意识形态之战，她无法想象会有这种独立的政治运动，再说党无往而不胜，是千秋万代、永恒不变的，你只能通过私下的不服从来反抗它，最多通过像杀死某个人或炸掉某物这种个别暴力行为来反抗。

某些方面说来，她比温斯顿更敏锐，而且远远地更不被党的宣传所蛊惑。有一次，他刚好说到某件事时，提到了跟欧亚国的战争，让他震惊的，是她随随便便地说在她看来，并没有进行什么战争，落到伦敦的火箭弹很可能是大洋国政府自己放的，“只是为了让人们继续生活在恐惧中”，这种看法他实际上从未有过。她还说她在两分钟仇恨会里最感困难的，是克制住想放声大笑的冲动，这让他略微有了羡慕的感觉。但她只是在党的教义以某种方式对她自己的生活造成影响时，才会质疑它。一般情况下，她易于接受官方编造的鬼话，但那只是因为真相和谎言之间的区别对她来说，似乎并不重要。例如，她相信在学校里学到过是党发明了飞机。（温斯顿记得五十年代后期他上学时，党只声称发明了直升飞机，过了十几年，茱莉娅上学时，党已经声称发明了飞机，而对下一代人，党会声称发明了蒸汽机。）他告诉她在他出生之前和革命以前飞机很早就已存在时，在她眼里，这一事实完全没意思。从她偶尔的说话中，他发现她不记得大洋国四年前是跟东亚国打仗、跟欧亚国处于和平状态，这让他更为吃惊。没错，她认为整场战争都是假的，但显然根本没注意到敌国的名字已经改变。“我以为我们一直在跟欧亚国打仗。”她含含糊糊地说。这让他有点吃惊，飞机的发明是在她出生前很久，但战争对象的改变才是四年前的事，是在她早已成年之后。他跟她争辩也许有一刻钟之久，到最后，他总算成功复苏了她的回忆，她确实朦朦胧胧想起来敌国一度是东亚国而不是欧亚国，但这点在她看来仍是无关紧要。“谁在乎呢？”她不耐烦地说，“总是一次操蛋的战争接着一次，不管怎么样，我们知道新闻全是谎话。”

有时，他告诉她关于档案司和他在那里从事无耻伪造活动的事，好像也没能吓坏她。想到谎言正变成事实时，她并未感受到正在她脚下扩张的深渊。他告诉她关于琼斯、艾朗森和鲁瑟福的事，还有他在手里拿过一阵子的纸条，但都没给她留下什么印象。事实上，从一开始，她就没领会他讲述这件事意图何在。

“他们跟你是朋友吗？”她问道。

“不，我从来不认识他们。他们是内党党员，再说年纪比我大多了，属于革命以前的旧时代，在革命之前。我只是知道他们长什么样。”

“那干吗要担心？什么时候都有人被杀，不是吗？”

他又试图让她明白：“这是个例外情况，不仅是某个人被杀的问题，你有没有意识到从昨天往前的过去实际上都已经被消灭了？如果它在什么地方存在，那会是在少数实实在在的东西上，没有文字说明，像那块玻璃一样。我们现在对革命和革命以前的年代实际上已经什么都不记得了。所有档案要么被销毁，要么被伪造。每本书都被重写过，每幅画都被重画过，每座雕塑、每条街以及每座建筑都被重新命名过，每个日期都被改动过，而且这种过程每天每分钟都在进行。历史已经停止，除了无休无止的现在，其他一切都不存在，而党在这种现在中永远正确。当然我知道过去是伪造的，可我永远证明不了这点，即便我自己也在从事伪造活动。这件事完成后，没有证据会留下来。唯一的证据在我自己的内心里，而且我也无法肯定是不是还有别人和我有着同样的记忆。我一辈子只有那次在事情发生之后——许多年以后——拥有过确确实实的证据。”

“那又有什么用？”

“没用，因为我几分钟后就把它扔掉了。可要是如今再遇到这种事，我会把它保存下去。”

“这个嘛，我是不会的！”茱莉娅说，“我很愿意冒险，但是只为值得一干的事，而不是为了几片旧报纸。你保存下来的话，会怎么处理？”

“可能也不会怎么处理，但它是证据。假如我敢把它拿给别人看，它也许会在这儿那儿播下一些怀疑的种子。我想象不到我们这辈子能改变什么，但是可以想象这儿那儿会产生小小的反抗情绪——一小群一小群人结合起来，然后慢慢发展壮大，甚至在身后留下一些记录，让下一代能继承我们未竟的事业。”

“我对下一代不感兴趣，亲爱的，我只对我们感兴趣。”

“你腰部以下才是个造反派。”他告诉她。

她觉得这句话异常精彩，高兴得一把抱住他。

她对党的说教带来的后果一点也没兴趣。每次他一开始说起英社的原则、双重思想、过去的易变性、对客观现实的否认以及使用新话单词时，她就变得厌倦和困惑。她说她从未留意过那种事情，但是既然知道全是垃圾，干吗还要让自己操那份心呢？她知道什么时候欢呼，什么时候发出嘘声就够了。如果他非要谈论这种事，她有个让人难堪的习惯，就是会睡着，她是那种可以在任何地点、任何时间睡着的人。通过跟她谈话，他意识到在根本不知道正统为何的情况下，摆出一副正统的样子有多么容易。从某种意义上说，党强加于人的世界观在无法理解它的人们那里最容易被接受。他们被迫接受最明目张胆的指鹿为马的行径，因为他们从未全面理解对他们犯下的是何等滔天大罪，而且也因为对天下大事关心不够，没注意到正在发生何事。靠着缺乏理解力，他们仍保持清醒，只是轻信一切，而他们所轻信的也不会留下什么，如同一粒谷物不经消化通过小鸟的身体那样。